<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/pipes-of-scotland/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Wed, 04 Aug 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Åter till Skottlands pipor</title>
<pubDate>Wed, 04 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/ater-till-skottlands-pipor/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/ater-till-skottlands-pipor/</guid>
<description>&lt;p&gt;Efter sommarens kaos kunde pubmötet denna dag åter avhållas på puben Pipes of
Scotland. Ett ämne i tiden är svenskans ställning i Finland. Många närvarande
var bekymrade, men Johan Jönsson kunde lugnande rapportera att än på 20-30 år
är det inte troligt att svenskan kommer att utrotas i Finland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neal Stephensons senaste roman Anathem var också ett ämne som diskuterades
flera gånger i min närvaro (kanske på grund av att jag för närvarande läser
den).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Några bilder blev det också.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/ater-till-skottlands-pipor/ater_till_skottlands_pipor_1.jpeg" alt="Åter till Skottlands Pipor 1" /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Upsalafandoms månadsmöten flyttar</title>
<pubDate>Fri, 29 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/manadsmotenaflyttar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/manadsmotenaflyttar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Upsalafandoms första-tisdagen-i-månaden-pubmöten byter mötesplats från och med nästa möte, nu på tisdag 2 juni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den pub som vi brukade träffas på har bytt ägare och plötsligt stod den trevliga serveringspersonalen utan anställningsavtal, för att den nye ägaren förhalade undertecknandet av dem i all oändlighet. De sade upp sig och talade om för sina vänner vad som hade hänt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi har inte varit odelat nöjda med puben i vilket fall efter ägarbytet, så vi flyttar. Vi får se var vi hamnar till slut, men till en början försöker vi med Pipes of Scotland (den pub där dead-doggen efter Kontext hölls).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vad:&lt;/strong&gt; Upsalafandoms 150:e månatliga pubmöte
&lt;strong&gt;Var:&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.pipesofscotland.se/uppsala"&gt;Pipes of Scotland&lt;/a&gt;, puben som ingår i Hotel Uppsala i korsningen Kungsgatan-S:t Olofsgatan.
&lt;strong&gt;När:&lt;/strong&gt; Tisdag 2 juni, 18.30 och framåt&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi får se om vi orkar hitta på något extra för att det både är 150:e mötet sedan traditionen återupptogs januari 1997 &lt;strong&gt;och&lt;/strong&gt; inflyttningsfest på Pipes of Scotland!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
