<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/montreal/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Mon, 20 Oct 2008 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Några intryck från Con*Cept</title>
<pubDate>Mon, 20 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-intryck-fran-concept/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-intryck-fran-concept/</guid>
<description>&lt;p&gt;Här kommer en sammanfattning av mina intryck från
&lt;a href="http://www.conceptsff.ca"&gt;Con*Cept&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Det var litet.&lt;/strong&gt; Det vill säga, det var en rätt stor kongress jämfört med dem
jag själv arrangerat, men mindre än de flesta kongresser av den sort den här
försöker vara. Antalet medlemmar var kanske 200-300, utspridda på fyra
våningar i hotellet. Fyra programsalar, ett konstutställningsrum med
fanzinehörna, en con suite, ett spelrum, ett dealers room, ett programrum för
barnen, och ett green room (dit programdeltagarna kan gå för att förbereda
sig eller bara slappna av). Consviten (det är ett rum med läsk, snask och
smörgåsar, där det är meningen att folk ska kunna sitta och umgås) låg
faktiskt ganska centralt, men den var inte särskilt utnyttjad ändå. Många
människor satt i korridoren där registreringsborden stod, men man såg aldrig
särskilt många på samma ställe samtidigt. Programsalarna såg alltid lite
halvtomma (om inte nästan helt tomma) ut.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Liverapport från Montreal del 2</title>
<pubDate>Sun, 19 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/liverapport-fran-montreal-del-2/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/liverapport-fran-montreal-del-2/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nu är det sista dagen på kongressen. Igår var det maskerad efter jag skrev sist. Rebecka hade fått vara i ett lekrum med de andra barnen under dagen. Det var en trevlig innovation som gjorde kongressbesökandet mer fritt för oss med barn. Barnen skulle också få vara med i maskeraden i en liten fashionshow. Rebecka fick vara prinsessa med sin lilla mjukiskatt i mantel och allt. Riktigt festligt.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Liverapport fran Montreal</title>
<pubDate>Sat, 18 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/liverapport-fran-montreal/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/liverapport-fran-montreal/</guid>
<description>&lt;p&gt;(Detta skrives på en snorlångsam lina och en offentlig dator utan svenska tecken.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu är det kongress igen! Denna gång är familjen Davour i Montreal. Kongressen heter ConCept och de har ett dealers room med ganska lite böcker, men det finnes smycken, henna-&amp;quot;tatueringar&amp;quot; och en massa plastfigurer att köpa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Folk ser ut som de brukar på kongresser med lite kostymer och märkliga knappar och &amp;quot;roliga&amp;quot; hattar. Dessutom en person som inte kan gå så bra med pokemonväska som sitter i programrummen och mummlar och pratar om dysfunktionella judar. Alla får vara med i fandom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Programmet är lite försenat i en av lokalerna och just nu sitter David Brin där och bräker. Han var inte så rolig att lyssna på tyckte jag. Han verkar tycka om sin egen röst, dock.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi har sett lite på stan och vi bor på ett hotell en kort bit bort från kongresshotellet. Ganska lagom. När vi kom igår gick vi runt och tittade på medan de byggde ihop kongressen och flyttade bord. Vi hittade en lokal i källaren där de hade art show och fanzine lounge! Kul! Absurt nog visade sig när man på måfa tog ett fanzine (Prolapse) och bläddrade så fick jag syn på en bild på Sture Sedolin! Vi svenskar finns överallt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är kul med kongress och på den här har de ett freebiebord med gamla nummer av Analog och Asimovs! Schysst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu är vi också medlemmar av nästa Worldcon, i Montreal nästa år. Ses vi där?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
