<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/noveller/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Thu, 09 Apr 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Påsknoveller</title>
<pubDate>Thu, 09 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/pasknoveller/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/pasknoveller/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nu blir det påsk, och är man i närheten av de brittiska öarna kan det hända att man åker på &lt;a href="http://lx2009.com"&gt;Eastercon&lt;/a&gt; över påsk (om man inte är en sån som alltid är på GothCon, kanske, eller stannar hemma och sparar pengar i väntan på bättre tider). Där kommer &lt;a href="http://www.bsfa.co.uk"&gt;BSFA&lt;/a&gt; att dela ut sina priser. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag hittade tre av de nominerade novellerna på StarShip Sofa, och &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/03/28/the-rest-of-the-mailing"&gt;via Vector-bloggen&lt;/a&gt; hittade jag även den fjärde från Transmissions from Beyond. Den här veckan har jag lyssnat på dem alla fyra på väg till och från jobbet. Jag gillade dem allihop. Jag har inte tid att skriva så mycket om dem nu, men jag länkar till vad Vector-redaktörerna har samlat ihop för kommentarer -- det räcker och blir över. Fast vill man verkligen inte ha några spoilers rekommenderar jag att man läser eller lyssnar först.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Evidence of Love in a Case of Abandonment” av M. Rickert är en väldigt starkt berättad historia om en flicka i en ganska osannolik dystopisk framtid. Temat är väl lite politiskt tillspetsat, särskilt om man har kontakt med somliga kretsar som vi kanske inte ser mycket av i Sverige, men det kommer liksom inte i vägen för att den är väldigt bra skriven med ett beklämmande perspektiv inifrån. &lt;a href="http://www.sfsite.com/fsf/fiction/mr01.htm"&gt;Text här&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.starshipsofa.com/20090226/starshipsofa-bsfa-nominee-2008-mary-rickert"&gt;ljud här&lt;/a&gt;. &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/04/02/bsfa-nominee-evidence-of-love-in-a-case-of-abandonment"&gt;Vad folk säger.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Little Lost Robot” av Paul McAuley handlar om identitet och moral. Och om öde. Och en väldigt kraftfull robot. Mer säger jag inte. &lt;a href="http://ttapress.com/LittleLostRobot.pdf"&gt;Text (pdf) här&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.starshipsofa.com/20090227/starshipsofa-bsfa-nominee-2008-paul-mcauley"&gt;ljud här&lt;/a&gt;. Och återigen: &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/04/03/bsfa-nominee-little-lost-robot"&gt;vad folk säger&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Exhalation” av Ted Chiang är en sån där typisk tankelek som han brukar skriva -- lite av ett pussel för läsaren att lista ut vad det är för sorts värld den utspelar sig i. Slutar med att berättaren utbrister i en utläggning av sense of wonder. Ganska charmig, men absolut inte någon av hans intressantaste noveller. &lt;a href="http://nightshadebooks.com/cart.php?m=product_detail&amp;amp;p=124"&gt;Text här&lt;/a&gt; (längst ner på sidan finns länkar till olika format), &lt;a href="http://www.starshipsofa.com/20090227/starshipsofa-bsfa-nominee-2008-ted-chiang"&gt;ljud här&lt;/a&gt;, och &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/03/31/bsfahugo-nominee-exhalation"&gt;vad folk säger&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Crystal Nights” av Greg Egan är en sån där historia om AI och önskan att skapa intelligent liv att efterträda oss. Vad kommer ens skapelser att tycka om en? Massor av etiska ställningstaganden och kompetent technobabble, som leder upp till ett typiskt sf-slut. &lt;a href="http://ttapress.com/553/crystal-nights-by-greg-egan"&gt;Text här&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://transmissionsfrombeyond.com/2008/09/transmission7"&gt;ljud här&lt;/a&gt;, och &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/04/01/bsfa-nominee-crystal-nights"&gt;vad folk säger&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utan att säga särskilt mycket alls skulle jag vilja utnämna &amp;quot;Little Lost Robot&amp;quot; till min favorit och hoppas att den vinner. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Håll till godo. (Den här postningen kom lite sent, eftersom jag var lite för trött igår. Eftersom ingen annan håller sitt schema för postningarna antar jag att det inte kommer surt efter.)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Årets Nebula-nomineringar</title>
<pubDate>Wed, 18 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/arets-nebula-nomineringar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/arets-nebula-nomineringar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Apropå &lt;a href="http://vetsaga.se/?p=52"&gt;Johans text om sf-priser&lt;/a&gt; har vi här borta i
utlandet bestämt oss för att diskutera &lt;a href="http://www.sfsignal.com/archives/2009/02/finalists-2008-nebula-awards"&gt;årets
Nebula-nomineringar&lt;/a&gt;.
Jag brukar tycka att de här nomineringsomgångarna är en bra anledning att
försöka ta mig för att läsa några aktuella noveller (och långnoveller och
kortromaner och allt vad det heter), när de nu finns tillgängliga på nätet
och så. Har inte börjat ännu, får väl se vad jag biter i först. (Några
åsikter om intressanta författare eller extra bra berättelser?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Av de nominerade romanerna har jag faktiskt läst två (&lt;em&gt;Brasyl&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;Little
Brother&lt;/em&gt;). Jag kanske håller lite koll på fältet ändå, även om det inte
alltid känns så.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>"Endast jag är vaken"</title>
<pubDate>Sat, 13 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/endast-jag-ar-vaken/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/endast-jag-ar-vaken/</guid>
<description>&lt;p&gt;För ett par veckor sedan &lt;a href="./blogg/catahyapriset_for_2007.md"&gt;påpekade&lt;/a&gt; jag att &lt;a href="https://catahya.net/"&gt;Catahya&lt;/a&gt; delat ut sitt årliga novellpris, som gått till Johan Theorins novell &amp;quot;Endast jag är vaken&amp;quot; – som trycktes i en antologi som är i princip omöjlig att få tag på längre (själv läste jag den en natt hemma hemma hos &lt;a href="http://www.vildvittra.se"&gt;en av jurymedlemmarna&lt;/a&gt; efter att ha firat hennes fördelsedag, till exempel).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu har novellen lagts upp på &lt;a href="https://catahya.net//litteratur/endastjagarvaken.html"&gt;Catahyas hemsida&lt;/a&gt;, så att de som vill kan läsa den.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Catahyapriset för 2007</title>
<pubDate>Thu, 27 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/catahyapriset-for-2007/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/catahyapriset-for-2007/</guid>
<description>&lt;p&gt;Fantasyföreningen Catahya (som var med och hjälpte till att arrangera Kontext
nyligen) delar sedan förra året ut ett novellpris, som årligen skall
uppmärksamma den mest förtjänta fantastiknovellen. I år gick det till Johan
Theorins &amp;quot;Endast jag är vaken&amp;quot;, ur antologin &lt;em&gt;Mardrömmar i midvintertid och
andra morbiditeter&lt;/em&gt;. Juryns motivering:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Endast jag är vaken&amp;quot; är en morbid komedi som förenar 1800-talets
sagotradition med den moderna blodiga skräckberättelsen. Invånarna i en
nybyggd idyll får se sin strävan efter materiell och fysisk säkerhet slå
tillbaka mot dem själva. Det är något både karikatyrartat och charmigt över
dem, dessa representanter för en samhällsklass och ett sätt att leva som
många eftersträvar, men även något överspänt med deras präktighet. Med
skräckblandad förtjusning följer man Theorin när han stänker blod på deras
livspussel.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Läs mer &lt;a href="https://catahya.net//nyhet.asp?id=2735"&gt;här&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Lömsk ström</title>
<pubDate>Mon, 28 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/lomsk-strom/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/lomsk-strom/</guid>
<description>&lt;p&gt;Vad kallar man det? Slipstream? Weird fiction? Fast det kanske bara gäller om
det är författare från genreghettot som skriver?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag hade ingen aning om att Kate Atkinson skrev fantastik. Det enda jag läst
av henne tidigare var den tragikomiska familjehistorian &lt;em&gt;I muséets dolda
vrår&lt;/em&gt;, som visserligen hade en något fantastisk utångspunkt (huvudpersonen
minns saker från innan hon föddes, och vet en massa saker som annars bara
allvetande författarröster brukar kunna veta) men annars var gediget
planterad i en fullt igenkännbar version av vår verklighet. Jag köpte
novellsamlingen &lt;em&gt;Not the End of the World&lt;/em&gt; för att jag gillade Atkinsons sätt
att skriva och hade tänkt läsa mer av henne oavsett vad det var för något.
Dessutom var boken billig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och så visar det sig vara fantasynoveller. Jag har läst en hel del liknande
på senare år, ibland nominerat till Hugo eller Nebula: berättelser som
utspelar sig i en nästan vardaglig och realistisk verklighet, men där
någonting bryter igenom och antyder underligheter utanför det vanliga.
Regnet, är det bara ett litterärt grepp för att illustrera huvudpersonens
känslor, eller är det verkligen så att hennes tårar framkallar regnväder?
(Kan förresten någon identifiera den här novellen åt mig? Nominerad till
något för högst tre-fyra år sedan. Om en tjej som åker till Japan.) Faktum är
att de här Atkinson-novellerna hittills är mycket mer oblygt fantastiska än
så.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag som trodde att jag skulle läsa lite mainstream också.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inte för att jag klagar!&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Jag kommer till Uppsala imorgon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För övrigt önskar jag att jag vore bättre på att komma på klatschiga rubriker
för mina inlägg.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Redan de gamla pulpförfattarna...</title>
<pubDate>Fri, 11 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/redan-de-gamla-pulpforfattarna/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/redan-de-gamla-pulpforfattarna/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag läste just ett referat av novellen &amp;quot;The Microcosmic God&amp;quot; av Theodore Sturgeon, publicerad 1941. Den handlar tydligen om en man som skapar en sorts mikroskopiska varelser som lever mycket snabbare än människor, och låter dem evolvera under kontrollerade former. Meningen är att de ska passera människans utveckling så att man kan dra nytta av upptäckter och uppfinningar som de gör. Det går enligt planen först, men ganska snart drar de ifrån människorna så mycket att de inte går att förstå över huvud taget, än mindre kontrollera eller dra nytta av.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det verkar lite &lt;a href="https://sv.wikipedia.org/wiki/Singulariteten"&gt;bekant&lt;/a&gt; på något sätt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns många sf-idéer som har funnits längre än man tror.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och för övrigt kanske jag borde läsa något av Vernor Vinge någon gång. Borde jag det?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Intresserad av sword &amp; sorcery?</title>
<pubDate>Wed, 05 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/intresserad-av-sword-sorcery/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/intresserad-av-sword-sorcery/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag hittade en länk till ett magasin med s&amp;amp;s berättelser. De finns i tryck och på nätet. Kanske kan vara värt att besöka?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://flashingswords.sfreader.com/titlepage.asp"&gt;Flashing Swords
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
