<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/kategorier/inbjudningar/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Fri, 29 May 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Upsalafandoms månadsmöten flyttar</title>
<pubDate>Fri, 29 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/manadsmotenaflyttar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/manadsmotenaflyttar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Upsalafandoms första-tisdagen-i-månaden-pubmöten byter mötesplats från och med nästa möte, nu på tisdag 2 juni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den pub som vi brukade träffas på har bytt ägare och plötsligt stod den trevliga serveringspersonalen utan anställningsavtal, för att den nye ägaren förhalade undertecknandet av dem i all oändlighet. De sade upp sig och talade om för sina vänner vad som hade hänt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi har inte varit odelat nöjda med puben i vilket fall efter ägarbytet, så vi flyttar. Vi får se var vi hamnar till slut, men till en början försöker vi med Pipes of Scotland (den pub där dead-doggen efter Kontext hölls).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vad:&lt;/strong&gt; Upsalafandoms 150:e månatliga pubmöte
&lt;strong&gt;Var:&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.pipesofscotland.se/uppsala"&gt;Pipes of Scotland&lt;/a&gt;, puben som ingår i Hotel Uppsala i korsningen Kungsgatan-S:t Olofsgatan.
&lt;strong&gt;När:&lt;/strong&gt; Tisdag 2 juni, 18.30 och framåt&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi får se om vi orkar hitta på något extra för att det både är 150:e mötet sedan traditionen återupptogs januari 1997 &lt;strong&gt;och&lt;/strong&gt; inflyttningsfest på Pipes of Scotland!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Williams, kvadratrotsdagen 2009</title>
<pubDate>Wed, 04 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/williams-kvadratrotsdagen-2009/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/williams-kvadratrotsdagen-2009/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ja, kvadratrotsdagar kallas de dagar då produkten av dagens datum och månadens ordningstal blir lika med årets sista två siffror. Det finns bara nio per sekel, och de är alltså 1/1 -01, 2/2 -04, 3/3 -09, 4/4 -16,  5/5 -25, 6/6 -36, 7/7 -49, 8/8 -64, samt 9/9 -81.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi blev cirka tjugo personer i går, eller något fler. Flera av besökarna var där för första gången. Anders A. från Västerås som hade med sig en bunt egna alster, både i ord och bild, samt en fin tvåhundraårig bok av sf-karaktär ur sitt exklusiva personliga sf-bibliotek. George, vår filosofiske amerikanske expat och flykting undan det nederländska sjukförsäkringssystemets brister. Miriam, som hängde med sin kompis Henrik för att få tips om hur hon skulle kunna få sin roman förlagd. Hans, som befinner sig i exil från Linköping i några dagar, för att undervisa i Stockholm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det stora irritationsmomenten på Williams är som vanligt de bisarrt klumpiga och feldimensionerade stolarna och borden, som passar bättre i ett kälkborgerligt vardagsrum än på en pub. Allt är trångt och bökigt, precis hela tiden. Maten är dock god, ölsortimentet hyggligt (fast ovanligt mycket var slut - jag undrar om de har hittat en ny ägare till slut och börjar tömma lagren?) och den beklagligtvis ensamma servitrisen var ett charmtroll som lyfte kvällen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lennart var där för att kränga sin Antropolis, hoppas att han blev av med något exemplar eller två. Vi diskuterade dagens medielandskap med Facebook och mobiltelefoni och allt, och försökte förklara för Saga hur det var förr i tiden, när man var beroende av uppgjorda möten för att kunna ses på stan och ofta fick gå från en uppgjord mötesplats utan att veta varför den man skulle träffa aldrig hade dykt upp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;George förklarade varför han flyttade till Sverige i januari, och hur mycket bättre behandling han erbjuds för sin sjukdom här jämfört med i Nederländerna, där han var bosatt från 1972 fram till nu. Han berättade också om sin uppväxt i 50- och 60-talens New York, om hur han började läsa science fiction - fr.a. tack vare biblioteket där han hittade böcker av Clarke, Asimov och Stapledon, och om sina favoriter bland dagens författare: Al Reynolds, Ken MacLeod, Peter Watts. George hade också med några böcker som han ville donera till Alvarfonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders A. ville visa en fin sf-bok från 1786 som han hade köpt som yngling, men hittade den inte. Efter att vi hade letat ett tag visade det sig att han hade tappat den i snön utanför, och att den där upphittats av några andra gäster på puben. Den var rejält blöt och det är bara att hoppas att den torkar och inte tar alltför mycket skada. Imponerande var den i alla fall, med en fantastisk kopparstickskarta som inklistrat utvik längst bak. Hans medtagna reproduktioner av sin bildkonst gjorde också intryck på mig. Han hade rest hit enkom för pubmötets skull och skulle övernatta på hotell innan det var dags att bege sig hem till Västerås igen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marie dök upp från Stockholm, men drack bara mjölk för att inte skada den främmande varelsen som växer inuti henne. (Insert obligatory Alien reference.) Vi tvistade lite om huruvida hon var Simon eller Fantomen, världshistoriens två mest berömda mjölkdrickare-på-pub. Hon fick tillbaka den &lt;strong&gt;Vietato Fumare&lt;/strong&gt;-skylt som hon gav till mig för fem år sedan för att jag skulle skanna in den. &lt;em&gt;Host&lt;/em&gt;. Sten dök också upp från Stockholm, och hade med sig en uppsättning fanzines från Tomas Cronholm, som ska skickas ut med SFF. (Fanzinen, inte Tomas.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hans noterade att Oscar och Stina inte var där och vi andra undrade vilka dolska fejder som gjorde att de undvek honom. Den stora chocken för kvällen var i alla fall att det avslöjades att götarna anser att Uppsala är huvudstad i Götaland. Dags att göra upp räkningen med de där fake-svenskarna. Var är alla nationalistiska politiker som försöker att vinna poäng på att spela ut svear och götar mot varandra?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det var en massa andra människor där också som jag knappt kom åt att prata med: August, Ylva, Lena-Marie, Lennart J, Erik G, ja, försöker jag räkna upp alla så glömmer jag garanterat någon, så jag låter bli. Ni vet vilka ni är! Fast jag måste nämna att August kom dit nyförlovad och svävade på de karakteristiska små molnen. Grattis!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag delade ut Ansible, samlade in pengar för den som skulle skriva rapport från mötet, samt försökte värva fler skribenter till denna blogg. Att hitta skribenter till bloggen, både rapportskrivare och stadiga, gick uselt, men det gick lätt att skramla pengar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>SFF-sändning 15 mars</title>
<pubDate>Tue, 03 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/sff-sandning-15-mars/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/sff-sandning-15-mars/</guid>
<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Beware the Ides of March!&lt;/em&gt; kraxar den åldrige siaren i Shakespeares
&lt;em&gt;Julius Caesar&lt;/em&gt;. Som bekant aktade sig inte Caesar tillräckligt
mycket. Nå, nu är turen kanske kommen till dig, för denna dag eller någon dag
i veckan efter kommer Sveriges Fanzineförening att lägga en sändning fanzines
till medlemmarna på posten. Vill du vara med har du alltså tio dagar på dig
att knåpa ihop ett fanzine och få över det till Linnéa och mig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allt du behöver göra för att få vara med är att betala 125 kronor (150 kronor
utom Sverige) till föreningens plusgirokonto, &lt;strong&gt;435 54 28-6&lt;/strong&gt;,
vilket innebär att du både får sex stycken sändningar och möjligheten att
distribuera så många fanzines du vill under den tiden med föreningen. Det är
inte så noga om du betalar innan eller efter att du skickar med ditt första
fanzine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gör det! Det är kul!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokprat</title>
<pubDate>Sat, 13 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokprat-2009/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokprat-2009/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag kan inte låta bli att tycka att det är lite roligt, på ett ironiskt vis,
att diskussionen kring Upsalafandoms bokprat har (som Björn Lindström
påpekade på &lt;a href="./sidor/epostlista.md"&gt;listan&lt;/a&gt;) flyttat från Upsalafandom till
&lt;a href="https://catahya.net//forum/svar.asp?tid=9260&amp;amp;forumid=13"&gt;Catahya&lt;/a&gt;.
Inte för att det inte finns en stor poäng med det. De aktiva, som i alla fall
har försökt att läsa varje bok och dyka upp på varje bokpratsmöte (Björn,
Jesper, Johan Anglemark, jag) finns där allihop och sett till erfarenheten av
att försöka få med fler fans på bokpratsmötena på sistone så lär det vara
betydligt större chans att få någon eller några till att börja komma där.
Inte för att det inte har droppat in andra personer av och till, förstås, men
ingen annan som har kommit regelbundet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vilket inte betyder att ni inte skall börja nu, förstås. Det är roligt att
prata böcker. Särskilt bra böcker. Det är inte direkt svårt att gå med i
Catahya, om man har åsikter om vad och hur och när vi borde läsa och vill
skriva på forumet där. Vill man av någon anledning inte göra det går det
förstås att påpeka dem här eller på listan också. Dyka upp kan man alltid
göra oavsett.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Upsalafandom på Williams, kapitel 137</title>
<pubDate>Mon, 05 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/upsalafandom-pa-williams-kapitel-137/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/upsalafandom-pa-williams-kapitel-137/</guid>
<description>&lt;p&gt;Detta har hänt: Upsalafandom har inrättat en serie sammankomster på värdshus
för att diskutera gårdagens händelser, dagens aktualiteter och framtidens
möjligheter. Mattias, Ollie och Nicklas har stupat och Ante och Åka finner
sig för ögonblicket oförmögna att närvara, men nya hjältar har tagit deras
platser. Kampen går vidare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Under morgondagen kommer rapport att avges från &lt;a href="https://acon2.wordpress.com"&gt;Åcon
2&lt;/a&gt;, som avhölls i Mariehamn i helgen. Kom och hör
berättas om hur &lt;a href="https://www.flickr.com/photos/jophan/sets/72157604891888270"&gt;Ilja målades
chockrosa&lt;/a&gt; och om
Ahrvids våldsamma magsjuka, om festen som slutade klockan åtta på morgonen
och om Saris extremt ovetenskapliga och påstridiga litania om vad som är rätt
och riktigt, för att inte tala om fel och korkat med sf och fandom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/upsalafandom-pa-williams-kapitel-137/ilja.jpeg" alt="Ilja" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J. Jönsson kommer att förklara hur man beter sig för att bli medlem av &lt;a href="https://acon3.wordpress.com"&gt;Åcon
3&lt;/a&gt; som går av stapeln nästa år och ta emot
nomineringar till NoFF. Han kan även förklara vad NoFF är, för den som inte
vet det. Vidare kommer besök på &lt;a href="https://www.lysator.liu.se/confuse"&gt;Swecon&lt;/a&gt; i
Linköping och &lt;a href="http://2008.finncon.org/en/index.htm"&gt;Finncon&lt;/a&gt; i Tammerfors
att diskuteras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Till dessa muntrationer kommer öhl att drickas och bhojee vindabonna att
förtäras i rikliga mängder.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Buffy-fandom i Uppsala bjuder in till minikongress</title>
<pubDate>Mon, 14 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/buffy-fandom-i-uppsala-bjuder-in-till-minikongress/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/buffy-fandom-i-uppsala-bjuder-in-till-minikongress/</guid>
<description>&lt;p&gt;Såg följande inbjudan på en e-postlista (Fanac-listan):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;h1 id="buffy-the-vampire-slayer-mini-con"&gt;BUFFY the Vampire Slayer MINI-CON&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tid:&lt;/strong&gt; Söndagen den 27 april klockan 12.00
&lt;strong&gt;Plats:&lt;/strong&gt; Fyrisskolan i Uppsala och dess filmsal, utrustad med stor duk
och biografstolar.
&lt;strong&gt;Pris:&lt;/strong&gt; GRATIS!
&lt;strong&gt;Anmälan:&lt;/strong&gt; Senast torsdagen 25 april till Jhonny Therus. tel: 073-0741688, email: jtpunsch snabel-a yahoo.com&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="preliminart-schema"&gt;Preliminärt schema&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="12-00-ca-14-30"&gt;12.00 - ca 14.30&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Inledning och sedan visning av serien, avsnitten:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bewitched, Bothered and Bewildered. Säsong 2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Doppelgängland. Säsong 3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hush. Säsong 4&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="14-30-15-00"&gt;14.30 - 15.00&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Paus. Förhoppningsvis med fikaförsäljning.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="15-00-ca-17-30"&gt;15.00 - ca 17.30&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Visning av avsnitten:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Family. Säsong 5&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tabula Rasa. Säsong 6&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Once More With Feeling. Säsong 6.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jättekul att det finns entusiaster som orkar hitta på sådant här, men jag kan
inte låta bli att undra varför tv-/film-fandom verkar vara så fixerad vid att
titta på avsnitt på duk. Alla intresserade har väl redan sett dem, både en
och flera gånger? Det intressanta vore väl att ha diskussioner om Joss
Whedons konstnärliga vision, föredrag om hur det gick till att spela in Buffy
och liknande? Titta på avsnitten kan jag göra hemma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag går på vanliga sf-kongresser är det för att prata med andra människor
och för att få höra diskussioner och föredrag om science fiction i olika
former. Om programmet skulle bestå i att deltagarna alla satt i en sal och
läste om en bok som de redan hade läst, skulle det ju vara synnerligen
poänglöst. Det är så jag uppfattar tv-film-fandom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sedan tycker jag i vanlig ordning att det är trist att det alltid är en
enskild tv-serie som evenemangen handlar om; det vore mycket roligare med en
Joss Whedon-kongress där alla hans verk diskuterades, eller en
sf-/fantasy-tv-kongress, där alla möjliga verk inom genren diskuterades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nå, jag kanske går dit och ser hur evenemanget blir. Det är ju, som sagt, kul
med entusiaster som tar initiativ till sådant här.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokprat – Someone Comes to Town, Someone Leaves Town</title>
<pubDate>Fri, 28 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokprat-someone-comes-to-town-someone-leaves-town/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokprat-someone-comes-to-town-someone-leaves-town/</guid>
<description>&lt;p&gt;Onsdagen 16/4 är datumet för nästa bokpratsmöte. Den aktuella boken den här
gången är Cory Doctorows &lt;em&gt;Someone Comes to Town, Someone Leaves Town&lt;/em&gt;. Skulle
man inte vilja lägga sina surt förvärvade slantar på att köpa den, eller vill
beställa hem den men tycker att det är lite ont om tid, så har författaren
lagt upp den för gratis nedladdning i en lång rad format
&lt;a href="http://craphound.com/someone/download.php"&gt;här&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bok: &lt;em&gt;Someone Comes to Town, Someone Leaves Town&lt;/em&gt;, Cory Doctorow.
Tidpunkt: 16/4 klockan 19:00.
Plats: Hemma hos mig (Johan Jönsson), Marmorvägen 9A, femte våningen.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Högt vattenstånd i Fyrisån</title>
<pubDate>Tue, 04 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/hogt-vattenstand-i-fyrisan/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/hogt-vattenstand-i-fyrisan/</guid>
<description>&lt;p&gt;Kära vitterhetsvänner!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har äran att inbjuda er till professor Wiedenborgs föredrag ikväll om
Michail Sjolochov och den upsalienska litteraturparnassens kritik av
Akademiens val av litteraturpristagare på 1950- och 60-talen, betitlat &amp;quot;Högt
vattenstånd i Fyrisån och andra slamkrypare&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Platsen är WAS - &lt;strong&gt;Williams akademiska salonger, Åsgränd 5&lt;/strong&gt;, Uppsala. Tid:
&lt;strong&gt;18.30 och framåt&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Professor Wiedenborg är aktuell med boken &lt;em&gt;Spuds and Bacon&lt;/em&gt;, om Samuel
Becketts och Michail Sjolochovs samlevnadsförhållanden under det kalla
kriget, där han driver tesen att potatispest och ransoneringar förklarar både
motivval och erotiska problem hos dessa författare, samt spekulerar i
sanningshalten i de rykten som var i svang under 1940-talet om att Samuel
Beckett egentligen var Gertrude Stein i förklädnad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varm välkomna. Mat och dryck serveras mot separat avgift.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Giovanni Cramelgna&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koordinator, WAS&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokpratsmöte – Kafka på stranden</title>
<pubDate>Sat, 16 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokpratsmote-kafka-pa-stranden/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokpratsmote-kafka-pa-stranden/</guid>
<description>&lt;p&gt;På onsdag är det, som synes i vårt &lt;a href="./sidor/kalendarium.md"&gt;kalendarium&lt;/a&gt;,
dags för den här omgånges sista bokpratsmöte. Den aktuella boken är Haruki
Murakamis &lt;em&gt;Kafka på stranden&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Umibe no Kafuka&lt;/em&gt;), som vann World Fantasy
Award 2006. Det är en någorlunda komplex bok, men ändå inte svårtillgänglig.
Den som läser snabbt och har mycket tid över borde kunna hinna sluka den på
ett par dagar, även om den är tjock. Eller i alla fall har kraftig benstomme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onsdag 20/2 klockan 19:00, hemma hos Björn Lindström på Sysslomansgatan 12.
Oavsett om vi ses där eller inte så rekommenderar jag boken. Det är inte en
fantastisk, omskakande upplevelse, men det är en intressant och välskriven
bok med skönt flyt. Det är inte att förakta.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Åcon 2</title>
<pubDate>Wed, 13 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/acon-2/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/acon-2/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag måste få slå ett slag för en sf-kongress jag är med och arrangerar: &lt;a href="http://acon2.wordpress.com"&gt;Åcon 2&lt;/a&gt;. Den kommer att äga rum under Kristi Himmelsfärdslånghelgen, dvs 1–4 maj, i Mariehamn på Åland. Det innebär att den för oss i östra Mälardalen är mycket enkel och billig att ta sig till.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är den andra Åcon, det hölls en i fjol också. Då var hedersgästen Hal Duncan, en intressant ung skotsk författare. Det var en succé, ett 70-tal fans från framför allt Finland men även från Sverige umgicks, lekte, lyssnade på föredrag och drack öl i tre dygn. Det var kul att få lära känna de finska fansen och det var roligt att vara på Åland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns bilder här: &lt;a href="https://www.flickr.com/search/?q=%C3%85con&amp;amp;w=all"&gt;Åcon på Flickr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Årets hedersgäst är Ian McDonald som är aktuell med romanen Brasyl som kom i fjol: en av de roligaste tidsreseböcker jag har läst. Kom och lyssna på honom under en Ålandssemester du med!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En liten sång</title>
<pubDate>Mon, 04 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-liten-sang/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-liten-sang/</guid>
<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Melodi: Den gamle jägarn&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En liten sång till er &lt;br /&gt;
kom hit och slå er ner &lt;br /&gt;
för nu är juli här &lt;br /&gt;
det första tisda'n är. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Refr:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I Upsala på Williams krog &lt;br /&gt;
på Åsgränd vid ett 'versitet, &lt;br /&gt;
där träffas de som inte dog; &lt;br /&gt;
de dricker öl och käkar klet. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lite sång att minnas till &lt;br /&gt;
kom hit från halv sju och drick &lt;br /&gt;
och snacka skit och minns de cons &lt;br /&gt;
ni vart på, här hos stygge Måns. \&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
