<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/fandom/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Thu, 07 May 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Barn och andra avkomlingar</title>
<pubDate>Thu, 07 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/barn-och-andra-avkomlingar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/barn-och-andra-avkomlingar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag ville så gärna att det skulle bli en fungerande fangrupp här i Kingston. Jag ville lära dem vad fandom är, jag ville samla folk och få dem att träffas och ha kul tillsammans över ett gemensamt intresse. Jag vill att det ska bli roligt, som i Upsala!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tyvärr är folk kompakta tråkmånsar -- eller snarare är de hårt fast i sina vanliga mönster. Studenter umgås med studenter. Rollspelare träffar bara rollspelare. Folk som tror att de vet något om fandom för att de varit på några stora seriekongresser dyker om man pratar om Neil Gaiman men inte annars.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Våra möten har varit högst ojämna. Jag lyckas dra dit några en gång och sedan dyker de inte upp igen. Kärnan består av mig och två till, mötena brukar vara ungefär en timme och handla till hälften om någons tandläkarbesök.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu låter jag lite bitter. Jag känner mig inte särskilt bitter, för det är inte som om jag har särskilt mycket personligt investerat i det här gänget.  Jag tycker bara att det är synd. Folk är trevliga och roliga var för sig, men kommer aldrig riktigt ihop till ett gäng. På något sätt har jag misslyckats med att förmedla för folk vad det här skulle kunna vara. Jag tror inte att gruppen kommer att överleva att jag försvinner, inte om inget drastiskt händer de  tre närmaste månaderna. Fast jag hoppas litegrann på världskongressen, och på den inspirationsinjektion en sådan kan bli i områdena omkring.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Livet går vidare i alla fall. Och grodden i min mage är kanske viktigare än de orädda fantasy-fantasternas gäng, även om det också var ett projekt som skulle kunna vara värt status som ett av mina skötebarn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och jag kommer tillbaka till Upsala, där det finns en fandom som lever och frodas utan mig. Det är inte så dumt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men först blir det som sagt världskongress! (Och innan dess bebis. Och kanske en artikel i Nuclear Instrumentation and Measurement om allt faller på plats, men det är en helt annan historia.)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Fanarkismen</title>
<pubDate>Thu, 27 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/fanarkismen/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/fanarkismen/</guid>
<description>&lt;p&gt;Varför detta motstånd inom fandom mot att organisera sig? Den unga svenska fandomen var under de första åren på femtiotalet fylld av entusiastiska ungdomar som gång på gång försökte att skapa rikstäckande/skandinaviska föreningar eller federationer. Samma fenomen drabbade den amerikanska fandomen, och där lever fortfarande det mest framgångsrika försöket kvar, i form av &lt;a href="http://www.n3f.org"&gt;National Fantasy Fan Federation&lt;/a&gt; (som inte innebär att det är en organisation för fantasy, &lt;em&gt;fantasy&lt;/em&gt; var ett vanligt samlingsbegrepp på den tiden för det vi sedan några år tillbaka kallar fantastik, dvs sf, fantasy och övernaturlig skräck). Framgångsrikt, kallar jag det, och det var N3F förvisso, men det blev aldrig någon succé inom amerikansk fandom, utan började ganska snart föra ett eget liv, med medlemmar som ofta i övrigt inte hade någon kontakt med &lt;em&gt;mainstream fandom&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Att finna sin plats — att hitta hem</title>
<pubDate>Wed, 26 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/att-finna-sin-plats-att-hitta-hem/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/att-finna-sin-plats-att-hitta-hem/</guid>
<description>&lt;p&gt;På engelska heter det &lt;em&gt;finding one's tribe&lt;/em&gt;. Jag tror inte att alla människor
får uppleva den känslan, och jag undrar om den dessutom inte är knuten till
det ungdomliga psyket – en facett av nyfikenheten, naiviteten och den
stormande entusiasmen som sällan återfinns över 25 års ålder. Jag tror också
att den hör samman främst med tankens sysselsättningar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Liverapport från Montreal del 2</title>
<pubDate>Sun, 19 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/liverapport-fran-montreal-del-2/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/liverapport-fran-montreal-del-2/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nu är det sista dagen på kongressen. Igår var det maskerad efter jag skrev sist. Rebecka hade fått vara i ett lekrum med de andra barnen under dagen. Det var en trevlig innovation som gjorde kongressbesökandet mer fritt för oss med barn. Barnen skulle också få vara med i maskeraden i en liten fashionshow. Rebecka fick vara prinsessa med sin lilla mjukiskatt i mantel och allt. Riktigt festligt.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Have a drink on me</title>
<pubDate>Wed, 17 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/have-drink-on-me/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/have-drink-on-me/</guid>
<description>&lt;p&gt;Fans i farten har naturligtvis redan läst &lt;a href="http://www.efanzines.com/Chunga"&gt;Chunga #14&lt;/a&gt; där Dan Steffan skriver en minnesartikel om Bob Tucker. Jag läste den under semestern och insåg efteråt att som av en händelse var det just en flaska Jim Beam som jag köpte på flygplatsen i Amsterdam! Skål Bob!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu tittar jag in på &lt;a href="http://efanzines.com"&gt;efanzines&lt;/a&gt; och naturligtvis hittar jag ett fanzine som dyker upp nästan samtidigt som jag läste Chunga. Det heter naturligtvis &lt;a href="http://efanzines.com/Beam/index.htm"&gt;BEAM&lt;/a&gt;. Kolla länken ovan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sånt här blir man ju törstig av...&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Trolsk kreativ kalabalik</title>
<pubDate>Fri, 23 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/trollsk-kreativ-kalabalik/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/trollsk-kreativ-kalabalik/</guid>
<description>&lt;p&gt;De som känner mig vet att jag samlar på rollspel, och att jag är rätt aktiv på en del epostlistor/webbforum och andra ställen. Nu har jag hittat ett nytt sätt att lägga tid på min hobby! Först lite bagrund innan jag berättar vad jag fastnat för den här gången. Om man inte vet så mycket om rollspelshobbyn kanske man inte hört talas om så mycket mer än namnet Dungeons &amp;amp; Dragons. Eftersom det spelet för många blivit synonymt med hobbyn är det för en del nästan förvånande att det finns fler spel! Själv har jag nu snöat in på Tunnels &amp;amp; Trolls. Nej, innan någon frågar, det måste inte heta Bla &amp;amp; Bla, men det var lite populärt ett tag på sjuttiotalet. T&amp;amp;T skapades av &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ken_St_Andre"&gt;Ken St. Andre&lt;/a&gt; som ett alternativ till det i hans tycke trevliga konceptet i D&amp;amp;D, men utan de mycket förbryllande och invecklade reglerna. För de som gillade tanken på Sword &amp;amp; Sorcery-äventyr hemma i vardagsrummet var T&amp;amp;T enklare och inte lika seriöst menat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ken har en liten klubb online som kallas &lt;a href="http://www.trollhalla.com"&gt;Trollhalla&lt;/a&gt;, och där har jag nu anslutit mig till de trogna skarorna kring &amp;quot;The Trollgod&amp;quot; som Ken är känd som. Man bygger sig en online-persona, inte olik den man spelar i T&amp;amp;T. Sedan småpratar man om allt mellan himmel och jord samt kämpar om &amp;quot;trollish victory points&amp;quot; genom att dela med sig av skämt, anekdoter, hemmagjorda scenarier och illustrationer eller berättelser till fanzines. Jajamen! Det publiceras två fanzines om T&amp;amp;T för tillfället, förutom en massa annat lustigt som novellsamlingar och blyertspennor som t.o.m. har ett anfallsvärde enligt T&amp;amp;T reglerna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den vecka som gått har vi haft en &amp;quot;Kindred Competition&amp;quot;, vilket var ganska skoj. Vi fick alla hitta på någon lite udda fakta om de varelser som befolkar Trollworld. Själv skrev jag om dvärgarnas förmåga att lukta sig till stulna dvärgaartefakter eftersom de kan känna doften av ädelmetall och juveler, samt märkliga fakta som att hobgoblins sjunger strupsång och lite annat smått och gott. Man känner sig verkligen kreativ och peppad när man får poäng för allt man bidrar med, och därför kan inspirera och peppa varandra i en positiv spiral av sällskaplig tävlan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag gillar verkligen känslan av grupptillhörighet och den bubblande känsla av skämtsamt skojande där man tillsammans bygger saker och sedan spelar med dem i spelet. Det här givandet och tagandet är väl lite som i fandom när det är som bäst, med fans som skriver bloggar och fanzines tillsammans, läser böcker och utbyter erfarenheter med författare som är lika mycket fans de med. Vi får se när jag hittar nåt annat som jag kanske blir än mer entusiastisk över. Nu har jag i alla fall lagt ännu ett spel till samlingarna och haft en hel del kul med det. Nu skulle jag bara hitta en ny bra fantasyförfattare att läsa när man är i gasen...&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Spridda intryck av Ad Astra</title>
<pubDate>Thu, 03 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/spridda-intryck-av-ad-astra/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/spridda-intryck-av-ad-astra/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nu har jag då tillslut varit på en kongress i nordamerika. Det var kul att gå på kongress. Saker var välskötta och rullade på så fansen kunde roa sig utan katastrofer och det är ju det viktigaste. Det som jag tyckte var lite dåligt var att det inte fanns någon från arrangörerna som vallade panelister och såg till att de var på plats och fick vad de kunde behöva. Det var ju inget jag personligen led av, men det hade varit en bra sak att ha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det som skiljer en svensk kongres eller en eastercon från den kongress vi var på är ju det där med baren. Många gånger när det planeras kongresser i Sverige är det ju viktigt att man har en centralt placerad bar som blir en mötesplats för folk på kongressen. Som Åka redan skrivit om hade de ju en con suite med snacks istället. Lite udda. Jag ska skriva lite om det som för mig kändes mer annorlunda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Med risk för att verka som en gnällig gammal gubbe så måste jag erkänna att de personer som drev runt i diverse kostymer var för mig inte bara annorlunda, utan mer än lovligt märkliga. När det passerade förbi en stormtrooper som gick runt med nåt plastvapen och pratade med en burkig radioröst likt i Star Wars filmerna, fick jag konstiga idéer att vilja säga &amp;quot;get a life!&amp;quot; till honom. Kanske lite märklig reaktion från någon som ändå är på en kongress för folk som läser böcker och ser på film om små gröna män...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag upplevde min kongress väldigt dubbelt. Jag hade kul på kongressen, men blev då och då påmind om att folk omkring mig var tokbisarra. Märklig erfarenhet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nåja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi kom till hotellet och installerade oss. Det tog ett bra tag att ta sig dit, och man insåg att Toronto är stort. Skulle man ut och äta på kvällarna fick man ta bilen/bussen ner på stan så jag tror inte folk gjorde det i någon större utsträckning. Vi installerade oss och insåg att i den längan vi bodde var alla roompartys och liknande. Jag brukar vara känslig för sånt, men lyckades sova aldeles utmärkt med öronproppar. Hotellet hade programrum lite överallt, men när de var utspridda på olika våningar var det ofta bara ett par rum precis intill hissen på varje våning. I vissa fall kändes det lite märkligt utspritt. Det funkade ganska bra, dock. Baren låg bra till i närheten av de stora &amp;quot;ballrooms&amp;quot; som vara de stora programsalarna, registreringen, dealers room och andra ställen man ofta ville komma till. Det tråkiga var förstås att det var inte så mycket folk som satt där, och att ölpriserna var som ett typiskt svenskt uteställe, dvs inte billigt alls.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eftersom jag tog hand om Rebecka medan Åka var med i programmet, och vi fick tillträde till green room, så var vi ganska mycket där. Där fanns det läsk, godis och plockmat precis som i konsviten. Mycket sånt. Det var inte så välbesökt så vi kunde plocka i oss en hel del. Rebecka käkade ost och vindruvor och pratade telefon (hon gillar att trycka på knappar och lyfta luren), och jag snackade lite med den delen av arrangörsgruppen som hade grönrumstjänst. Riktigt trevliga filurer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Några programpunkter han jag besöka och ska orda lite om här. Det första jag kommer ihåg var en panel om gränsöverskridande inom skräckgenren. Panelen alla var överens om att man måste ha någon sorts katarsis, moralisk poäng eller liknande för att det man gör inte bara ska bli pornografi. Vissa icke namngivna författare fick sig en slev kritik för brist på sådant. Man fick känslan av att detta var en panel som slängts in för att fylla en nisch, och att deltagarna suttit i den flera gånger. Dock så blev det intressant småprat om en del annat också. En annan handlade om författare som agerat redaktörer och vad den erfarenheten lärt dem. Lite känsla av fiskehistoria eller lumparminnen över den panelen, men den var i alla fall ganska roande. Det finns en hel del riktigt otrevliga och korkade människor både som författare och som redaktörer. Sist var jag på en panel om Writers of the Future. Det är alltså en tävling som startades av Scientologerna, antagligen för att bygga lite goodwill inom fandom och publicistsvängen för L Ron och hans &lt;a href="http://www.xenu.net"&gt;anhang&lt;/a&gt;. Panelisterna berättade dock att det var en toppenchans att få vara med på workshops och allt det man bjöds på som vinnare i tävlingen. Eftersom jag var den första på plats i ett ganska tomt rum med fler panelister än lyssnare så fick jag en gratis bok! Säga vad man vill om Elron, men hans initiativ har fört fram en del hyggligt intressanta författare!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sammanfattningsvis kan man väl säga att jag hade trevligt även om jag var lite splittrad. Oavsett om jag ibland frågar mig vad fandom och kongresser med knäppgökar i konstiga dräkter är bra för så verkar jag ju bli på gott humör av dem. Jag blir inte klok på mig själv ibland. Bland bytet fanns förutom min gratisbok en skräcksamling samt en bunt Glen Cook. Sämre sätt finns att tillbringa en weekend.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Mot Core Fandom...</title>
<pubDate>Thu, 27 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/mot-core-fandom/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/mot-core-fandom/</guid>
<description>&lt;p&gt;Idag bär det av mot Toronto och vår första kongress i nordamerika. Jag läste lite fanzines igår, och försökte skaffa mig lite koll på debatten om &amp;quot;core fandom&amp;quot;. Det är ju en term som har bubalt lite i fandom, och jag har hört det diskuteras på påskkongresser jag varit på.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu är det visst dags igen med debatt, och frågan är åter vad som är kärnan av fannisk verksamhet och vem som är en &amp;quot;riktig fan&amp;quot;. Jag har ingen aning om det finns &amp;quot;riktiga fans&amp;quot; i Toronto, men ser jag någon ska jag rapportera det.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Själv är jag lite fascinerad av att man kan elda upp sig så mycket över vad en &amp;quot;riktig fan&amp;quot; är för något, men kanske är det så med starka känslor och identitetsskapande grupper.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tänk själv på svensk fandom på åttiotalet, med en massa tonåringar som sprutade ur sig fanzine och levde fhaanniskt på det överdrivet energiska sätt som bara tonåringar kan. En hord av supande, fanzineskrivande galningar som anser det fhaanniskt att härja, bråka och vråla &amp;quot;Heinlein&amp;quot; och muttra om ufon. En herrans tur man inte är en &amp;quot;riktig fan&amp;quot;, för jag skulle aldrig orka i mer än några timmar i taget!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rapport om kongressen kommer nästa vecka!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>The Golden Age of Fandom</title>
<pubDate>Mon, 17 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/the-golden-age-of-fandom/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/the-golden-age-of-fandom/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det har tack och lov avmattats nuförtiden, men på nittiotalet gick det inte att börja diskutera fandom med någon som var runt trettio och aktiv i fandom på tidigt åttiotal utan att få höra hur fantastiskt mycket aktivare och roligare fandom var på åttiotalet. Frågan är hur väl det stämmer. Det finns ett korn av sanning i det; åttiotalets fandom bestod till stor del av tjogtals begåvade gymnasister och studenter med gott om tid och ett behov att nå ut till andra utan tillgång till andra kommunikationsmedier än det tryckta ordet. Det sjöd med andra ord av aktivitet när de här människorna lade lika mycket tid på fandom som dagens 22-åringar lägger på att titta på DVD och spela onlinespel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men aktivare är inte samma sak som roligare. Som Upsalafan så får jag erkänna att jag tyckte att fandom var roligare på 80-talet, men det är jag helt säker på enbart beror på att jag då var student. Det jag minns som roligast var typiska studenteskapader som att driva runt på stan med andra fans i timmar och dagar, att fördriva dagarna på kafé och på nationspubarna, att sitta och spåna wittra vansinnigheter över vinflaska efter vinflaska. Det hade egentligen inget med fandom och allt med vår ålder att göra. Om man tittar efter hur aktiv Upsalafandom var på 80-talet och jämför det med hur det är idag, år 2008, så utfaller jämförelsen entydigt till 2008 års fördel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ett typiskt möte på puben anno 1986 drog kanske åtta-nio deltagare, och när det gäller övriga aktiviteter i form av att arrangera kongresser och skriva fanzines är det ingen större skillnad på då och nu. Visst har fanzinen bytts ut mot bloggar, webbforum och e-postlistor, och mycket sker i långsammare tempo. Det blir ju så när medelåldern ökar och folk får barn och jobb som knycker tid av dem. Men pubmöten med 20-25 deltagare, ett gruppfanzine (som vore motsvarigheten till den här bloggen) med ett dussin aktiva skribenter, regelbundna bokpratarmöten... nej, i mina stjärnblickande nostalgiska ögon går det inte upp mot att dra runt på stan och sätta upp affischer för Gotiska förbundet följt av en lång, irrande pubrunda, men det beror bara på att jag inte längre är 22.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är ju samma sak med det mesta andra i nöjesväg, det gör störst intryck på oss när vi är yngre och fortfarande som mjuka vaxtavlor. Jag kommer aldrig att ha samma fantastiska upplevelser med rollspel som hösten 1981, trots att jag i vuxen ålder spelat med bättre spelledare, kreativare medspelare och mer välskrivna äventyr. Jag kommer aldrig läsa en bok som gör större intryck på mig än vad Tolkiens ringtrilogi gjorde 1979, trots att jag läst skickligare skrivna böcker sedan dess.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är samma sak med fandom. The Golden Age of Fandom är de första åren. Det enda jag kommer på som inte passar i den här mallen är musik, musikupplevelser ger samma fräscha känsla av att vara unika hur många år som än förflyter. Jag undrar om musik tilltalar en annan del av hjärnan?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och idag är det Saint Patrick's Day. Sláinte mhór, a cháirde uilig!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Vila i frid, ni som gått före</title>
<pubDate>Thu, 06 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/minnesruna-gary-gygax/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/minnesruna-gary-gygax/</guid>
<description>&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/minnesruna-gary-gygax/garygygax.jpeg" alt="Porträtt av Gary Gygax" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;1938–2008&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;På morgonen för två dagar sedan dog E Gary Gygax. Det kan tyckas vara en
händelse som verkar vara relevant enbart för de närmast sörjande, men det har
visat sig vara en händelse som berört många. För de som inte vet det var det
alltså Gary och en annan person vid namn Dave Arneson, som skrev Dungeons &amp;amp;
Dragons, och därmed i mångt och mycket skapade hela rollspelshobbyn. Ser man
sig om i blogosfären så dyker det upp postningar om personliga minnen och
liknande. Vad som hänt är ju att en hobby, en rörelse, har tappat en av dem
som var med från början. En av dem som skapade det som man känner är ens
identitetsskapade grupp med barndomsupplevelser och likande.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fandom är också något som skapat mycket sociala relationer, minnen och
upptåg. Precis som att rollspelsfandom nu reflekterar över sin historia och
sitt ursprung, så har sf fandom gjort det. Det har skrivits ganska mycket om
fanhistoria, och för många är det viktigt var fandom kommer ifrån, och hur
man kan hålla kontakt med traditionerna och folk som är bärare av dessa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Själv har jag läst Rob Hansens &amp;quot;Then&amp;quot; och haft mycket nöje av det. Så vitt
jag vet finns det ingen liknande översikt över svensk fandomhistoria, men jag
kan ha fel. Jag har läst lite av Denis kolumner i VÄ, och jag tycker mig
minnas att en del av den reflekterade lite över Denis äventyr i den svenska
fandoms födelse. Denis dog ju härom året, och en del andra som var med i
början har väl även de börjat falla ifrån. Det är alltid en tid för
självreflektion när grundarna försvinner. Hur hamnade vi här? Håller vi
traditionerna levande? Vill vi? Vart är vi på väg?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En social sammanslutning som inte har traditioner att vårda, och känner sitt
förflutna kan lätt drabbas av generationsklyftor med åtföljande problem, tror
jag. Det finns alltid en fara om fansen blir äldre och äldre att det tillslut
inte finns någon fandom kvar. En del tycker detta inte är ett problem,
egentligen. Men, frågan om hur man får in nytt blod medan man samtidigt
håller kontrakterna med &amp;quot;det gamla gardet&amp;quot; upptar folks intresse, både inom
spelhobbyn och inom fandom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så, medveten om hur fenomenalt annorlunda populärkulturen skulle sett ut utan
Gary (t.ex. antagligen inget World of Warcraft), tänker jag på mina egna
kontakter med fandoms historia. Jag har ju träffat och pratat med Lars-Olov
Strandberg, som varit på i princip alla kongresser i Sverige sedan det
började, och jag har läst lite om Denis och de andras bedrifter. Fandom har
ju faktiskt påverkat världen en smula även den. En eller annan har ju som ung
läst sf och fanzines och bestämt sig för en karriär inom vetenskap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lite sorgsen känner jag mig allt, och kanske inte så sammanhängande som man
kunde önska. Dock kan man kanske både inom sf fandom och rollspelsfandom då
och då behöva en spark därbak och en påminnelse om vad det en gång var som
kickstartade folks fantasi. Om inte annat kan det ju sporra till nya
storverk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vila i frid, ni som gått före.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Det Fhaaniska hjärtat</title>
<pubDate>Sat, 01 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/det-fhaaniska-hjartat/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/det-fhaaniska-hjartat/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det här med flocken, gruppen, är intressant. Här sitter du nu och läser det här på en webbplats som heter fandom.se, vilket alltså betyder att det här har nåt med den där &amp;quot;fandom&amp;quot; att göra. Vad är det där egentligen, undrar jag ibland? Vad är den fhaaniska essensen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Själv känner jag ibland, mer eller mindre, mig hemma i lite olika grupper. Hackerkulturen t.ex. är tidvis ganska hemtrevlig. Men, jag måste erkänna att det där sättet att tänka strikt logiskt och att roas av formella system samt att kunna go in i &amp;quot;hack mode&amp;quot; är jag inte bra på. Faktum är, att bli maniskt fokuserad av nåt och sedan under en natt sätta sig och skapa storverk av elektronik, systemspecifikation eller programkod är faktiskt nåt jag är ganska dålig på. Hur hemma är jag i det där gänget egentligen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gamerkulturen kan också vara lite hemma. Men, nu har jag träffat lite folk som är precis den typen som har ett mycket begränsat konversationsspann, dricker Dr Pepper och är besatt av att samla actionfigurer och superhjälteserier. I och med det så inser jag att jag är inte riktigt som de där filurerna trots allt. Min ganska respektingivande rollspelssamling till trots, så beter jag mig inte som en arketypisk spelnörd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fandom då, hur är det med den? Här är det ju lite lurigare. Spelar jag ping-pong? Nej. Hyllar jag arkaiska reproduktionstekniker? Nej. Ägnar jag mig åt mytologiserande återberättande av mina och kamraters bedrifter? Kanske. Dricker jag gärna öl? Ja. Ger jag ut fanzines, arrangerar kongresser eller bokcirklar om sf/f? Nej, jag har försökt och ledsnade på bristen av entusiasm, på provinsialismen eller den intellektuella stimulansen. Umgås jag ens med fans? Nja, men egentligen inte för att de är fans, vad nu det är.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det verkar som om det där med fandom lätt blir lite flyktigt, även om man säkert kan försöka ringa in det bättre än min skiss ovan. Men, styrkan i det hela är faktiskt att man kan göra ganska mycket i fandom utan att det behöver kännas som man driver bort från fokus. Nog har det funnits en del tongivare inom fandom som t.ex. de hyperaktiva tonåringar som under lång tid angav tonen för vad som var fanniskt. Ibland undrar jag om man inte &lt;em&gt;måste&lt;/em&gt; vara tonåring för att kunna tycka att fejdande, fanzinmakande, ölhäfande, flaggbrännande på Sista April och allt det där andra egentligen är så värst meningsfullt att syssla med. I alla fall inte nu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi har nu alla ändock en gång varit tonåringar och åtminstone någon gång varit, eller fortarande är, i det där mentala tillståndet då omedelbara infall av mer eller mindre galen natur är nåt som man direkt faller för. Kanske är det därför fandom funkar. Kanske är det därför som den här sammanslutningen i all sin disparata sammansättning kan få en att känna sig hemma även när man inser att man saknar de flesta gemensamma nämnare. Förutom att man på nåt vis är med i fandom. Då kan man få för sig att vråla HELVETE! för det kan ju anses som fhaaaniskt...&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
