<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/the-handmaid-s-tale/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Mon, 31 Aug 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>The Handmaid's Tale</title>
<pubDate>Mon, 31 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/the-handmaids-tale/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/the-handmaids-tale/</guid>
<description>&lt;p&gt;Här är en liten rapport från kvällens bokprat om &lt;em&gt;The Handmaid's Tale&lt;/em&gt;
av Margaret Atwood. American Library Association har enligt uppgift rankat
boken som 37:e mest anmälda bok 1990–2000. Vi pratade en stund om varför, men
tyckte väl själva att vi läst värre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En del av oss hade också läst Atwood's &lt;em&gt;Oryx and Crake&lt;/em&gt;, en annan
dystopisk roman, och konstaterade att det finns en del likheter, framförallt
att båda på något sätt beskriver en miljökatastrof, om än mindre direkt i
&lt;em&gt;The Handmaid's Tale&lt;/em&gt; än i &lt;em&gt;Oryx and Crake&lt;/em&gt;. En annan likhet är
ett den använder många flashbacks till perioden före katastrofen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi var imponerade av Atwoods ekonomiska världsbeskrivning. Någon klagade på
att romanen inte lockade en att läsa vidare. Berättelsen har ett ganska
långsamt tempo, och verkar vara konstruerad för att ge intryck av en enahanda
tillvaro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi pratade ett stund om huruvida den snabba samhällsomvandling som boken
skildrar är realistisk. Boken inbjuder till jämförelser med Iran; händelserna
där gör att tidsperspektivet inte verkar alltför orimligt, förutom att
författaren har lagt till en miljökatastrof som katalysator.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När vi pratat klart om Atwood forsatte vi med andra ämnen, som emotönten
Bradbury.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nästa bokprat kommer att handla om &lt;em&gt;Toffs bok&lt;/em&gt; av Kalle Dixelius. Datum
kommer snart.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
