<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/forfattare/anglemark/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Tue, 25 Oct 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Biskop Hattos armar</title>
<pubDate>Tue, 25 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/biskop-hattos-armar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/biskop-hattos-armar/</guid>
<description>&lt;p&gt;En rapport från den fjärde Lunconen, oktober 2016&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag ser skriften på väggen: Vi ankommer strax till Lund C. Det känns lite obehagligt. Skrift på väggen förknippar jag med Belsassar och ond, bråd död. Jag undrar om SJ har tänkt på den saken? Sedan är jag i och för sig förvissad om att “מנא, מנא, תקל, ופרסין” inte uttyds “Vi ankommer strax till Lund C”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är härligt med långa tågresor till kongress. De är bland de bästa minnena jag har av mina första år i fandom, resorna till Göteborg. Då var vi ofta ett gäng från Stockholm/Uppsala som åkte ner tillsammans, med väskor fulla med öl som vi drack under resans gång. Kanske hade någon med sig en reseskrivmaskin och några stenciler, så att det gick att ockupera en kupé och ägna sig åt fanac. Icke så år 2016. Högtalarna basunerar torrt ut att på grund av utskänkningsreglerna får ej medhavda alkoholdrycker förtäras å tåget. Å andra sidan sitter jag ensam och utan skrivmaskin, så det kanske kan göra detsamma. Istället plöjer jag förbluffad M. R. Careys “The girl with all the gifts”. En zombieroman som är bra. Vad var oddsen för det? Så det är fortfarande härligt med långa tågresor till kongress.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Frågetävlingarna</title>
<pubDate>Wed, 07 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/fragetavlingarna/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/fragetavlingarna/</guid>
<description>&lt;p&gt;Vi firade ju den 200:e pubträffen i obruten följd i går på Pipes of Scotland.
Det var kul, jag räknade till 41 vuxna och ett barn, och jag kan ha missat
någon. Största mötet någonsin och det överlägset största augustimötet. Av de
elva som var på&lt;a href="./blogg/4_januari_1997.md"&gt; första mötet 4 januari 1997&lt;/a&gt;, var
tre närvarande: jag själv, Sten och Zrajm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den stora aktiviteten på mötet var en frågetävling i fyra delar med fina
priser, både prasslande (böcker) och flytande (öl). Jag lovade att lägga upp
frågor och svar i efterhand. Här kommer de:&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>People for the Ethical Treatment of SF</title>
<pubDate>Fri, 05 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/people-for-the-ethical-treatment-of-sf/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/people-for-the-ethical-treatment-of-sf/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jeff VanderMeer uppmärksammar på sin blogg, Ecstatic Days, en bisarr
författarsammanslutning som kallar sig &lt;a href="http://sffethics.wordpress.com"&gt;Science Fiction and Fantasy
Ethics&lt;/a&gt;, ledd av Andy Remic, och som har som
syfte att &amp;quot;slå ett slag för positiva recensioner av böcker, filmer och
tecknade serier&amp;quot;. VanderMeer intervjuar sitt alter ego Evil Monkey, som
uppger sig tillhöra &lt;a href="http://www.jeffvandermeer.com/2009/06/04/evil-monkey-and-people-for-the-ethical-treatment-of-sf-petsf"&gt;People for the Ethical Treatment of
SF&lt;/a&gt;.
Den stora behållningen återfinns, som så ofta, i kommentarerna där
författaren Felix Gilman drar en växel på temat att behandla böcker väl och
skissar upp hur illa han själv behandlar böcker:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;on my desk right here i have a signed first edition of m. john harrison’s
&lt;em&gt;The Centauri Device&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;i keep it in a 6-by-6 inch cage in which it cannot stand up or turn around,
and i force-feed it ruthlessly in hopes of fattening its liver&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;what are you going to do about it, huh, Remic? nothing, that’s what&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;if i want to take a bunch of &lt;em&gt;Solaris&lt;/em&gt; DVDs and drown em in a sack
that’s my business, don’t meddle in things you don’t understand, Remic&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;since back in old country my people have gathered to watch two proud strong
issues of &lt;em&gt;Asimov’s&lt;/em&gt; fight in a pit. it is an honorable death for the
magazine, for &lt;em&gt;Asimov’s&lt;/em&gt; is strong and loves to fight. these are our
folkways, Remic. who are you to interfere? how dare you&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;you know what the most beautiful thing in the whole damn world is? i’ll tell
you what it is Remic, i’ll tell you good. its when a man and his son drive up
into the mountains with a couple good huntin guns and maybe some beers, maybe
the boy has a beer too why not, his mother dont need to know. you dont even
need to talk much just enjoy all that silence. just wait real quiet until you
see one of them &lt;em&gt;Star Wars&lt;/em&gt; prequels come shamblin on by. let the boy
take the first shot. thirty aught six’ll drop that big hairy prequel right in
its tracks, it aint cruel, it don’t feel no pain. the boy’s a man today. you
can teach him how to cut off that prequel’s antlers and how to take its hide
and how to get rid of them ugly hayden christianseny bits that ain’t no good
to nobody. just like your daddy done for you with &lt;em&gt;A New Hope&lt;/em&gt;, and
his daddy done for him with &lt;em&gt;War Of The Worlds&lt;/em&gt;. you’ll never
understand what that means Remic and thats why i pity you&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Upsalafandoms månadsmöten flyttar</title>
<pubDate>Fri, 29 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/manadsmotenaflyttar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/manadsmotenaflyttar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Upsalafandoms första-tisdagen-i-månaden-pubmöten byter mötesplats från och med nästa möte, nu på tisdag 2 juni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den pub som vi brukade träffas på har bytt ägare och plötsligt stod den trevliga serveringspersonalen utan anställningsavtal, för att den nye ägaren förhalade undertecknandet av dem i all oändlighet. De sade upp sig och talade om för sina vänner vad som hade hänt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi har inte varit odelat nöjda med puben i vilket fall efter ägarbytet, så vi flyttar. Vi får se var vi hamnar till slut, men till en början försöker vi med Pipes of Scotland (den pub där dead-doggen efter Kontext hölls).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vad:&lt;/strong&gt; Upsalafandoms 150:e månatliga pubmöte
&lt;strong&gt;Var:&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.pipesofscotland.se/uppsala"&gt;Pipes of Scotland&lt;/a&gt;, puben som ingår i Hotel Uppsala i korsningen Kungsgatan-S:t Olofsgatan.
&lt;strong&gt;När:&lt;/strong&gt; Tisdag 2 juni, 18.30 och framåt&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi får se om vi orkar hitta på något extra för att det både är 150:e mötet sedan traditionen återupptogs januari 1997 &lt;strong&gt;och&lt;/strong&gt; inflyttningsfest på Pipes of Scotland!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Stafetten 5: Sten Thaning, Stockholm</title>
<pubDate>Sat, 16 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/stafetten-5-sten-thaning-stockholm/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/stafetten-5-sten-thaning-stockholm/</guid>
<description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Detta är den femte av mina personliga intervjuer med människor inom
svensk fandom eller som på annat vis är involverade i det här med sf och
fantasy. Sten föreslogs av det förra intervjuoffret, &lt;em&gt;Matthias&lt;/em&gt;, med
frågan &amp;quot;är han fortfarande aktiv i fandom?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id="uppvaxt"&gt;Uppväxt&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Min familj flyttade till Örebro från Växjö när jag var sex år, och jag bodde
där tills det blev dags att flytta till Uppsala och bli student. Mina
föräldrar och min lillasyster med familj bor fortfarande i Örebro, så jag
besöker staden med jämna mellanrum. Den ser likadan ut som för tretton år
sedan. Slottet är mycket slottigare än Uppsalas, och det finns flera stycken
riktigt trevliga caféer. Detta är dock inte tillräckligt för att jag ska
känna något större behov av att flytta dit.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Tidsresor, grammatik och alternativa universa</title>
<pubDate>Wed, 13 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/tidsresor-grammatik-och-alternativa-universa/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/tidsresor-grammatik-och-alternativa-universa/</guid>
<description>&lt;p&gt;Stig W. Jørgensen har i dag publicerat en mycket intressant artikel på sin blogg Ekkorummet, om tidsresor, tidresans fysik och nuddar vid att skissa på hur ett språk vars tempus klarar av att hantera tidsresor på ett naturligt sätt skulle kunna se ut. Nu är skissen synnerligen grund, eftersom Jørgensen, som han säger, &amp;quot;imidlertid aldrig gjort noget forsøg på at konstruere et sådant sprog eller en formalisme der kunne udtrykke de nødvendige relationer, og jeg skal sige jer hvorfor: Tidsrejser er ikke virkelige. Nu ved jeg godt at nogle også betragter det som en udmærket hobby at lære sig klingonsk eller tolkiensk elversprog, men jeg synes ikke at resultatet står mål med indsatsen hvis det ingen relevans har for den virkelige verden.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag är inte säker på att jag håller med. Det skulle vara roligt, som ren hobby, att skissa på en sådan grammatik i alla fall, bara för skapandets glädje och för den kreativa problemlösningens skull. Man behöver ju inte fortsätta när man når de riktigt knepiga stadierna utan kan sluta där, på den punkten. (En annan fråga som i vart fall jag ställer mig är om det redan finns språk som är mer lämpade för syftet än vårt indo-europeiska modersmål.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Artikeln refererar också några filosofiska och estetiska teorier om kronologi, och rekommenderas i sin helhet: &lt;a href="http://ekkorummet.sciencefiction.dk/#post42"&gt;Tidsrejsens grammatik&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Årets nordiska kongresser</title>
<pubDate>Mon, 11 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/arets-nordiska-kongresser/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/arets-nordiska-kongresser/</guid>
<description>&lt;p&gt;Årets första sf-kongress i Norden har redan ägt rum, det var &lt;a href="http://www.clubcosmos.net/Alcocon3"&gt;Alcocon 3 i Göteborg&lt;/a&gt;, som avhölls 24-26 april. Bilder en masse därifrån finns på &lt;a href="https://www.flickr.com/photos/tags/alcocon3"&gt;Flickr&lt;/a&gt;. Resten av årets kongresser är:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://acon3.wordpress.com"&gt;Åcon 3 i Mariehamn&lt;/a&gt;, 21-24 maj. Författarhedersgäst: Steph Swainston.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.norensoversattningar.se/Aplakonen"&gt;Aplakonen i Bredaryd&lt;/a&gt;, 12-14 juni.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://norcon.fandom.no"&gt;Norcon i Oslo&lt;/a&gt;, 19-20 juni. Författarhedersgäster: Richard Morgan och Iselin Alvestad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://2009.finncon.org/en"&gt;Finncon i Helsingfors&lt;/a&gt;, 10-12 juli. Författarhedersgäster: George R.R. Martin, Alastair Reynolds, Irmelin Sandman Lilius och Adam Roberts.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.fantasticon.dk/fantasticon2009"&gt;Fantasticon i Köpenhamn&lt;/a&gt;, 29-30 augusti. Författarhedersgäster: Charles Stross och Gwyneth Jones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.imagicon.se"&gt;Imagicon 2 (Swecon) i Stockholm&lt;/a&gt;, 16-18 oktober. Författarhedersgäst: Liz Williams.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jag hade tänkt att åka på åtminstone de två finska samt Swecon i Stockholm.
Kanske på Fantasticon i Köpenhamn, förmodligen inte på Norcon och tyvärr inte
på Aplakonen. Hur ser det ut för er andra som läser den här bloggen?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En matt söndag</title>
<pubDate>Sun, 10 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-matt-sondag/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-matt-sondag/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag känner mig lite slö så här framåt kvällen, så dagen kommer nog att avslutas med ett par avsnitt av Mupparna framför teven. I går disputerade Linnéa med den äran på en &lt;a href="http://urn.kb.se/resolve?urn=urn:nbn:se:uu:diva-100108"&gt;avhandling&lt;/a&gt; om tilltalsfraser i datorförmedlad kommunikation. Efteråt var det disputationsfest, men vi var faktiskt hemma igen inte alltför lång efter klockan ett, så det är inte därför jag känner mig seg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag försökte &lt;a href="http://www.tor.com/index.php?option=com_content&amp;amp;view=blog&amp;amp;id=27098#preview"&gt;stödköpa lite böcker&lt;/a&gt; av Peter S. Beagle tidigare i dag, men hindrades av att man måste uppge vilken _State/Province _man bor i. Korkade amerikaner. Nä, dags att släpa mig bort till teven. Det är en lång vecka framför mig: Två &lt;a href="http://www.imagicon.se"&gt;Imagicon&lt;/a&gt;-möten, middag med några arbetskamrater för att fira en release samt ytterligare ett möte. Alla kvällarna måndag-torsdag inbokade. Suck.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>LX 2009 — Eastercon 2009</title>
<pubDate>Sun, 19 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/lx-2009-eastercon-2009/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/lx-2009-eastercon-2009/</guid>
<description>&lt;p&gt;Dags att babbla lite osammanhängande om årets brittiska påskkongress kanske,
den sextionde nationella sf-kongressen – därav namnet LX 2009. (Jag påbörjade
en kort rapport från kongressens första dag under själva kongressen, men
sedan krävde hotellet att man betalade 40 pund för tillgång till det trådlösa
nätet under helgen, så det blev aldrig av att posta den.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hedersgäster var Jon Courtenay Grimwood, Tim Powers, David Lloyd samt Bill
och Mary Burns. Jon, Tim, Bill och Mary hade jag stött på tidigare, men David
Lloyd hade jag ingen aning vem det var. Det vet jag däremot nu – det var den
trevlige mannen i övre medelåldern som slog sig ner vid vårt bord i lobbyn på
fredagsmorgonen för att prata och bjöd oss på öl. Det fanns ett väl tilltaget
område bredvid baren i hotellobbyn med ett hundratal sittplatser där man
kunde sitta och umgås mellan (eller i stället för) programpunkterna – det
bästa påskkongresshotellet sedan Adelphi i Liverpool i det avseendet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/lx-2009-eastercon-2009/eastercon.jpeg" alt="Baren på Eastercon" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Baren&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Programmet var bra, de delar jag såg, även om inget kändes oförglömligt. De
två intervjuerna med Tim Powers var oerhört underhållande – Tim är en av de
roligaste scenpersonligheterna inom sf-/fantasyvärlden. I samband med
kongressen släpptes John Berlynes illustrerade Powers-bibliografi &lt;a href="http://store.pspublishing.co.uk/acatalog/info_419.html"&gt;Secret
Histories&lt;/a&gt;, ett
överdådigt vackert bokverk som såldes för bara 35 pund. (De böcker vi köpte
kan förresten beskådas på
&lt;a href="http://www.librarything.com/catalog.php?view=anglemark&amp;amp;deepsearch=Eastercon+2009"&gt;LibraryThing&lt;/a&gt;.
I år blev det 24 nya böcker, färre än tidigare år, men vi börjar bli kräsnare
i takt med att samlingen sväller.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag gick på en paneldiskussion om överskattade böcker – Classics that aren't
– men den var ganska tråkig, exempelvis satt Rog Peyton i en kvart och spydde
ospecificerad galla över Philip K. Dick, så jag gick därifrån efter en
halvtimme. Konstutställningen öppnades under festliga former med
cocktailparty i orangeribaren på andra våningen, en tjusig inglasad sak med
dekorativa växter i, där hotellet bjöd på öl och vin; de sponsrade nämligen
utställningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Panelen om romanerna på slutlistan till årets Arthur C Clarke Award var
intressant. Jag har inte brukat gå på den men det är så många som framhållit
den som en av de mest värdefulla panelerna på påskkongresserna så jag slöt
mig till flocken i år. Panelen var ganska oense, men jag vet i alla fall att
jag inte ska läsa &lt;em&gt;Martin Martin's on the Other Side&lt;/em&gt; av Mark Wernham.
Besläktad med Clarkepanelen var naturligtvis den högtidliga utdelningen av
BSFA-priserna, där romanpriset i år gick till Ken Macleods &lt;em&gt;The Night
Sessions&lt;/em&gt;. Lördagens stora tillställning var en konsert med National
Festival Orchestra, som spelade bl a Beethovens sjätte symfoni i stora
programsalen. Helt fantastisk upplevelse att få höra en symfoniorkester i
salongsmiljö och inte i en konsertsal. Det var första och förmodligen sista
gången i mitt liv. Stort tack till Vince Docherty och resten av kommittén för
den upplevelsen!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;På söndagkvällen var det skandinaviskt party i ett av rummen, framförallt
organiserat av Herman Ellingsen. Lyckat, som vanligt. På måndagen fick jag en
chans att för första gången se hela Dr Horrible's Sing Along Blog i ett svep;
den var ju uppdelad i tre delar när den sändes på webben i höstas. Den vann
på att ses som en helhet, men är fortfarande inget jag kommer att skaffa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det kom ut ett nyhetsblad under kongressen som går att ladda ner från &lt;a href="http://lx2009.com/what-happened"&gt;LX
2009:s webbplats&lt;/a&gt;. Nästa års påskkongress
heter &lt;a href="http://www.odyssey2010.org"&gt;Odyssey 2010&lt;/a&gt; och äger rum på Radisson
Edwardian på Heathrow, precis som i fjor. Var kongressen hålls 2011 är
däremot fortfarande inte spikat. Ingen hade lagt något bud, men det finns
tydligen några som håller på att undersöka förutsättningarna för ett bud att
läggas fram under nästa påskkongress. Mer om det på Novacon i november,
lovades det.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ska jag sammanfatta? Årets påskkongress var kanske den jag trivts bäst på
hittills – mest för att jag lär känna fler brittiska fans för varje år.
Utmärkt hotell, även om de tyvärr hade färre än 250 bäddar, så de flesta
deltagarna tvangs bo på andra hotell i Bradford. Rikligt utbud av real ales
till vettiga priser i barerna (fast nästan bara blond ales, tyvärr – inte den
mest spännande typen), bra frukost. Som sagt var programmet trevligt,
inklusive det fullspäckade fanprogrammet, lite mindre dealers' room än
vanligt, fast å andra sidan nästan bara böcker och inte så mycket kläder och
annat trams.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Aaah, det är EN MILJON de vill ha...</title>
<pubDate>Fri, 13 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/aaah-det-ar-en-miljon-de-vill-ha/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/aaah-det-ar-en-miljon-de-vill-ha/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag läste nyheten på flera bloggar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Fine Books Company i Rochester, Michigan, erbjuder en uppsättning förstaupplagor av alla Hugo- och Nebula-vinnande romaner för 116,50 dollar. Huh? Hur kan det vara så billigt? Varför beklagar folk att de inte har råd? Det är väl bara att slå till? Vad är det jag missar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sedan gick jag till&lt;a href="http://www.abebooks.com/books/collecting-hugo-nebula/science-fiction-fantasy-awards.shtml?cm_ven=nl&amp;amp;cm_cat=nl&amp;amp;cm_pla=cme_hugo_nebula&amp;amp;cm_ite=feature-top"&gt; sidan som de hänvisade till&lt;/a&gt; och insåg hur jag hade läst fel. Aha.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Läsbeting 2009</title>
<pubDate>Sun, 08 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/lasbeting-2009/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/lasbeting-2009/</guid>
<description>&lt;p&gt;Några olika faktorer styr hur jag väljer böcker att läsa. Jag försöker att:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;beta av favoritförfattare.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;hänga med i det allra mest omtalade av det som publicerats inom sf/fantasy senaste året.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;läsa in mig på hedersgäster på kommande kongresser.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;läsa böcker som någon jag litar på rekommenderar tillräckligt entusiastiskt.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Till det tillkommer &amp;quot;pliktläsning&amp;quot; av olika slag, om jag är med i någon jury
eller bokcirkel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problemet är att detta leder till att lejonparten av det jag läser är sf och
fantasy. Exempelvis är dessa de senaste femton böckerna jag har läst:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Graham Joyce: Requiem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ursula K. Le Guin: Tehanu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kent Björnsson (ed): Krälande Cthulhu och andra bedrägliga blindskär&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kent Björnsson (ed): Mardrömmar i midvintertid och andra morbiditeter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zoran Zivkovic: The Library&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;China Miéville: Un Lun Dun&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;John Garth: Tolkien and the Great War&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nils Holmberg: Tusen och en natt 6&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neil Gaiman: The Graveyard Book&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dan Simmons: Song of Kali&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peter Englund: Stridens skönhet och sorg&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;James Branch Cabell: Figures of Earth&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tim Powers: Last Call&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ursula K. Le Guin: Tales from Earthsea&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Graham Joyce: Memoirs of a Master Forger&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jag funderar allvarligt på att ta paus från genrelitteraturen något år och
vältra mig lite i Joyce, Proust, Faulkner, Hemingway och annat som jag har
försummat alldeles för länge. Joyce har jag en del oläst av, framför allt
&lt;em&gt;Ulysses&lt;/em&gt;, Proust har jag inte läst något alls av, Faulkner och Hemingway har
jag bara läst enstaka böcker av men älskat allt än så länge. Jag har inte ens
läst samtliga Shakespeares pjäser. Jag har olästa diktsamlingar av Seamus
Heaney som väntar. En massa Graham Greene som pockar. Kate Atkinson är jag
nyfiken på.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men först måste jag &amp;quot;pliktläsa&amp;quot; mer av Liz Williams inför Imagicon i höst.
Tur att The Ghost Sister, som jag håller på med just nu, är bra. Sedan får
jag fundera på om det är dags att göra det där avbrottet. Kanske helt enkelt
genom att inte ställa någon mer sf eller fantasy på &amp;quot;Att läsa&amp;quot;-hyllan, så att
boktraven gradvis byts ut...&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokbytande</title>
<pubDate>Thu, 05 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokbytande/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokbytande/</guid>
<description>&lt;p&gt;Idag är det stora bokbytardagen. Folk träffas i ett antal av Sveriges större
städer och byter böcker med främlingar. Man tar med sig en bok man vill byta
bort, och går till mötesplatsen för att ta emot en bok av någon annan. Jag
begriper mig inte på det.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är som BookCrossing. Dagens Sverige svämmar över av böcker. Gå till
Myrorna eller titta i lådorna utanför ett antikvariat. Hundratals, nej
tusentals, &lt;strong&gt;riktigt&lt;/strong&gt; billiga böcker. Och där kan du välja själv. Det här
bokbytandet, där man entusiastiskt ska dyvla på en främmande människa vars
smak man inte känner en bok som man själv råkar tycka är bra, vad tjänar det
till? Jag är inte intresserad av andras boksmak. Ser jag en hylla med 300
böcker i är det förmodligen en eller två som jag skulle ha lust att äga eller
läsa själv. Då går jag hellre till biblioteket eller Myrorna och får tag på
en bok som jag verkligen &lt;strong&gt;vill&lt;/strong&gt; läsa, så slipper jag sitta där med något av
Liza Marklund, Kajsa Ingemarsson eller Henning Mankell som jag är
fullständigt ointresserad av.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag skakar på huvudet. Visst, böcker är cool, jag älskar de små liven, och
jippon kan vara kul, men livet är för kort och bokhyllorna för trånga för att
jag ska göra plats för sådant jag inte har valt själv i mitt bokläsande och i
mina hyllor. Får jag boken av någon jag känner, som känner mig, är det en
annan sak. Men av en slumpvis person på gatan… &lt;em&gt;Gillar du fantasy! OMG,
då mååste du läsa Brisingr, den är såå bra!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Det är som i Sagan om ringen...</title>
<pubDate>Wed, 04 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/det-ar-som-i-sagan-om-ringen/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/det-ar-som-i-sagan-om-ringen/</guid>
<description>&lt;p&gt;&amp;quot;Har ni märkt att de mörka krafterna har börjat flyttat fram sina positioner igen? Det är som i Sagan om ringen&amp;quot;, inleder författaren och musikern Oscar Danielson &lt;a href="http://www.oscardanielson.se/?p=694"&gt;dagens inlägg&lt;/a&gt; på sin blogg, om mötet med mörkrets krafter som på E18 försöker att hindra honom från att köra om.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag ville bara dra en lans för &lt;a href="http://www.oscardanielson.se"&gt;Danielsons blogg&lt;/a&gt;, som ofta innehåller roliga små pärlor till kåserande betraktelser. Jag borde nog köpa en av hans böcker någon gång...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notera också att Stockholmsfanen med Sheriffstjärnan, han som ramlade i ett bad med celluoid som liten, har startat en filmblogg: &lt;a href="http://moviehead.wordpress.com"&gt;Kinematografi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Williams, kvadratrotsdagen 2009</title>
<pubDate>Wed, 04 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/williams-kvadratrotsdagen-2009/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/williams-kvadratrotsdagen-2009/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ja, kvadratrotsdagar kallas de dagar då produkten av dagens datum och månadens ordningstal blir lika med årets sista två siffror. Det finns bara nio per sekel, och de är alltså 1/1 -01, 2/2 -04, 3/3 -09, 4/4 -16,  5/5 -25, 6/6 -36, 7/7 -49, 8/8 -64, samt 9/9 -81.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi blev cirka tjugo personer i går, eller något fler. Flera av besökarna var där för första gången. Anders A. från Västerås som hade med sig en bunt egna alster, både i ord och bild, samt en fin tvåhundraårig bok av sf-karaktär ur sitt exklusiva personliga sf-bibliotek. George, vår filosofiske amerikanske expat och flykting undan det nederländska sjukförsäkringssystemets brister. Miriam, som hängde med sin kompis Henrik för att få tips om hur hon skulle kunna få sin roman förlagd. Hans, som befinner sig i exil från Linköping i några dagar, för att undervisa i Stockholm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det stora irritationsmomenten på Williams är som vanligt de bisarrt klumpiga och feldimensionerade stolarna och borden, som passar bättre i ett kälkborgerligt vardagsrum än på en pub. Allt är trångt och bökigt, precis hela tiden. Maten är dock god, ölsortimentet hyggligt (fast ovanligt mycket var slut - jag undrar om de har hittat en ny ägare till slut och börjar tömma lagren?) och den beklagligtvis ensamma servitrisen var ett charmtroll som lyfte kvällen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lennart var där för att kränga sin Antropolis, hoppas att han blev av med något exemplar eller två. Vi diskuterade dagens medielandskap med Facebook och mobiltelefoni och allt, och försökte förklara för Saga hur det var förr i tiden, när man var beroende av uppgjorda möten för att kunna ses på stan och ofta fick gå från en uppgjord mötesplats utan att veta varför den man skulle träffa aldrig hade dykt upp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;George förklarade varför han flyttade till Sverige i januari, och hur mycket bättre behandling han erbjuds för sin sjukdom här jämfört med i Nederländerna, där han var bosatt från 1972 fram till nu. Han berättade också om sin uppväxt i 50- och 60-talens New York, om hur han började läsa science fiction - fr.a. tack vare biblioteket där han hittade böcker av Clarke, Asimov och Stapledon, och om sina favoriter bland dagens författare: Al Reynolds, Ken MacLeod, Peter Watts. George hade också med några böcker som han ville donera till Alvarfonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders A. ville visa en fin sf-bok från 1786 som han hade köpt som yngling, men hittade den inte. Efter att vi hade letat ett tag visade det sig att han hade tappat den i snön utanför, och att den där upphittats av några andra gäster på puben. Den var rejält blöt och det är bara att hoppas att den torkar och inte tar alltför mycket skada. Imponerande var den i alla fall, med en fantastisk kopparstickskarta som inklistrat utvik längst bak. Hans medtagna reproduktioner av sin bildkonst gjorde också intryck på mig. Han hade rest hit enkom för pubmötets skull och skulle övernatta på hotell innan det var dags att bege sig hem till Västerås igen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marie dök upp från Stockholm, men drack bara mjölk för att inte skada den främmande varelsen som växer inuti henne. (Insert obligatory Alien reference.) Vi tvistade lite om huruvida hon var Simon eller Fantomen, världshistoriens två mest berömda mjölkdrickare-på-pub. Hon fick tillbaka den &lt;strong&gt;Vietato Fumare&lt;/strong&gt;-skylt som hon gav till mig för fem år sedan för att jag skulle skanna in den. &lt;em&gt;Host&lt;/em&gt;. Sten dök också upp från Stockholm, och hade med sig en uppsättning fanzines från Tomas Cronholm, som ska skickas ut med SFF. (Fanzinen, inte Tomas.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hans noterade att Oscar och Stina inte var där och vi andra undrade vilka dolska fejder som gjorde att de undvek honom. Den stora chocken för kvällen var i alla fall att det avslöjades att götarna anser att Uppsala är huvudstad i Götaland. Dags att göra upp räkningen med de där fake-svenskarna. Var är alla nationalistiska politiker som försöker att vinna poäng på att spela ut svear och götar mot varandra?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det var en massa andra människor där också som jag knappt kom åt att prata med: August, Ylva, Lena-Marie, Lennart J, Erik G, ja, försöker jag räkna upp alla så glömmer jag garanterat någon, så jag låter bli. Ni vet vilka ni är! Fast jag måste nämna att August kom dit nyförlovad och svävade på de karakteristiska små molnen. Grattis!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag delade ut Ansible, samlade in pengar för den som skulle skriva rapport från mötet, samt försökte värva fler skribenter till denna blogg. Att hitta skribenter till bloggen, både rapportskrivare och stadiga, gick uselt, men det gick lätt att skramla pengar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>SFF-sändning 15 mars</title>
<pubDate>Tue, 03 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/sff-sandning-15-mars/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/sff-sandning-15-mars/</guid>
<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Beware the Ides of March!&lt;/em&gt; kraxar den åldrige siaren i Shakespeares
&lt;em&gt;Julius Caesar&lt;/em&gt;. Som bekant aktade sig inte Caesar tillräckligt
mycket. Nå, nu är turen kanske kommen till dig, för denna dag eller någon dag
i veckan efter kommer Sveriges Fanzineförening att lägga en sändning fanzines
till medlemmarna på posten. Vill du vara med har du alltså tio dagar på dig
att knåpa ihop ett fanzine och få över det till Linnéa och mig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allt du behöver göra för att få vara med är att betala 125 kronor (150 kronor
utom Sverige) till föreningens plusgirokonto, &lt;strong&gt;435 54 28-6&lt;/strong&gt;,
vilket innebär att du både får sex stycken sändningar och möjligheten att
distribuera så många fanzines du vill under den tiden med föreningen. Det är
inte så noga om du betalar innan eller efter att du skickar med ditt första
fanzine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gör det! Det är kul!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Stafetten 4: Matthias Palmér, Uppsala</title>
<pubDate>Mon, 09 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/stafetten-4-matthias-palmer-uppsala/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/stafetten-4-matthias-palmer-uppsala/</guid>
<description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Detta är den fjärde av mina personliga intervjuer med människor inom svensk
fandom eller som på annat vis är involverade i det här med sf och fantasy.
Matthias föreslogs av det förra intervjuoffret, Kruse, med motiveringen att
hon är nyfiken på vad han gör nuförtiden. &amp;quot;Han behöver en liten puff för att
komma till ett månadsmöte!&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Fanarkismen</title>
<pubDate>Thu, 27 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/fanarkismen/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/fanarkismen/</guid>
<description>&lt;p&gt;Varför detta motstånd inom fandom mot att organisera sig? Den unga svenska fandomen var under de första åren på femtiotalet fylld av entusiastiska ungdomar som gång på gång försökte att skapa rikstäckande/skandinaviska föreningar eller federationer. Samma fenomen drabbade den amerikanska fandomen, och där lever fortfarande det mest framgångsrika försöket kvar, i form av &lt;a href="http://www.n3f.org"&gt;National Fantasy Fan Federation&lt;/a&gt; (som inte innebär att det är en organisation för fantasy, &lt;em&gt;fantasy&lt;/em&gt; var ett vanligt samlingsbegrepp på den tiden för det vi sedan några år tillbaka kallar fantastik, dvs sf, fantasy och övernaturlig skräck). Framgångsrikt, kallar jag det, och det var N3F förvisso, men det blev aldrig någon succé inom amerikansk fandom, utan började ganska snart föra ett eget liv, med medlemmar som ofta i övrigt inte hade någon kontakt med &lt;em&gt;mainstream fandom&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Att finna sin plats — att hitta hem</title>
<pubDate>Wed, 26 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/att-finna-sin-plats-att-hitta-hem/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/att-finna-sin-plats-att-hitta-hem/</guid>
<description>&lt;p&gt;På engelska heter det &lt;em&gt;finding one's tribe&lt;/em&gt;. Jag tror inte att alla människor
får uppleva den känslan, och jag undrar om den dessutom inte är knuten till
det ungdomliga psyket – en facett av nyfikenheten, naiviteten och den
stormande entusiasmen som sällan återfinns över 25 års ålder. Jag tror också
att den hör samman främst med tankens sysselsättningar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Stafetten 3: Karin Kruse, Uppsala</title>
<pubDate>Thu, 09 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/stafetten-3-karin-kruse-uppsala/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/stafetten-3-karin-kruse-uppsala/</guid>
<description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Detta är den tredje av mina personliga intervjuer med människor inom svensk
fandom eller som på annat vis är involverade i det här med sf och fantasy.
Kruse föreslogs av det förra intervjuoffret, Biörn X Öqvist, med motiveringen
att hon är en ganska skön person!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id="begynnelsen"&gt;Begynnelsen&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Jag är ursprungligen norrlänning, kommer från Gällivare, men växte upp i
Hallstahammar dit familjen flyttade 1968. Pappa Stig var gymnasielärare
(filosofi, psykologi och samhällskunskap). Mamma Gunilla arbetade med textil
tillskärning, även hon på gymnasiet. Trist, för hon var utbildad tillskärare
och skräddare, men ingen använde kostymer i Gällivare... Brorsan Olof, sju år
äldre och förvillande lik Jan Guillou, gick i skolan. När den sprängdes för
ca 30 år sedan bodde vi inte ens där, så det var &lt;strong&gt;inte&lt;/strong&gt; han
som sprängde den, vad de än säger!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Inte i Limerick</title>
<pubDate>Wed, 03 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/inte-i-limerick/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/inte-i-limerick/</guid>
<description>&lt;p&gt;Igår var det terminsstart för Upsalafandoms månadsmöten. Nå, mötena har
hållits varje månad utan undantag sedan 1 januari 1997, så några särskilda
terminer har vi knappast, men det lokala universitetet har kört igång och en
färsk filosofie student vid namn Erik från Vagnhärad hade sökt sig till
vitterhetens källa för att insupa visdom runt borden på Williams. Evelina som
gjorde ett nedslag på ett möte för fyra år sedan var också där, samt Bertil
och Otto - nykomlingar från förra mötet. Otto, som är den ende fan jag vet
som raggats till fandom av en taxichaufför i tjänst. Dessutom var ett urval
av the usual suspects närvarande; Lennart K, Gunnar, Lena, Johan J, Jesper,
Gabriel, Lennart J, Jolkkonen, August och Carl-Henrik. Har jag glömt någon
beklagar jag, jag förde inga anteckningar utan detta minne är silat genom - i
tur och ordning - en otillräckligt salt lassi, en Gem, en Hell, en Westmalle
Tripel samt en Tripel Karmeliet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Däremot ingen Oscar eller Stina! Aufröhrend. Vi trodde att vi skulle
infiltreras och tas över i publikt försåt av Linköpingsfandom, men denna
invasion verkar utebli. Kanske var det etiketten &lt;em&gt;pubmöte&lt;/em&gt; som förvirrade;
LSFF:s bokmöten handlar ju inte om böcker så Oscar och Stina kanske inte
förstod att pubmötet skulle hållas på puben?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fraktion av bordet diskuterade med pannor lagda i djupa veck den planet de
befann sig på, och de krigiska och primitiva grannar de försökte hålla sig
undan i väntan på att deras upptäcktsresande och uppfinnare skulle göra de
framsteg som krävs för världsherravälde och avancerad civilisation. Planeten
företer tydligen drag som för tankarna till Farmers flodvärld, och som av en
slump diskuterades Farmer - helt utan samband med detta - senare vid en annan
del av bordet, fast där var det mer hans Tarzan- och Doc Savage-pastischer
som var ämnet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Williams nyheter var ett annat samtalsämne. En av servitriserna var helt ny
för kvällen (hoppas jag!) och behärskade varken sortimentet eller svenska
särskilt bra. Lite farsartat när jag försökte beställa ölen med gul etikett i
mitten på ölkylen när hon varken förstod fraserna &amp;quot;gul etikett&amp;quot; eller &amp;quot;i
mitten&amp;quot;, men efter att hon i tur och ordning med frågande min hade pekat på
hälften av ölflaskorna, med början längst ner till höger, kom hon ju faktiskt
fram till den gula i mitten, så det var bara lite tålamod som krävdes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De har också börjat med mat i bufféform. Maten är några av deras vanliga
rätter, och hade man kommit strax efter att de öppnade klockan fem hade den
säkert varit god. Som det var nu tror jag att jag kommer att återgå till à la
carte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tre Kontextarrangörer pratade om planeringen framöver, och avlade högtidliga
löften om att sätta sprutt på arbetet nu, med 58 dagar kvar. Otto tipsade om
YouTubefilmer med inspelningar från finlandssvensk lokal-TV:s sändningar från
älgjakten med mera. &lt;em&gt;Sjukt lokal lokal-TV&lt;/em&gt;. Måste kollas upp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Annars var det det vanliga sladdret om Star Trek, Orhan Pamuk, alkohol,
hurritisk meningsbyggnad, essäer om skiffy och annat som förgyller
Upsalafanens pubtimmar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Till sist en uppmaning: På nästa möte, oktobermötet, är det dags för första
gången på fem år att utse en
&lt;a href="http://sfweb.dang.se/a/gosta/gostapriset.html"&gt;Göstapristagare&lt;/a&gt;! Slut upp
och rösta fram en värdig vinnare!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Stafetten 2: Biörn X Öqvist, Uppsala</title>
<pubDate>Wed, 03 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/stafetten-2-biorn-x-oqvist-uppsala/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/stafetten-2-biorn-x-oqvist-uppsala/</guid>
<description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Detta är den andra av mina personliga intervjuer med människor inom svensk
fandom eller som på annat vis är involverade i det här med sf och fantasy.
Biörn föreslogs av det förra intervjuoffret, Gabriel Nilsson, med
motiveringen att han klär bra i hatt!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id="uppvaxt"&gt;Uppväxt&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Jag växte upp i Storvreta. Flyttade dit ifrån Älvsjö när jag gick i ettan i
grundskolan, men minns egentligen ingenting av hur det var där bortsett ifrån
att vi bodde på Annebodavägen 58 i Älvsjö - vilket var lätt att minnas då min
far var 58 år gammal då.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Åldersskillnaden mellan min far och mor är rätt så stor - faktum är att min
mor träffade min far genom min bror. Mor och bror (de är bägge födda samma år&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;ol start="1950"&gt;
&lt;li&gt;gick på samma kurs på universitetet i Stockholm, i början på
sjuttitalet, och genom honom kom hon sedan att träffa min far (född 1924).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tjugisex års åldersskillnad! Att min far har präglat mig råder det inget
tvivel om, men kanske inte främst på grund av sin ålder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han fick afasi när jag var cirka tre år gammal, och tappade därvid
talförmågan helt och hållet - den återkom sakta, men på grund av att jag i
den åldern plötsligen var den enda av oss som hade ett språk, blev jag i
somliga avseenden mer som en far åt honom än tvärtom. Mycket tolkande
gentemot omvärlden och så.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="influenser"&gt;Influenser&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Mycket av mitt förhållande till &lt;strong&gt;saker&lt;/strong&gt; kommer ifrån min far. Att ha få
grejor, men att se till att de grejor man har är användbara till mycket.
Hellre en dyr grej som är bra, än många billiga, halvdåliga grejor. Andra
människor som påverkat mig är Johannes Kepler och Marc Okrand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag läste astronomi blev jag grymt imponerad av Johannes Kepler som ett
tag var den historiska person som jag helst av allt skulle söka upp i
händelse av en tidsmaskin. Hm, ingen har egentligen ersatt honom, så jag
antar att det fortfarande är så.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I mångt och mycket avundades jag saker som är kvalitéer jag såg hos mig själv&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;mångsysslare, noggrannhet, intelligens - men som Kepler åstadkom under
mycket primitivare förhållanden. Att komma på att kvadraten på planeternas
omloppstider är proportionella mot &lt;strong&gt;kuben&lt;/strong&gt; på avståndet till solen - utan
att använda miniräknare eller dator - är en enastående uppvisning i
besatthet/envishet.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Kepler var utan tvekan en ärkenörd. Men mitt intresse för honom har falnat
något.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marc Okrand uppfann klingonska, språket som fick mig att börja intressera mig
för lingvistik. Och han är en trevlig och intellektuellt stimulerande person
att prata med (vilket han har gemensamt med många av mina favoritvänner)
vilket ju inte heller är så dumt.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="uppsala-och-livet"&gt;Uppsala och livet&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Jag gillar Uppsala och skulle ogärna flytta härifrån. Det finns ett ständigt
inflöde av nytt folk (vilket är bra) och utflöde av goda vänner (vilket i och
för sig är mindre bra). Det är tillräckligt stort för att ha en vettig
syntklubb (dMz i nuläget) och -förening (Det Svarta Staketet), men
tillräckligt litet för att man ska kunna ta sig vart som helst medelst
apostlahästar eller velociped. Väldigt trevlig stad, helt enkelt… Om jag nu
bara jobbade i den.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Musik är viktigt i mitt liv, men det går i perioder. Perioderna handlar i och
för sig mest om vilken sorts musik jag lyssnar på (synt, punk,
trubadurigheter). Att gå ut och skutta runt på dansgolv gör jag dock mer än
gärna. Röjdans vill säga - ingen par- eller annan styrdans för mig. Och en
schysst spelning eller två är heller inget jag säger nej till. Det senaste
året har det blivit väldigt mycket punk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Just nu gör jag hack åt ett företag i Stockholm. Jobbar 75 %.
&amp;quot;Driftstekniker&amp;quot; är min officiella titel. Tidigare jobbade jag på Uppsala
English Bookshop (och det är fortfarande en reflex att svara på frågan &amp;quot;Men..
&lt;strong&gt;Var&lt;/strong&gt; har jag sett dig förut?&amp;quot; med &amp;quot;På bokhandeln?&amp;quot;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men mitt jobb har aldrig varit mitt liv och jag kommer aldrig att flytta till
Stockholm. Möjligheten att sova över på jobbet, eller väldigt nära, vore
kanon. Men bara för att kunna riva av några dagar av &lt;strong&gt;enbart&lt;/strong&gt;
jobba-äta-sova, och som medel för att få längre obruten fritid någon
annanstans. Att kunna lägga jobbet helt och sidan och tänka på inget annat än
mina egna galna projekt under en tid längre än bara en helg är guld värt! (på
en helg har man en dag får återhämtning, och en dag för återställning till
jobb - jag vill ha flera dagar instoppade däremellan för att överhuvud ens
tänka på det som &amp;quot;ledighet&amp;quot; snarare än bara &amp;quot;återhämtning&amp;quot;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Drömmen skulle ha ett helt portabelt liv; en väska med jobb och
förnödenheter, och tillräckligt med pengar för att kunna röra sig fritt. Det
och ett trevligt hem någonstans på gångavstånd från station i Uppsala
(väldigt nöjd med min lägenhet i nuläget!). En plats att sätta ned foten på,
när så behövs, förvara sina prylar, och ha en ständigt uppkopplad dator på.
Så länge jag kan nå mina data ifrån vilken nätad dator som helst är jag hemma
i hela världen! :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Internet, och dess utveckling, är det största som har skett i världen under
mitt liv. När jag gick i gymnasiet (mitten på nittitalet) fanns det inte
mycket på nätet. Letade man efter datorinformation stod det mesta att finna,
men det är först nu långt senare som man kan hitta &lt;strong&gt;allt&lt;/strong&gt;.
Stickbeskrivningar, instruktioner om växtbeskärning, och hur man renoverar
sitt badrum, etc. Vardagsprylar. Så'n info man verkligen behöver. Nu när &amp;quot;Ten
years of September&amp;quot; börjar gå mot femton finns allt!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mina intressen spretar åt alla möjliga håll. Klingonska har jag ägnat mig åt&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;skapat Klingonska Akademien med tillhörande webbsida
&lt;a href="http://www.klingonska.org"&gt;www.klingonska.org&lt;/a&gt;, ägnat mig åt självstudier,
undervisande, samt deltagande på möten - &lt;em&gt;qep'a'&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;qepHom&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Viktigast i mitt liv är förmodligen min individuella frihet, möjligheten att
göra lite som det faller mig in. Inte vara alltför uppbunden av jobb, plikter
och annat &amp;quot;styrt&amp;quot;. Jag tycker bättre om att leva på sparlåga med lite
halvkrasslig inkomst än ha alla pengar i världen men ingen tid. Min tid är
värdefull, för värdefull för att ge bort i stor skala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;På den politiska kompassen hittar du mig någonstans i vänster nederkant. SAC
är mitt fack. Men aktivitet är det väl lite si-och-så med. På första maj går
jag i syndikalisternas tåg, och om jag hör talas om någon demostration för
något sympatiskt så händer det att jag går (senast Klimatkrock på Fyris torg
för några månader sen). När jag gick i gymnasiet var jag med och organiserade
ett par demon, men sen dess har jag inte gjort så mycket i den vägen.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="vanner"&gt;Vänner&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Mitt nätverk av vänner är viktigt också. Under hela min uppväxt, fram till
och med gymnasiet, byttes alla mina &amp;quot;vänner&amp;quot; ut ungefär vart tredje år
allteftersom skolomständigheterna förändrades (lågstadium, mellanstadium,
högstadium, gymnasium). När jag började på komvux/universitetet insåg jag att
här måste man samla på vänner om man vill ha kvar dem, och började anstränga
mig lite mer för att göra det. Det tog skruv! Har under många år hållit
filmkvällar för attrahera/samla folk, men på senare tid har jag istället
ansträngt mig för att träffa folk på tu man hand. Kontaktat människor jag
träffat på i något sammanhang som verkat sympatiska, gått ut och fikat,
promenerat, eller umgåtts på annat sätt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Förvånansvärt många människor svarar glatt &amp;quot;Ja&amp;quot; på frågan om de vill gå ut
och ta en fik, fastän man bara träffat dem i förbigående för flera månader
sen (men då skrivit upp dem på en lista över intressanta människor - någon
att sms:a för att se om de är vänmaterial). I dagsläget har jag en lista i
mobilen med kanske tio namn på, men det är en lista med folk jag är nyfiken
på, eller skulle vilja umgås mer med. Utöver dem på listan finns ju en massa
gamla vänner och bekanta som jag också umgås med. Lagom insnöade, kreativa
och pratglada människor får förtur! Nördar som man kan prata med, helt
enkelt. :) De behöver inte nödvändigtvis dela mina nördfält - fascinerade
människor fascinerar mig!&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="fandom"&gt;Fandom&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Science fiction-fandom hittade jag genom Åka. Hon ringde och lämnade ett
förvirrande meddelande där hon hävdade att hon hittat en klump med folk som
jag skulle trivas i, och att jag absolut bara måste komma dit. Det var en
kongress, och jag kom i tid att se en eller två programpunkter innan det var
slut. Minns inte vad kongressen hette, men den var i en källarlokal, i huset
brevid Missonskyrkan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag minns att jag hörde någon som jag senare kom att identifiera som Ahrvid
Engholm göra en &lt;strong&gt;lång&lt;/strong&gt; utläggning om när det är obligatoriskt att utelämna
ett komma (&amp;quot;aldrig komma före nödvändig bisats&amp;quot;), och vilka ingrepp han gjort
å författarnas räkning när han redigerat dylika texter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fandom får mig att tänka på Ramones &amp;quot;We're a happy family, we're happy
family&amp;quot;. En energisk, kaotisk sammanslutning av människor. En anarkistisk
utopi, kanske? :)&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="klader"&gt;Kläder&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Jag hörde att Gabriel tussade dig på mig för att han tycker att jag klär i
hatt. Jag har en ganska medveten klädstil. Jag fastnade för svart i
högstadiet, och hade några år senare fasat ut allt icke-svart ur min
garderob.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hatt är praktiskt, särskilt om man (som jag) har rakad skalle. Det avvärjer
regn, liksom solsken och är utmärkt för att reglera temperaturen. Allvarligt
talat tycker jag nog att folk som inte har hatt/mössa när det är som kallast
är lite konstiga. Man vill väl hålla sig varm? Men så är det kul att sticka
ut lite från mängden också, och hatt ser ju rätt så bra ut därtill…&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="framtiden"&gt;Framtiden&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Framtidsvisioner har aldrig varit min starka sida, men om tio år (eller
förhoppningsvis betydligt tidigare) kommer jag koll på vad jag kommer att
göra om tio år, men idag har jag det inte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Förmodligen kommer jag att jobba med något mer kroppsligt krävande (än nu) på
deltid. Kanske undervisar jag - att förklara så att en nykomling till ämnet
förstår är intressant och utmanande - men i så fall vuxna personer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skulle kunna tänka mig att jag har tvåhundra galna fritidssysselsättningar,
och ett par-tre deltidsjobb, med stor frihet i.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Stafetten 1: Gabriel Nilsson, Uppsala</title>
<pubDate>Wed, 30 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/stafetten-1-gabriel-nilsson-uppsala/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/stafetten-1-gabriel-nilsson-uppsala/</guid>
<description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jag kommer under en tid framöver att utföra personliga intervjuer med ett
antal människor inom svensk fandom eller som på annat vis är involverade i
det här med sf och fantasy. Resultaten presenterar jag här på
Upsalafandombloggen. Först ut är Gabriel Nilsson!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jag föddes i Timrå i slutet av 70-talet men flyttade 1,5 år gammal till
Piteå, och jag bodde under hela min uppväxt i en radhuslänga i utkanten av
staden. Föräldrarna bor kvar där ännu. Min far var och förblir skäggigare än
jag är, och min mor har fortfarande inte haft mer än fjorton födelsedagar.
Pappa ägnar sig gärna åt släktforskning, till exempel, och mamma är förtjust
i musik. Syskon finns det två av, en yngre syster som regerar på Guitar Hero
och en ännu yngre bror som ser rolig ut på kort.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bechdeltestet</title>
<pubDate>Thu, 24 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bechdeltestet/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bechdeltestet/</guid>
<description>&lt;p&gt;Randy Byers skriver på &lt;a href="http://fringefaan.livejournal.com/180628.html"&gt;Livejournal&lt;/a&gt; om ett intressant lackmustest för att bedöma kvinnosynen i en film. Det kommer från den feministiska serietecknaren Alison Bechdels serie &lt;a href="http://alisonbechdel.blogspot.com/2005/08/rule.html"&gt;Dykes to Watch Out For&lt;/a&gt;. Något modifierad innebär den att en film som klarar testet ska uppfylla följande tre krav:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Den ska innehålla minst två namngivna kvinnor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;som pratar med varandra&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;om något annat än män.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Som Randy (och kommentatorerna på hans livejournal) konstaterar går den att använda omvänt, för att se om en film kan tänkas vara en riktig &lt;em&gt;dick flick&lt;/em&gt;, dvs riktad primärt till män. Intressant nog klarar &lt;strong&gt;Alien&lt;/strong&gt; Bechdeltestet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu kommer jag att sitta och fundera på detta varje gång jag i framtiden ser en film! ;)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Språk och fantasi</title>
<pubDate>Tue, 15 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/sprak-och-fantasi/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/sprak-och-fantasi/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det finns en del &amp;quot;hjälpvetenskaper&amp;quot; för fantasyförfattare. Ett typiskt fantasyverk som utspelar sig i en sekundärvärld à la Tolkiens Midgård, Lewis Narnia, Jordans &amp;quot;Randland&amp;quot; osv, är ju ofta försett med kartor, egna språk eller fragment därav, utdrag ur fiktiva historiekrönikor osv. Tanken slog mig just att detta kanske inte bara är en konsekvens av att författaren försöker att måla upp en trovärdig sekundärvärld, utan närmare förknippat med den kreativa processen än så?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Marzhin, Marzhin, pelec'h it-hu Ken beure-se, gant ho ki du&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bet on bet kas kaout an tu, Da gaout dre-man ar vi ruz&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ar vi ruz eus an naer-vorek War lez an aod, toull ar garreg&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mont a ran da glask d'ar flourenn Ar beler glas ha'n aour-yeoten&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Koulz hag uhel-varr an dervenn E-kreiz ar c'hoad, 'lez ar feunteun&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jag är inte ensam som fantasyläsare om att sedan tidiga år ha fascinerats av historia, vexillologi, heraldik, historia och lingvistik. Jag började rita kartor, flaggor och skissa på egna språk innan jag blev biten av fantasy. Kanske är det samma del av min hjärna som stimuleras när jag lär mig glosor i ett nytt språk, bläddrar i en historisk atlas med mera, som när jag läser en fantasieggande berättelse som utspelar sig i en fantasivärld? Jag undrar om det finns något sätt för mig att gå vidare med denna tanke, peta på den och se om den innehåller korn av sanning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad tror ni? Är jag något på spåren eller gör jag misstaget att tro att några personliga intressen måste ha ett samband, där inget samband finns?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Klassifikationssystem</title>
<pubDate>Tue, 08 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/klassifikationssystem/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/klassifikationssystem/</guid>
<description>&lt;p&gt;Tim Spalding, LibraryThings grundare, har länge gått i tankar och funderat på ett klassifikationssystem för att ersätta det proprietära, föråldrade och ganska krångliga Deweysystemet. Efter årets American Library Association-konferens har han fått för sig att sjösätta tanken: &lt;a href="http://www.librarything.com/thingology/2008/07/build-open-shelves-classification.php"&gt;Open Shelves Classification&lt;/a&gt;, ett opensourceprojekt som LibraryThing nu söker frivilliga att driva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu använder vi i och för sig &lt;a href="https://sv.wikipedia.org/wiki/SAB"&gt;SAB-systemet&lt;/a&gt; hemma men det skulle ändå vara kul att betatesta det system som de kommer fram till, även om en ständig omsortering av alla böcker skulle kunna tänkas sluka enorma mängder tid.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Fanspan har tuffat igång igen</title>
<pubDate>Mon, 07 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/fanspan-har-tuffat-igang-igen/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/fanspan-har-tuffat-igang-igen/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har det inte alltid lätt att motivera mig att uppdatera Fanspan, med tanke på hur många bloggar det numera finns som rapporterar nyheter från sf-fältet. Finns behovet fortfarande? Nåja, jag har börjat skönja lite mer obunden fritid, så då passade jag på att uppdatera Fanspan med sådant som har inträffat senaste månaden, kongresser, Tolkienistjubileer, Alvarpriset, filmfestivalnyheter och annat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://sfweb.dang.se/a/span.html"&gt;http://sfweb.dang.se/a/span.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Oops!</title>
<pubDate>Wed, 25 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/oops/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/oops/</guid>
<description>&lt;p&gt;När man översätter något närläser man det på ett helt annat sätt än när man
bara läser för nöjes skull. Jag har just avslutat översättningen av &lt;strong&gt;Paul di
Filippo&lt;/strong&gt;s kortroman &lt;em&gt;Ett år i den linjära staden&lt;/em&gt;, nominerad till Hugopriset
2003, för &lt;a href="http://www.replik.se/novasf"&gt;Nova SF&lt;/a&gt;:s räkning. Den beskriver en
värld som består av ett New York City, eller rättare sagt ett Manhattan, som
är mycket långt, kanske oändligt långt. Möjligen ligger det inuti en lång
tub, kanske en torus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nå, denna värld begränsas på ena sidan av en flod och på andra sidan av
järnvägsräls. På bortre sidan av spåren respektive floden bor övernaturliga
varelser som kallas &lt;em&gt;rälstjurar&lt;/em&gt; respektive &lt;em&gt;fiskarhustrur&lt;/em&gt;. Deras uppgift är
att hämta de döda. I dödsögonblicket dyker de upp, rälstjurar om man är en
syndare eller fiskarhustrur om man har levt ett dygdigt liv, och lyfter upp
kroppen - som då dematerialiseras - och flyger bort med den. Ingen kropp
kvar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så hur hade författaren tänkt sig följande passager ur berättelsen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Hördu, i din senaste novell, där huvudpersonen var tvungen att klä på sin
systers pestdrabbade &lt;strong&gt;lik&lt;/strong&gt;…&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;I kombination med hennes långa kolsvarta hår fick utstyrseln henne att se ut
som en &lt;strong&gt;begravningsentreprenörs&lt;/strong&gt; brud.&amp;quot; (efter att tidigare ha låtit
huvudpersonen föreställa sig en värld där befolkningen tvingades &amp;quot;att ta hand
om lämningarna efter sina kamrater bäst de kunde&amp;quot; och en &amp;quot;yrkeskår av
dödsmäklare hade vuxit fram för att ta hand om denna obehagliga uppgift&amp;quot;.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bloop, bloop!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Det var svårt det här…</title>
<pubDate>Tue, 27 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/det-var-svart-det-har/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/det-var-svart-det-har/</guid>
<description>&lt;p&gt;…att lyckas blogga kontinuerligt. Just nu är min stora fritidssysselsättning
att föra över min och Linnéas bokkatalog från en FileMaker Pro-baserad
databas till &lt;a href="http://www.librarything.com/catalog/anglemark"&gt;LibraryThing&lt;/a&gt;.
Det går ganska geschwint, men det är ett par böcker, så det tar tid. Jag
upptäcker dubletter som jag inte visste om - vårt ena exemplar av Michael
Crichtons &lt;em&gt;Det stora tågrånet&lt;/em&gt; hade författarens namn felstavat på
omslaget (&lt;em&gt;Chrichton&lt;/em&gt;) och hade därför lyckats smyga sig in obemärkt i
katalogen - men det är ju en av finesserna med LibraryThing: eftersom
databasen noterar att olika utgåvor är samma verk så får man hjälp med att
identifiera dubletter. Nu tror jag i och för sig inte att vi har så värst
många fler dubletter som vi inte visste om.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I övrigt fylls kvällarna av kommittémöten inför kongresser jag är med att
arrangera - &lt;a href="http://kontext2008.se"&gt;Kontext&lt;/a&gt; och &lt;a href="http://www.imagicon.se"&gt;Imagicon
2&lt;/a&gt; -, pubmöten samt
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Angel_%28TV_series%29"&gt;Angel&lt;/a&gt;. Vi har aldrig
varit särskilt förtjusta i Angel-figuren i Buffy, men tänkte att vi till slut
skulle ge serien en chans, och det har den väl på det hela taget visat sig
värd än så länge, även om den är ruskigt ojämn.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Williams i tisdags</title>
<pubDate>Thu, 08 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/williams-i-tisdags/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/williams-i-tisdags/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag räknade till sammanlagt 14 vuxna och ett barn, men eftersom en del gick tidigt och andra kom sent var vi nog som flest 10 på plats samtidigt. Williams var tommare än det brukat vara de senaste månaderna, kanske fanns det 20 gäster förutom oss. Det gick alltså raskt att få mat efter beställning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tony avslöjade att hans småflickor drabbats av något slags elakartad mutation och plötsligt kommit in i tonåren; den äldsta av töserna ska till och med börja gymnasiet till hösten. Naturligtvis på samma skola och samma program där Tony undervisar, så han kommer att ta sig an tvåorna i höst istället för ettorna som det egentligen var tänkt, för att slippa ha dottern som elev. Vi väntar med spänning på hennes debutfanzine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi pratade om junikongressen i Linköping, men det verkar inte som om särskilt många ska åka. Maria måste vara i Norge då, annars hade hon och Samuel åkt. Men några stycken blir vi i alla fall.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För andra gången i våra liv fick jag tillfälle att påpeka en otillåten talspråksform i Mikaels språkbruk; förra gången var 1991 trodde Mikael. Dessvärre minns jag inte längre vad det rörde sig om.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nästa gång vi samlas på Williams är den 3 juni, men först är det pubkväll för oss med kårleg på Orvars den 20 maj.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Upsalafandom på Williams, kapitel 137</title>
<pubDate>Mon, 05 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/upsalafandom-pa-williams-kapitel-137/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/upsalafandom-pa-williams-kapitel-137/</guid>
<description>&lt;p&gt;Detta har hänt: Upsalafandom har inrättat en serie sammankomster på värdshus
för att diskutera gårdagens händelser, dagens aktualiteter och framtidens
möjligheter. Mattias, Ollie och Nicklas har stupat och Ante och Åka finner
sig för ögonblicket oförmögna att närvara, men nya hjältar har tagit deras
platser. Kampen går vidare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Under morgondagen kommer rapport att avges från &lt;a href="https://acon2.wordpress.com"&gt;Åcon
2&lt;/a&gt;, som avhölls i Mariehamn i helgen. Kom och hör
berättas om hur &lt;a href="https://www.flickr.com/photos/jophan/sets/72157604891888270"&gt;Ilja målades
chockrosa&lt;/a&gt; och om
Ahrvids våldsamma magsjuka, om festen som slutade klockan åtta på morgonen
och om Saris extremt ovetenskapliga och påstridiga litania om vad som är rätt
och riktigt, för att inte tala om fel och korkat med sf och fandom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/upsalafandom-pa-williams-kapitel-137/ilja.jpeg" alt="Ilja" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J. Jönsson kommer att förklara hur man beter sig för att bli medlem av &lt;a href="https://acon3.wordpress.com"&gt;Åcon
3&lt;/a&gt; som går av stapeln nästa år och ta emot
nomineringar till NoFF. Han kan även förklara vad NoFF är, för den som inte
vet det. Vidare kommer besök på &lt;a href="https://www.lysator.liu.se/confuse"&gt;Swecon&lt;/a&gt; i
Linköping och &lt;a href="http://2008.finncon.org/en/index.htm"&gt;Finncon&lt;/a&gt; i Tammerfors
att diskuteras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Till dessa muntrationer kommer öhl att drickas och bhojee vindabonna att
förtäras i rikliga mängder.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokmani</title>
<pubDate>Mon, 21 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokmani/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokmani/</guid>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href="./blogg/manga_bocker_blir_det.md"&gt;Precis som i Åkas fall&lt;/a&gt; kretsar mina tankar runt böcker för närvarande. Jag har ett både komplicerat och okomplicerat förhållande till böcker. Jag gillar böcker, jag gillar att läsa, jag gillar de fysiska exemplaren. Bibliotek var magiska platser för mig som liten, kanske för att vi inte hade några enorma mängder böcker hemma. Något hundratal, inte fler. Ganska normalt, antar jag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag kan egentligen inte motivera varför jag vill behålla volymerna efter att jag har läst dem. Visst är det praktiskt att kunna plocka fram en bok igen och slå upp något man letar efter, men det är mest ett svepskäl - det är egentligen inte värt den plats de tar. Det rummet skulle kunna användas till mycket annat, och man kan som bekant ingenting ta med sig när man dör. Men böcker är något slags kombination av snuttefilt och statussymbol för mig, antagligen en direkt följd av hur jag såg på böcker som liten. Det är nog säkrast att fortsätta att samla på sig dem, för sinnesfridens skull.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Att tankarna löper i bibliofila banor just nu beror på att jag till slut har börjat att föra över vår bokkatalog från FileMaker till &lt;a href="http://www.librarything.com/catalog/anglemark"&gt;LibraryThing&lt;/a&gt;. Vårt exemplar av FileMaker Pro är gammalt, en ny licens är dyr, och så är det ett meckel med att exportera posterna så att jag kan lägga upp dem på webben. Och på webben vill jag ha dem, så att jag kan komma åt listan enkelt när jag är ute och reser och står och begrundar huruvida vi redan har en bok eller inte. Vad jag däremot inte insåg innan jag började, är hur viktigt det är för mig att ha omslagsbilder på så många böcker som möjligt i katalogen. De tar alldeles för lång tid att leta reda på i de fall där det inte finns någon färdig bild i LibraryThing, men jag lägger ändå ned den tiden. Suck.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Buffy-fandom i Uppsala bjuder in till minikongress</title>
<pubDate>Mon, 14 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/buffy-fandom-i-uppsala-bjuder-in-till-minikongress/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/buffy-fandom-i-uppsala-bjuder-in-till-minikongress/</guid>
<description>&lt;p&gt;Såg följande inbjudan på en e-postlista (Fanac-listan):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;h1 id="buffy-the-vampire-slayer-mini-con"&gt;BUFFY the Vampire Slayer MINI-CON&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tid:&lt;/strong&gt; Söndagen den 27 april klockan 12.00
&lt;strong&gt;Plats:&lt;/strong&gt; Fyrisskolan i Uppsala och dess filmsal, utrustad med stor duk
och biografstolar.
&lt;strong&gt;Pris:&lt;/strong&gt; GRATIS!
&lt;strong&gt;Anmälan:&lt;/strong&gt; Senast torsdagen 25 april till Jhonny Therus. tel: 073-0741688, email: jtpunsch snabel-a yahoo.com&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="preliminart-schema"&gt;Preliminärt schema&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="12-00-ca-14-30"&gt;12.00 - ca 14.30&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Inledning och sedan visning av serien, avsnitten:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bewitched, Bothered and Bewildered. Säsong 2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Doppelgängland. Säsong 3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hush. Säsong 4&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="14-30-15-00"&gt;14.30 - 15.00&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Paus. Förhoppningsvis med fikaförsäljning.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="15-00-ca-17-30"&gt;15.00 - ca 17.30&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Visning av avsnitten:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Family. Säsong 5&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tabula Rasa. Säsong 6&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Once More With Feeling. Säsong 6.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jättekul att det finns entusiaster som orkar hitta på sådant här, men jag kan
inte låta bli att undra varför tv-/film-fandom verkar vara så fixerad vid att
titta på avsnitt på duk. Alla intresserade har väl redan sett dem, både en
och flera gånger? Det intressanta vore väl att ha diskussioner om Joss
Whedons konstnärliga vision, föredrag om hur det gick till att spela in Buffy
och liknande? Titta på avsnitten kan jag göra hemma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag går på vanliga sf-kongresser är det för att prata med andra människor
och för att få höra diskussioner och föredrag om science fiction i olika
former. Om programmet skulle bestå i att deltagarna alla satt i en sal och
läste om en bok som de redan hade läst, skulle det ju vara synnerligen
poänglöst. Det är så jag uppfattar tv-film-fandom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sedan tycker jag i vanlig ordning att det är trist att det alltid är en
enskild tv-serie som evenemangen handlar om; det vore mycket roligare med en
Joss Whedon-kongress där alla hans verk diskuterades, eller en
sf-/fantasy-tv-kongress, där alla möjliga verk inom genren diskuterades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nå, jag kanske går dit och ser hur evenemanget blir. Det är ju, som sagt, kul
med entusiaster som tar initiativ till sådant här.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>White Mars</title>
<pubDate>Mon, 07 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/white-mars/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/white-mars/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag är just återkommen från några dagar i Åre, och när jag befann mig uppe på
Åreskutan så begrep jag mycket väl varför så många forskare och sf-författare
drar paralleller mellan de vita vidderna vid polerna och förhållandena på
Mars. (Det begrep jag i och för sig innan med, men det levandegjordes på ett
suveränt sätt däruppe.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/white-mars/landskap1.jpeg" alt="Landskap" /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Sf-radio</title>
<pubDate>Mon, 31 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/sf-radio/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/sf-radio/</guid>
<description>&lt;p&gt;Oh, yum!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har prenumererat på musik i form av högkvalitets-mp3:or från emusic.com i drygt två år. 25-30 kr per album - mycket billigare än att köpa cd eller att köpa från Itunes och andra nedladdningssajter. Dyrare än att ladda ned olagligt, men bättre kvalitet och så har jag inget att invända mot att upphovsrättsinnehavarna får betalt. Just nu upptäckte jag The Best Of Radio Science Fiction. Över fem timmar radio för drygt tjugo spänn! Det är ett gäng klassiska radiosändningar från mellan 1938 och 1950:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;The War Of The Worlds - The 1938 Radio Broadcast Starring Orson Welles&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Orson Welles Meets H.G. Wells - The 1940 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Time Machine - The 1950 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rocket From Manhattan - The 1945 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Twenty Thousand Leagues Under the Sea - The 1953 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mars is Heaven - The 1950 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;To The Future - The 1950 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Meteor Man - The 1942 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Donovan’s Brain - The 1944 Radio Broadcast Starring Orson Welles&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Martian Chronicles - The 1950 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Operation Tomorrow - The 1950 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Det här ska bli mums att lyssna sig igenom! Jag skulle i och för sig tro att de flesta av dessa går att hitta gratis och lagligt via archive.org och andra sajter, men jag orkar inte leta. Det här är billigt nog för mig.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>LX nästa</title>
<pubDate>Mon, 24 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/lx-nasta/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/lx-nasta/</guid>
<description>&lt;p&gt;Påskkongressen på Radisson Edwardian vid Heathrow ligger på dödsbädden. Hedersgästerna har varit utmärkta, China Miéville, Neil Gaiman, Tanith Lee, Charlie Stross och Rog Peyton. Det är svårt att komma ifrån att påskkongressen är höjdpunkten på kongressåret. Det är inte bara kvaliteten på programmet, utan också den starka traditionen bakåt. Här finns många fans som började gå på kongresser på 50- och 60-talen, samtidigt som den yngre generationen i 25-årsåldern är månghövdad och synlig. Jag träffar folk som jag bara träffar en gång om året eller vartannat år eller vart femte, som kan berätta om hur det var förr och andra som jag aldrig har sett förut. Det är inte väsensskilt från en svensk kongress, det är bara så mycket större. Större bredd, mer program, fler människor, bättre panelister. I år var vi dessutom fler svenskar än vanligt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;På lördagskvällen hade vi en synnerligen lyckad skandinavisk fest. Vi höll den i en del av en inglasad atriumgård med små vattenfall och annat och det var packat med folk som drack små muggar med brännvin och punsch av olika slag, drack öl som vi köpt under en djärv räd till ett lokalt Tesco och mumsade på lakritsbåtar, Ahlgrens bilar och pepparkakor. Geoff Ryman och Chris Priest hängde vid baren och pratade minnen från svenska kongresser med oss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag tror inte på Gud men om han finns kan han vara China Miéville. Allt han säger är välformulerat och övertygande, och i likhet med en del andra välkända figurer i fandom talar han med grammatiskt perfekta meningar som håller ett LIX-tal på 74. En John Clute med ett mänskligt ansikte. Sedan håller man inte alltid med honom när man har fått en chans att fundera på saken, men så länge han pratar ifrågasätter man inte. Ungefär som jag föreställer mig att fallet är med Gud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nej, nu måste jag tillbaka till Dead dog-festen och hjälpa till att tömma baren. Linnéa är på Buffy singalong och jag tittar kanske in själv på vägen till baren. Cheers!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>The Golden Age of Fandom</title>
<pubDate>Mon, 17 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/the-golden-age-of-fandom/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/the-golden-age-of-fandom/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det har tack och lov avmattats nuförtiden, men på nittiotalet gick det inte att börja diskutera fandom med någon som var runt trettio och aktiv i fandom på tidigt åttiotal utan att få höra hur fantastiskt mycket aktivare och roligare fandom var på åttiotalet. Frågan är hur väl det stämmer. Det finns ett korn av sanning i det; åttiotalets fandom bestod till stor del av tjogtals begåvade gymnasister och studenter med gott om tid och ett behov att nå ut till andra utan tillgång till andra kommunikationsmedier än det tryckta ordet. Det sjöd med andra ord av aktivitet när de här människorna lade lika mycket tid på fandom som dagens 22-åringar lägger på att titta på DVD och spela onlinespel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men aktivare är inte samma sak som roligare. Som Upsalafan så får jag erkänna att jag tyckte att fandom var roligare på 80-talet, men det är jag helt säker på enbart beror på att jag då var student. Det jag minns som roligast var typiska studenteskapader som att driva runt på stan med andra fans i timmar och dagar, att fördriva dagarna på kafé och på nationspubarna, att sitta och spåna wittra vansinnigheter över vinflaska efter vinflaska. Det hade egentligen inget med fandom och allt med vår ålder att göra. Om man tittar efter hur aktiv Upsalafandom var på 80-talet och jämför det med hur det är idag, år 2008, så utfaller jämförelsen entydigt till 2008 års fördel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ett typiskt möte på puben anno 1986 drog kanske åtta-nio deltagare, och när det gäller övriga aktiviteter i form av att arrangera kongresser och skriva fanzines är det ingen större skillnad på då och nu. Visst har fanzinen bytts ut mot bloggar, webbforum och e-postlistor, och mycket sker i långsammare tempo. Det blir ju så när medelåldern ökar och folk får barn och jobb som knycker tid av dem. Men pubmöten med 20-25 deltagare, ett gruppfanzine (som vore motsvarigheten till den här bloggen) med ett dussin aktiva skribenter, regelbundna bokpratarmöten... nej, i mina stjärnblickande nostalgiska ögon går det inte upp mot att dra runt på stan och sätta upp affischer för Gotiska förbundet följt av en lång, irrande pubrunda, men det beror bara på att jag inte längre är 22.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är ju samma sak med det mesta andra i nöjesväg, det gör störst intryck på oss när vi är yngre och fortfarande som mjuka vaxtavlor. Jag kommer aldrig att ha samma fantastiska upplevelser med rollspel som hösten 1981, trots att jag i vuxen ålder spelat med bättre spelledare, kreativare medspelare och mer välskrivna äventyr. Jag kommer aldrig läsa en bok som gör större intryck på mig än vad Tolkiens ringtrilogi gjorde 1979, trots att jag läst skickligare skrivna böcker sedan dess.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är samma sak med fandom. The Golden Age of Fandom är de första åren. Det enda jag kommer på som inte passar i den här mallen är musik, musikupplevelser ger samma fräscha känsla av att vara unika hur många år som än förflyter. Jag undrar om musik tilltalar en annan del av hjärnan?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och idag är det Saint Patrick's Day. Sláinte mhór, a cháirde uilig!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Science fiction-sällskapet i världens minsta land</title>
<pubDate>Mon, 10 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/science-fiction-sallskapet-i-varldens-minsta-land/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/science-fiction-sallskapet-i-varldens-minsta-land/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag är överstepräst i vad som kan vara ett av världens minst kända science
fiction-sällskap, den kombinerade sf- och whiskyklubben
&lt;a href="https://web.archive.org/web/20080513084220/http://web.telia.com/%7Eu18120780/TSFWS/"&gt;The Talossan Science Fiction &amp;amp; Whisky Society&lt;/a&gt;,
ett exklusivt sällskap kännare av destillerade drycker och sf, eller som det
heter på det lokala språket, &lt;em&gt;sientificziun és whisky&lt;/em&gt;. Sällskapets aktivitet
är ganska låg för närvarande, men när det var ungt så utkom fortfarande
medlemstidningen Spaceships and Distilleries (&lt;em&gt;Vaißáis d'espaçál és
Stülvatôriâs&lt;/em&gt;), som naturligtvis ägnades åt whiskyrecensioner och rapporter
från sf-provningar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sf är ett ganska vanligt intresse i det lilla landet
&lt;a href="https://talossa.com/"&gt;Talossa&lt;/a&gt;, som är beläget innanför den amerikanska
staden Milwaukees gränser. Talossa utropade sin självständighet 1979, och när
USA inte svarade med några kraftmedel tolkade man den uteblivna reaktionen
som ett defacto-erkännande. Landet har en europeisk provins också, den lilla
ön &lt;a href="https://web.archive.org/web/20070716001519/http://www.cezembre.org/cez/index.htm"&gt;Cézembre&lt;/a&gt; utanför Bretagnes kust.
Invandring är välkommen och den invandrade har alla möjligheter att snabbt
klättra på karriärstegen. Redan efter ett par månader kan man sitta i
parlamentet och presidentposten är inte alltför avlägsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Går man med i TSF&amp;amp;WS så får man möjligheten att återuppliva medlemstidningen.
Om inte annat kan man prata språk, sf, och politik på medbrogarforumet. Det
behöver man inte ens vara medborgare för att göra, förresten. Man behöver
inte ens kunna tala talossanska! (Vilket annars är ett intressant språk,
romanskt i grunden men fullt med lån från andra europeiska språk, både
svenska, norska och finska.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är kul att kunna vara nationalist utan att beblanda sig med de vanliga
flaggviftarna den sjätte juni!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Tidslinje för utrotning</title>
<pubDate>Wed, 05 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/tidslinje-for-utrotning/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/tidslinje-for-utrotning/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ross Dawson har på sin blogg &lt;a href="http://www.rossdawsonblog.com"&gt;Trends in the Living Networks&lt;/a&gt; publicerat en underhållande &lt;a href="http://www.rossdawsonblog.com/weblog/archives/2007/10/extinction_time.html"&gt;tidslinje&lt;/a&gt; över hur saker och personer har utrotas och kommer att utrotas åren 1950-2050. Den är en blandning av allvar och småleende satir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi lär oss att det sista ångloket försvann 1968, billig olja blev ett minne blott 1973, Jugoslavien försvann 1991,  Tony Blair 2007 och att följande saker kommer att försvinna i framtiden: askkoppar 2010, telefonkataloger 2015, Taiwan 2020, rätstavnig 2022, dokusåpor 2030, Bangladesh 2035, koldioxidutsläpp 2040, Google 2049, framtidsforskare 2050, listor med förutsägelser 2051, fulhet några år senare och slutligen döden ytterligare några år efter det.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Högt vattenstånd i Fyrisån</title>
<pubDate>Tue, 04 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/hogt-vattenstand-i-fyrisan/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/hogt-vattenstand-i-fyrisan/</guid>
<description>&lt;p&gt;Kära vitterhetsvänner!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har äran att inbjuda er till professor Wiedenborgs föredrag ikväll om
Michail Sjolochov och den upsalienska litteraturparnassens kritik av
Akademiens val av litteraturpristagare på 1950- och 60-talen, betitlat &amp;quot;Högt
vattenstånd i Fyrisån och andra slamkrypare&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Platsen är WAS - &lt;strong&gt;Williams akademiska salonger, Åsgränd 5&lt;/strong&gt;, Uppsala. Tid:
&lt;strong&gt;18.30 och framåt&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Professor Wiedenborg är aktuell med boken &lt;em&gt;Spuds and Bacon&lt;/em&gt;, om Samuel
Becketts och Michail Sjolochovs samlevnadsförhållanden under det kalla
kriget, där han driver tesen att potatispest och ransoneringar förklarar både
motivval och erotiska problem hos dessa författare, samt spekulerar i
sanningshalten i de rykten som var i svang under 1940-talet om att Samuel
Beckett egentligen var Gertrude Stein i förklädnad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varm välkomna. Mat och dryck serveras mot separat avgift.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Giovanni Cramelgna&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koordinator, WAS&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Upsala i mina inälvor</title>
<pubDate>Mon, 03 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/upsala-i-mina-inalvor/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/upsala-i-mina-inalvor/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag vet inte riktigt vad jag tycker om Upsala. Slätten staden ligger på är platt som slätter plägar vara och jag vet inte om hon, staden, är vacker. Enskildheter är rackarns tjusiga, som kvarteret Historicum–konsistoriehuset–Gustavianum, och jag tror aldrig att jag har vandrat på en mysigare protestantisk kyrkogård. Men strängt taget tror jag nog att min uppväxtstad var vackrare, i alla fall som hon var när jag växte upp. Sedermera har fula byggnationer besudlat henne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag upptäckte för några år sedan att jag får en fantastisk sensawundah-känsla av att stanna till vid Dômen några minuter på väg hem från Williamsmötena och ställa mig nedanför ett av tornen och titta rakt upp. Jag älskar också årummet om hösten. Ja, strängt taget är den tid då löven börjat gulna och rödma, innan novemberregnens malande tagit vid, den vackraste av alla i staden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men egentligen är det inte den fysiska staden som fått mig att stanna här, vore det fysiska attribut som styrde bodde jag nog i Lund redan. Det är människorna. Tolkiensällskapet och de alldeles fabulösa, fantastiska fester jag varit med om i sällskapet, pubmöten och irländska festivaler med sf-fans, kongressplaneringarna. Upsala är där alla mina vänner bor. Och antikvariaten. Alla Upsalas sjutton antikvariat – eller hur många de är numera – fulla med gamla luntor, sf, vitterhet, historia. Böcker att köra ned nosen i och dra i sig doften av gammalt papper. Viktor finns inte längre, men de andra är kvar, med fornsaxiska grammatikor, reseskildringar från 30-talet och debattskrifter mot 1906 års stafningsreform.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antikvariatsrunda, anyone?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Litterära förfalskningar</title>
<pubDate>Mon, 25 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/litterara-forfalskningar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/litterara-forfalskningar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Något som roar mig storligen är lärda bluffar. De är inte bara roliga att läsa om, utan det finns något alternativhistoriskt över dem. Tanken spinner loss och man börjar fundera på hur det hade varit om den eller den boken verkligen hade funnits. Och man börjar planera sina egna ståtliga förfalskningar. (Ni har glömt det här inlägget den dag jag hittar Strindbergs okända uppföljare till Fröken Julie uppe på vinden, va?) Inte bara en intellektuell lek, utan också en utmaning för händerna. Detta blir lättare i framtiden, när originalen är elektroniska, eller så kanske dör genren ut eftersom det aldrig går att bevisa något.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://books.guardian.co.uk/news/articles/0,6109,594060,00.html"&gt;The Guardian på webben&lt;/a&gt; listade vad man menade var historiens tio mest kända litterära förfalskningar för ett par år sedan och Loren Rosson III på &lt;a href="http://lorenrosson.blogspot.com/2005/10/top-20-literary-hoaxes.html"&gt;bloggen The Busybody&lt;/a&gt; fyllde på.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detta är skilt från de öppet deklarerade pastischerna, som också är roliga men inte alls har samma romantiska tjusning över sig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag undrar hur mycket man skulle bli hatad om man placerade Mormons bok och Koranen, som båda väl till skillnad mot Bibeln uppges vara dikterade av Gud själv, på en sådan här lista... och Castaneda borde kanske också hamna där, fast den gode Carlos påstår ju inte att det är den med största säkerhet uppdiktade Don Juan som har skrivit böckerna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man undrar också hur många verk som idag hålls för äkta som i själva verket inte är det. Det perfekta brottet är som bekant det som aldrig uppdagas.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Favoritförfattare</title>
<pubDate>Fri, 22 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/favoritforfattare/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/favoritforfattare/</guid>
<description>&lt;p&gt;&amp;quot;Vem är din favoritförfattare?&amp;quot; Hur många gånger har man inte fått den frågan
och suckat lika djupt varje gång. Det är ju bra böcker man är intresserad av,
inte författarna, och de bra böckerna kan man hitta varsomhelst, av
vemsomhelst...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ickedestomindre finns ju det några författare som jag läser allt av. Jag
skulle vilja dela in dem i två kategorier; författare som jag har läst
praktiskt taget allt av, vars böcker jag skaffar så fort de dyker upp, och
författare som jag har läst det mesta av och som jag planerar att läsa resten
av, men som jag inte har någon direkt tidplan för. Författarna är:&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="jag-laser-allt-nar-det-kommer-ut"&gt;Jag läser allt när det kommer ut&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Susanna Clarke&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Graham Joyce&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Guy Gavriel Kay&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ken MacLeod&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Christopher Priest&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geoff Ryman&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id="jag-tanker-lasa-allt-i-sinom-tid"&gt;Jag tänker läsa allt i sinom tid&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Peter Beagle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Italo Calvino&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;William Faulkner&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diana Wynne Jones&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Howard Norman&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mervyn Peake&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Colm Tóibín&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Connie Willis&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zoran Zivkovic&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jag kan också nämna författare som jag brukade läsa troget, men som med tiden
av olika anledningar halkat ner i mina prioriteter: Iain Banks, Jasper
Fforde, Alasdair Gray och Patrick McCabe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och, för att avsluta, författare som &lt;strong&gt;borde&lt;/strong&gt; befinna sig under punkten
sådant som jag tänker läsa allt av (eftersom jag har tyckt mycket bra om allt
av dem jag läst), och som jag inte riktigt vet varför de inte gör det: Jane
Austen, Stig Dagerman, Roddy Doyle, John Fowles, Graham Greene, Ernest
Hemingway och China Miéville.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Ken Slater är död</title>
<pubDate>Tue, 19 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/ken-slater-ar-dod/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/ken-slater-ar-dod/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ken Slater var 20 år gammal när Storbritanniens sf-fandom kom igång på
allvar. Det var 70 år sedan. Jag träffade honom senast för två år sedan, på
den brittiska påskkongressen i Glasgow. Då stod han som vanligt och sålde
böcker, och såg inte ut att vara en dag äldre än 75. En makalös människa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han har fått äran av att vara den som fick brittisk fandom på fötter igen efter andra världskriget. Så här skriver Rob Hansen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Many who lived through this period credit Ken Slater with British fandom's
eventual revival nationally. In September 1947 he published OPERATION
FANTAST, which [...] sparked off the first post-war boom in fanzine
publishing. OF remained associated with the BFL and Slater found himself
running a department in the organisation that he describes as:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;...a sort of 'bring-and-buy' agency for the BFL's surplus magazines and
books — and, of course, my own material. Officially, the original OPERATION
FANTAST was the liaison department of the BFL and it remained that way
through most of 1948.&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;[…] Beginning to find their feet again British fans began to think about
holding a convention. Ted Carnell appears to have been the first to push the
idea, and in the January 1948 OF Trading Supplement, Slater urged interested
fans to get in touch with him and passed their names along to Carnell. In the
event, however, neither Slater or Carnell would be responsible for the
convention that actually came about.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The WHITCON, Britain's first post-war convention, took place on Saturday
15th May 1948. It was put on with little advance publicity but still
succeeded in attracting 50 attendees, quite good for those days, and was held
at The White Horse. Its organiser was John Newman:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;In 1948 I decided that I would like to attend an SF convention and came to
the conclusion that I would have to organise it myself. Ken Chapman gave
(calling it a loan but refused to accept repayment) money to arrange things
and be certain of covering the expense of the buffet and hire of the upstairs
room at the White Horse.&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;The youngest attendee was undoubtedly Gillings 14 year-old son, Ron, and
one of those who couldn't be there, Ken Slater, sent £2 along so that
everyone present could have a drink on him.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/ken-slater-ar-dod/ken_slater_1980.jpeg" alt="Porträtt av Ken Slater från 1980" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bilden tagen av Lars-Olov Strandberg på Sfancon 11 i Gent, september 1980&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kens &lt;strong&gt;Operation Fantast&lt;/strong&gt; utvecklades till en bokhandel  och det var så man stötte på honom på senare dagar, som en oförtruten bokhandlare på brittiska kongresser, äldre för varje år utan att det syntes. Uttrycket &lt;em&gt;the end of an era&lt;/em&gt; är slitet, men mycket mer sant än så här blir det inte. Denne man var aktiv inom science fiction innan Michael Moorcock föddes och Arthur C. Clarke slog igenom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han dog nu i helgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/ken-slater-ar-dod/ken_slater_2005.jpeg" alt="Porträtt av Ken Slater från 2005" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bilden tagen av Chaz Baden på världskongressen i Glasgow, augusti 2005&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;I like to take a book, a glass or cup of some liquor appropriate to the
time and season, a comfortable chair, cigarettes or pipe ...and a few
hours.&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Ken om sina läsvanor)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Det finns inget som heter science fiction-musik</title>
<pubDate>Mon, 18 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/det-finns-inget-som-heter-science-fiction-musik/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/det-finns-inget-som-heter-science-fiction-musik/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det är väldigt vanligt att sf- och fantasydiggare pratar om sf-musik och
fantasymusik, med vilket de verkar mena något slags symfonisk rock eller
hårdrock respektive svartmetall. Möjligen medeltidsliknande ballader om troll
eller skäggiga krigare. Jag är en smula allergisk mot detta. Fantasy och sf
är former av fiktion, berättelser som skildrar något som är tekniskt omöjligt
för att vår vetenskap inte kommit på hur man gör, respektive något som är
bryter mot våra naturlagar - magi och så vidare. Musikstycken, däremot,
bryter inte mot våra naturlagar eller är tekniskt omöjliga. Inte heller är de
berättelser om sådant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad folk verkar mena med sf- eller fantasymusik är stämningsmusik som de
personligen associerar med sf eller fantasy, antingen för att musiksmaken
ingår som en del av en ungdomskultur som även innefattar rollspel eller
fantasy eller sf, eller för att musikerna använder sig av sf och fantasymotiv
på skivomslagen. Men det är ett nonsenssätt att se på det hela. Det som är
fantasymusik för den ene är det inte för den andre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Musik är en konstform som inte berättar något, med väldigt få undantag. Visst
&lt;em&gt;säger&lt;/em&gt; den något, &lt;em&gt;uttrycker&lt;/em&gt; något. Men den är inte narrativ. Det finns
inte deckarmusik, det finns inte spionmusik. Det finns religiös musik, men
det beror på att religion är ett budskap. Musik kan självklart uttrycka
budskap - den är till och med bra på det. Men sf och fantasy är berättelser,
inte budskap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/det-finns-inget-som-heter-science-fiction-musik/wayne.jpeg" alt="Albumomslag till Jeff Wayne: War of the Worlds" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De få undantagen är musik som verkligen utgör en sf-berättelse, som Jeff
Waynes &lt;em&gt;War of the Worlds&lt;/em&gt;. Men dessa undantag är ytterst sällsynta och är
väsensskilda från metallband som har en drake på omslaget och kallar en av
sina låtar för &lt;em&gt;Smaug&lt;/em&gt; och genast hyllas som skapare av fantasymusik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bah, säger jag. Sf och fantasy är berättelser, inte stämningar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Åcon 2</title>
<pubDate>Wed, 13 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/acon-2/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/acon-2/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag måste få slå ett slag för en sf-kongress jag är med och arrangerar: &lt;a href="http://acon2.wordpress.com"&gt;Åcon 2&lt;/a&gt;. Den kommer att äga rum under Kristi Himmelsfärdslånghelgen, dvs 1–4 maj, i Mariehamn på Åland. Det innebär att den för oss i östra Mälardalen är mycket enkel och billig att ta sig till.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är den andra Åcon, det hölls en i fjol också. Då var hedersgästen Hal Duncan, en intressant ung skotsk författare. Det var en succé, ett 70-tal fans från framför allt Finland men även från Sverige umgicks, lekte, lyssnade på föredrag och drack öl i tre dygn. Det var kul att få lära känna de finska fansen och det var roligt att vara på Åland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns bilder här: &lt;a href="https://www.flickr.com/search/?q=%C3%85con&amp;amp;w=all"&gt;Åcon på Flickr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Årets hedersgäst är Ian McDonald som är aktuell med romanen Brasyl som kom i fjol: en av de roligaste tidsreseböcker jag har läst. Kom och lyssna på honom under en Ålandssemester du med!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Paging Mr. Murphy</title>
<pubDate>Tue, 12 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/paging-mr-murphy/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/paging-mr-murphy/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag undrar om jag någonsin har varit med om att lansera en ny webbplats utan
att servern har brutit samman just när man gått ut och meddelat världen att
de kan komma och titta på den nya skapelsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Murphy är den engelska formen av det gäliska efternamnet
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Surnames"&gt;Surnames&lt;/a&gt; &lt;em&gt;Ó Murchadha&lt;/em&gt; eller &lt;em&gt;Mac
Murchaidh&lt;/em&gt; - ättling eller son till &lt;em&gt;Murchadh&lt;/em&gt; (som betyder sjökrigare - man
undrar om det ursprungligen var vikingar som åsyftades? I så fall är Murphy
en av oss, och det är ju passande i sammanhanget.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I vilket fall är Upsalafandoms webbplats uppe igen, och vi får hoppas att den
så förblir. Det ska ha varit en kritisk säkerhetsuppdatering av Linuxkärnan
som sänkte servern. Själv tänkte jag äta semla ikväll.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En liten sång</title>
<pubDate>Mon, 04 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-liten-sang/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-liten-sang/</guid>
<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Melodi: Den gamle jägarn&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En liten sång till er &lt;br /&gt;
kom hit och slå er ner &lt;br /&gt;
för nu är juli här &lt;br /&gt;
det första tisda'n är. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Refr:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I Upsala på Williams krog &lt;br /&gt;
på Åsgränd vid ett 'versitet, &lt;br /&gt;
där träffas de som inte dog; &lt;br /&gt;
de dricker öl och käkar klet. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lite sång att minnas till &lt;br /&gt;
kom hit från halv sju och drick &lt;br /&gt;
och snacka skit och minns de cons &lt;br /&gt;
ni vart på, här hos stygge Måns. \&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Vi vandrade i Sweconskuggans dal</title>
<pubDate>Tue, 02 Sep 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/vi-vandrade-i-sweconskuggans-dal/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/vi-vandrade-i-sweconskuggans-dal/</guid>
<description>&lt;p&gt;Tisdagen den 2 september var det dags för det 81:a rekonstituerade Upsaliensiska pubmötet som denna gång drog inalles 20 personer. Dessa voro J. Nicklas Andersson, Johan Anglemark, Åke Bertenstam, Martin Dalsenius, Andreas Davour, Anna Davour, Marie Engfors, Mikael Jolkkonen, Torbjörn Josefsson, Maria Jönsson, Daniel Luna, Gabriel Nilsson, Sten Thaning, Erik Trulsson, Kalle Walestrand, Tomas Winbladh, Samuel Åslund, Simon Åslund, Biörn X Öqvist och Ollie Östlund. Kilgore Trout Jr var också där enligt närvarolistan, men jag såg aldrig till karln.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Det var en Shakespearesk afton</title>
<pubDate>Tue, 01 Oct 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/det-var-en-shakespearesk-afton/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/det-var-en-shakespearesk-afton/</guid>
<description>&lt;p&gt;...när den upsaliensiska skiffyskocken flockades kring öltapparna på det lilla gästgiveriet i Ubbohuset. Allt var som vanligt, jag hade med mig Minotaurer till försäljning samt ett nytillverkat Obduktion och Åka hade med sig backish av Folk och fans och överex av lite spridda zines som hon hittat i sina lådor. Dessutom låg där några utskrifter av Ahrvid Engholms faanfiction Storm i Fantarktis.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En profetia går i uppfyllelse</title>
<pubDate>Tue, 07 May 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-profetia-gar-i-uppfyllelse/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-profetia-gar-i-uppfyllelse/</guid>
<description>&lt;p&gt;Den första tisdagen i maj år 2002 inföll som förutspått den 7 i månaden. I katafalker och gravurnor runt omkring i Upsala vaknade höglagda eller förbrända sf-fans, den ene efter den andra, och måttade efter att ha segat sig upp i kvällsljuset sina darrande steg mot Williams krog, som mot alla odds och utan att någon förstår hur ännu är den mötesplats där Upsalafandom fylkas med skrämmande regelbundenhet. Käre läsare, följ med mig när jag träder in i den skumma salen, för att se sig vad som döljer sig i rökdimmorna.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>8 maj 2001</title>
<pubDate>Tue, 08 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/8-maj-2001/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/8-maj-2001/</guid>
<description>&lt;p&gt;Den första helgfria tisdagen i varje månad brukar Upsala science fiction-sällskap samlas på puben Williams. Det har vi gjort sedan januari 1997, och tisdagen den åttonde maj var det dags igen, nu för det 53:e mötet i ordningen. Vädret var lysande, och cyklatsen hemifrån till Williams var en behaglig upplevelse. Jag hade tagit med mig några Minotauren för att sälja, och Ender’s Game av Orson Scott Card för att läsa, eftersom jag var i tid och misstänkte att jag skulle få sitta ensam ett tag innan någon annan gjorde mig sällskap. Det var vist gjort, för det tog en kvart innan andre man var på plats. Därefter tog det inte länge innan Åke och omedelbart efteråt Sten damp ner på plats. Mötet kunde ta sin början.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En pubsaga vid juletid</title>
<pubDate>Tue, 05 Dec 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-pubsaga-vid-juletid/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-pubsaga-vid-juletid/</guid>
<description>&lt;p&gt;Denna saga utspelar sig på den tiden vintern ännu inte hade kommit till Upsala, när blidvädret härskade och Qvirinius ännu inte hade blivit utsedd till ståthållare i Slas uppläsning av Lukasevangeliet. Denna saga utspelar sig närmare bestämt tisdagen den 5 december 2000.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>1 februari 2000</title>
<pubDate>Tue, 01 Feb 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/1-februari-2000/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/1-februari-2000/</guid>
<description>&lt;p&gt;En rostfri ölback att slå folk i huvudet med vore ingen dum idé kanske vissa
läsare tycker, men denna tanke slog inte vår oefterhärmeliga Upsalafandom när
det 38:e pubmötet i Orvarsmöten TNG avhölls på Williams krog i går kväll.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>7 december 1999</title>
<pubDate>Tue, 07 Dec 1999 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/7-december-1999/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/7-december-1999/</guid>
<description>&lt;p&gt;På andra sidan skogen satt en kråka, men på denna sida satt Upsalafandom när det 36:e pubmötet i Orvarsmöten TNG avhölls på Williams krog i tisdags kväll.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>3 november 1998</title>
<pubDate>Tue, 03 Nov 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/3-november-1998/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/3-november-1998/</guid>
<description>&lt;p&gt;OBS! EFSF byter mötesplats! Se längst ner i brevet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dramatiken var stor när Europeisk Förening för Science Fiction kapade Fredmans pub för sitt elfte månadsmöte för året tisdagen den 3 november. Det är mot denna dramatiska bakgrund den här fullständigt sanningsenliga ögonvittnesskildringen ska ses.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>5 maj 1998</title>
<pubDate>Tue, 05 May 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/5-maj-1998/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/5-maj-1998/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nisse Kyrillos, det gamla svinet vars bror provade ut det grekiska alfabetet en gång i tiden nämndes i förbifarten då Europeisk Förening för Science Fiction hade sitt femte månadsmöte för säsongen tisdagen den 5 maj på Fredmans pub. Naturligtvis var det den gamle räven Anders Larsson, mannen bakom sådana klassiker som &amp;quot;Zjemtjusjtjiny dlja svinej&amp;quot; (eller hur det nu stavades) som avslöjade detta.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>7 april 1998</title>
<pubDate>Tue, 07 Apr 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/7-april-1998/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/7-april-1998/</guid>
<description>&lt;p&gt;Tre trallande jäntor äntrade scenen på Europeisk Förening för Science Fictions fjärde månadsmöte för året tisdagen den 7 april på Fredmans pub.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det här första mötet på Fredmans var lite trevande. Ganska få personer dök upp, Åka och Andreas var i Göteborg, Kristin går i väntans tider och andra var väl panka, kan tänka. Men vi som letade oss dit hade trevligt, drack vättar och glammade.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>3 mars 1998</title>
<pubDate>Tue, 03 Mar 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/3-mars-1998/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/3-mars-1998/</guid>
<description>&lt;p&gt;Med baktassarna i golvet bänkade sig Upsalas science fiction-fans tisdagen den 3 mars på O'Connors pub i avsikt att göra de onämnbara saker som Upsalas science fiction-fans brukar göra första tisdagen i månaden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Förra månaden konstaterade jag att vi kanske snart måste fundera på ett rymligare och mindre populärt ställe att samlas på än O'Connors pub. Detta har tyvärr aktualiserats, men inte för att vi var för många nu, utan av en tråkigare anledning. Mer om det nedan.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>3 februari 1998</title>
<pubDate>Tue, 03 Feb 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/3-februari-1998/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/3-februari-1998/</guid>
<description>&lt;p&gt;Vit rioja smakar burkchampinjon slog Karin Kruse fast tisdagen den 3 februari då Upsalafandom slog rekord genom att belasta golvet på O'Connors pub med hela 19 varma kroppar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rekordet på 14 deltagare från förra månadens möte slogs med över 35 %! Fortsätter det på det här sättet måste vi fundera på ett rymligare och mindre populärt ställe att samlas på. Vi hade kunnat bli åtminstone fyra till igår om några uteblivna stamgäster samt en kompis som hade sagt att han skulle dyka upp (men aldrig gjorde det) hade visat sina nunor.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>13 januari 1998</title>
<pubDate>Tue, 13 Jan 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/13-januari-1998/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/13-januari-1998/</guid>
<description>&lt;p&gt;75 kg tjurtestiklar och Chicken vindaloo var bara två av de sällsport
fascinerande samtalsämnena när Upsalafandom slöt upp vid öhlpumparna
O'Connors för första gången i år för att skölja julen ur fjädrarna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Först en sammanfattning. Vi var fjorton stycken sammanlagt, vilket är rekord.
Två fanzines delades ut. Och nu över till väsentligheterna.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>2 december 1997</title>
<pubDate>Tue, 02 Dec 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/2-december-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/2-december-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det Upsalafanniska gardets sista strid för året utkämpades igår tisdag på O'Connors pub i Uppsala när vi för tolfte gången i år samlades för att kannstöpa och betrakta världen med ömsom klarsynta, ömsom hemmablinda ögon.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>4 november 1997</title>
<pubDate>Tue, 04 Nov 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/4-november-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/4-november-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;Utpumpade efter svunna bataljer är möjligen Uppsalas sf-fans, för det var
inte många som dök upp på O'Connors när vi för elfte gången i år möttes på
allmänt pubmöte. Vi som satt där roade oss så gott vi kunde ändå.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>7 oktober 1997</title>
<pubDate>Tue, 07 Oct 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/7-oktober-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/7-oktober-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;I reptilens tecken förlöpte en del av tisdagskvällen på O'Connors krog i Uppsala då stadens science fiction-fans för tionde gången i år möttes på allmänt pubmöte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kruse och Janne hade fuskat och bänkat sig redan innan klockan blivit halv sju, och börjat äta och dricka. Jag hade ingen chans att hinna ikapp när jag kom, punktlig som en annan liten fyrkantig byrådirektör.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>2 september 1997</title>
<pubDate>Tue, 02 Sep 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/2-september-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/2-september-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;Klockan slog tre glas, kapten, sade den undersätsige dvärgen och slog sig ner bakom rodret på skutan O'Connors då Uppsalas science fiction-fans avverkade sitt nionde Orvarsmöte för året. Innan kvällen hade hunnit förvandlas till dag igen, hade vi dessutom lyckats hemsöka såväl alla Orvarsmötens ursprung, Orvars krog, Norrlands nations stolthet (om nu inte det är HP Burman...), som mitt och Linnéas hem.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>5 augusti 1997</title>
<pubDate>Tue, 05 Aug 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/5-augusti-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/5-augusti-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;Oanade konsekvenser för mänskligheten lär väl knappast gårdagkvällens
Uppsalafanmöte på O'Connors pub (O'Connors) få, men vem vet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så där förbluffande många blev vi inte i ett sommartomt Uppsala, men jag,
Magnus, Kruse, Kristin och Linnéa tog oss i alla fall dit för att sätta i oss
öl, cider, mat och cola. John Sören hade meddelat per brev att hans bror just
har flyttat in i en lägenhet bredvid sf-bokhandeln, varför han inte kunde
komma och den badrumsklättrande Sten skrev och talade om att han fortfarande
befinner sig i &amp;quot;den här staden på Europas undersida&amp;quot;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>1 juli 1997</title>
<pubDate>Tue, 01 Jul 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/1-juli-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/1-juli-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;Fandomen som slapp lyssna till den tjugoårige trubaduren samlades i tisdags
kväll på O'Connors pub (O'Connors) i centrala Uppsala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Redan när jag anlände dit satt Kruse och Janne där, vilket senare skulle
konstateras innebar att Upsalafandom en gång under sin historia var rökfri.
Strax därefter kom Magnus, och vi åsåg förbluffade hur 25 % av Upsalafandom
plötsligt var slavar under nikotinet. När Kristin en timme senare dök upp
hade plötsligt 5 % av Upsalafandom satts på avvänjningsdiet. Märkligt vilka
nycker som tycks styra fandoms rökvanor.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>3 juni 1997</title>
<pubDate>Tue, 03 Jun 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/3-juni-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/3-juni-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;Tretton vanartiga lärjungar träffades härom aftonen på O'Connors gästgiveri
då Uppsalas science fiction-fans avverkade sitt sjätte &amp;quot;Første tirsdag i
måneden&amp;quot;-möte. Vi hamnade till vår förundran först närmast scenen, men
lyckades efter ett par timmar fly längst bort i lokalen. Vi slapp sålunda den
sedvanligt mediokre trubaduren.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>6 maj 1997</title>
<pubDate>Tue, 06 May 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/6-maj-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/6-maj-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;En osannolik melodi om natten bjöds på O'Connors ölstuga igår då Uppsalas
science fiction-fans avverkade sitt femte &amp;quot;Første tirsdag i måneden&amp;quot;-möte.
Vår vana trogen hade vi emellertid satt oss vid ett bord så långt från scenen
som möjligt, så vi slapp höra den.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>4 mars 1997</title>
<pubDate>Tue, 04 Mar 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/4-mars-97/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/4-mars-97/</guid>
<description>&lt;p&gt;Skummande dryck och friterad fisk stod på menyn då Uppsalas science fiction-fans avverkade sitt tredje &amp;quot;Første tirsdag i måneden&amp;quot;-möte på O'Connors igår. (En hälsning hade inkommit från andra sidan kölen. Tack för den!)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>4 februari 1997</title>
<pubDate>Tue, 04 Feb 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/4-februari-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/4-februari-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ave fandom,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fanatici upsalienses te salutant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Upsalafandom rediviva samlades åter på O'Connors vid Stora torget i Uppsala för att kannstöpa. Mellan tuggor och klunkar babblade vi om universums expansion, Upsalafandoms dito samt kongressplaner inför hösten.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>4 januari 1997</title>
<pubDate>Sat, 04 Jan 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/4-januari-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/4-januari-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;Orvarsmöten säsong 11 inleddes igår tisdag 7/1 på O'Connor's. Tanken är att
de ska hållas på&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O'Connor's pub&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;på Stora torget i Uppsala från&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;18.30&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;och framåt&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;första tisdagen i varje månad.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
