<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/mediefandom/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Mon, 14 Apr 2008 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Buffy-fandom i Uppsala bjuder in till minikongress</title>
<pubDate>Mon, 14 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/buffy-fandom-i-uppsala-bjuder-in-till-minikongress/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/buffy-fandom-i-uppsala-bjuder-in-till-minikongress/</guid>
<description>&lt;p&gt;Såg följande inbjudan på en e-postlista (Fanac-listan):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;h1 id="buffy-the-vampire-slayer-mini-con"&gt;BUFFY the Vampire Slayer MINI-CON&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tid:&lt;/strong&gt; Söndagen den 27 april klockan 12.00
&lt;strong&gt;Plats:&lt;/strong&gt; Fyrisskolan i Uppsala och dess filmsal, utrustad med stor duk
och biografstolar.
&lt;strong&gt;Pris:&lt;/strong&gt; GRATIS!
&lt;strong&gt;Anmälan:&lt;/strong&gt; Senast torsdagen 25 april till Jhonny Therus. tel: 073-0741688, email: jtpunsch snabel-a yahoo.com&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="preliminart-schema"&gt;Preliminärt schema&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="12-00-ca-14-30"&gt;12.00 - ca 14.30&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Inledning och sedan visning av serien, avsnitten:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bewitched, Bothered and Bewildered. Säsong 2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Doppelgängland. Säsong 3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hush. Säsong 4&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="14-30-15-00"&gt;14.30 - 15.00&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Paus. Förhoppningsvis med fikaförsäljning.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="15-00-ca-17-30"&gt;15.00 - ca 17.30&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Visning av avsnitten:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Family. Säsong 5&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tabula Rasa. Säsong 6&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Once More With Feeling. Säsong 6.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jättekul att det finns entusiaster som orkar hitta på sådant här, men jag kan
inte låta bli att undra varför tv-/film-fandom verkar vara så fixerad vid att
titta på avsnitt på duk. Alla intresserade har väl redan sett dem, både en
och flera gånger? Det intressanta vore väl att ha diskussioner om Joss
Whedons konstnärliga vision, föredrag om hur det gick till att spela in Buffy
och liknande? Titta på avsnitten kan jag göra hemma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag går på vanliga sf-kongresser är det för att prata med andra människor
och för att få höra diskussioner och föredrag om science fiction i olika
former. Om programmet skulle bestå i att deltagarna alla satt i en sal och
läste om en bok som de redan hade läst, skulle det ju vara synnerligen
poänglöst. Det är så jag uppfattar tv-film-fandom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sedan tycker jag i vanlig ordning att det är trist att det alltid är en
enskild tv-serie som evenemangen handlar om; det vore mycket roligare med en
Joss Whedon-kongress där alla hans verk diskuterades, eller en
sf-/fantasy-tv-kongress, där alla möjliga verk inom genren diskuterades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nå, jag kanske går dit och ser hur evenemanget blir. Det är ju, som sagt, kul
med entusiaster som tar initiativ till sådant här.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
