<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/lx-2009/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Sun, 19 Apr 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>LX 2009 — Eastercon 2009</title>
<pubDate>Sun, 19 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/lx-2009-eastercon-2009/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/lx-2009-eastercon-2009/</guid>
<description>&lt;p&gt;Dags att babbla lite osammanhängande om årets brittiska påskkongress kanske,
den sextionde nationella sf-kongressen – därav namnet LX 2009. (Jag påbörjade
en kort rapport från kongressens första dag under själva kongressen, men
sedan krävde hotellet att man betalade 40 pund för tillgång till det trådlösa
nätet under helgen, så det blev aldrig av att posta den.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hedersgäster var Jon Courtenay Grimwood, Tim Powers, David Lloyd samt Bill
och Mary Burns. Jon, Tim, Bill och Mary hade jag stött på tidigare, men David
Lloyd hade jag ingen aning vem det var. Det vet jag däremot nu – det var den
trevlige mannen i övre medelåldern som slog sig ner vid vårt bord i lobbyn på
fredagsmorgonen för att prata och bjöd oss på öl. Det fanns ett väl tilltaget
område bredvid baren i hotellobbyn med ett hundratal sittplatser där man
kunde sitta och umgås mellan (eller i stället för) programpunkterna – det
bästa påskkongresshotellet sedan Adelphi i Liverpool i det avseendet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/lx-2009-eastercon-2009/eastercon.jpeg" alt="Baren på Eastercon" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Baren&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Programmet var bra, de delar jag såg, även om inget kändes oförglömligt. De
två intervjuerna med Tim Powers var oerhört underhållande – Tim är en av de
roligaste scenpersonligheterna inom sf-/fantasyvärlden. I samband med
kongressen släpptes John Berlynes illustrerade Powers-bibliografi &lt;a href="http://store.pspublishing.co.uk/acatalog/info_419.html"&gt;Secret
Histories&lt;/a&gt;, ett
överdådigt vackert bokverk som såldes för bara 35 pund. (De böcker vi köpte
kan förresten beskådas på
&lt;a href="http://www.librarything.com/catalog.php?view=anglemark&amp;amp;deepsearch=Eastercon+2009"&gt;LibraryThing&lt;/a&gt;.
I år blev det 24 nya böcker, färre än tidigare år, men vi börjar bli kräsnare
i takt med att samlingen sväller.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag gick på en paneldiskussion om överskattade böcker – Classics that aren't
– men den var ganska tråkig, exempelvis satt Rog Peyton i en kvart och spydde
ospecificerad galla över Philip K. Dick, så jag gick därifrån efter en
halvtimme. Konstutställningen öppnades under festliga former med
cocktailparty i orangeribaren på andra våningen, en tjusig inglasad sak med
dekorativa växter i, där hotellet bjöd på öl och vin; de sponsrade nämligen
utställningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Panelen om romanerna på slutlistan till årets Arthur C Clarke Award var
intressant. Jag har inte brukat gå på den men det är så många som framhållit
den som en av de mest värdefulla panelerna på påskkongresserna så jag slöt
mig till flocken i år. Panelen var ganska oense, men jag vet i alla fall att
jag inte ska läsa &lt;em&gt;Martin Martin's on the Other Side&lt;/em&gt; av Mark Wernham.
Besläktad med Clarkepanelen var naturligtvis den högtidliga utdelningen av
BSFA-priserna, där romanpriset i år gick till Ken Macleods &lt;em&gt;The Night
Sessions&lt;/em&gt;. Lördagens stora tillställning var en konsert med National
Festival Orchestra, som spelade bl a Beethovens sjätte symfoni i stora
programsalen. Helt fantastisk upplevelse att få höra en symfoniorkester i
salongsmiljö och inte i en konsertsal. Det var första och förmodligen sista
gången i mitt liv. Stort tack till Vince Docherty och resten av kommittén för
den upplevelsen!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;På söndagkvällen var det skandinaviskt party i ett av rummen, framförallt
organiserat av Herman Ellingsen. Lyckat, som vanligt. På måndagen fick jag en
chans att för första gången se hela Dr Horrible's Sing Along Blog i ett svep;
den var ju uppdelad i tre delar när den sändes på webben i höstas. Den vann
på att ses som en helhet, men är fortfarande inget jag kommer att skaffa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det kom ut ett nyhetsblad under kongressen som går att ladda ner från &lt;a href="http://lx2009.com/what-happened"&gt;LX
2009:s webbplats&lt;/a&gt;. Nästa års påskkongress
heter &lt;a href="http://www.odyssey2010.org"&gt;Odyssey 2010&lt;/a&gt; och äger rum på Radisson
Edwardian på Heathrow, precis som i fjor. Var kongressen hålls 2011 är
däremot fortfarande inte spikat. Ingen hade lagt något bud, men det finns
tydligen några som håller på att undersöka förutsättningarna för ett bud att
läggas fram under nästa påskkongress. Mer om det på Novacon i november,
lovades det.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ska jag sammanfatta? Årets påskkongress var kanske den jag trivts bäst på
hittills – mest för att jag lär känna fler brittiska fans för varje år.
Utmärkt hotell, även om de tyvärr hade färre än 250 bäddar, så de flesta
deltagarna tvangs bo på andra hotell i Bradford. Rikligt utbud av real ales
till vettiga priser i barerna (fast nästan bara blond ales, tyvärr – inte den
mest spännande typen), bra frukost. Som sagt var programmet trevligt,
inklusive det fullspäckade fanprogrammet, lite mindre dealers' room än
vanligt, fast å andra sidan nästan bara böcker och inte så mycket kläder och
annat trams.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
