<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/kategorier/recensioner/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Fri, 14 May 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>An Interesting Name in 'District 9.'</title>
<pubDate>Fri, 14 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/an-interesting-name-in-district-9/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/an-interesting-name-in-district-9/</guid>
<description>&lt;p&gt;Last Saturday evening I viewed 'District 9' on my new DVD system. Two days
ago I described the film to a Dutch woman who was active in the
Anti-Apartheid movement in the Netherlands. While telling her a bit about
this important film and its alien 'prawns,' I mentioned that the
protagonist's surname was van de Merwe. She burst out in laughter. When she
calmed down she told me that this name is South African slang for a shady,
untrustworthy, character. The sort of creep one wouldn't want to buy a used
car from.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is a brilliant cinematic move. Wikus van de Merwe undergoes a series of
transformations: from the phonily-smiling, ever-optimistic-seeming,
bureaucratic spokesperson of a mercenary firm, to the firm's slimy
deportation boss, to a genetically modified violent human desperate for a
'fix' back to fully human form, to a person who, while motivated solely by
this powerful desire, perhaps does several good things for the Prawns. At
each stage he's as unreliable as his name suggests. The fit is perfect. Too
bad that few outside South Africa and the Netherlands ('Apartheid' is Dutch
for 'apartness') would get the devastating point.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Påsknoveller</title>
<pubDate>Thu, 09 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/pasknoveller/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/pasknoveller/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nu blir det påsk, och är man i närheten av de brittiska öarna kan det hända att man åker på &lt;a href="http://lx2009.com"&gt;Eastercon&lt;/a&gt; över påsk (om man inte är en sån som alltid är på GothCon, kanske, eller stannar hemma och sparar pengar i väntan på bättre tider). Där kommer &lt;a href="http://www.bsfa.co.uk"&gt;BSFA&lt;/a&gt; att dela ut sina priser. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag hittade tre av de nominerade novellerna på StarShip Sofa, och &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/03/28/the-rest-of-the-mailing"&gt;via Vector-bloggen&lt;/a&gt; hittade jag även den fjärde från Transmissions from Beyond. Den här veckan har jag lyssnat på dem alla fyra på väg till och från jobbet. Jag gillade dem allihop. Jag har inte tid att skriva så mycket om dem nu, men jag länkar till vad Vector-redaktörerna har samlat ihop för kommentarer -- det räcker och blir över. Fast vill man verkligen inte ha några spoilers rekommenderar jag att man läser eller lyssnar först.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Evidence of Love in a Case of Abandonment” av M. Rickert är en väldigt starkt berättad historia om en flicka i en ganska osannolik dystopisk framtid. Temat är väl lite politiskt tillspetsat, särskilt om man har kontakt med somliga kretsar som vi kanske inte ser mycket av i Sverige, men det kommer liksom inte i vägen för att den är väldigt bra skriven med ett beklämmande perspektiv inifrån. &lt;a href="http://www.sfsite.com/fsf/fiction/mr01.htm"&gt;Text här&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.starshipsofa.com/20090226/starshipsofa-bsfa-nominee-2008-mary-rickert"&gt;ljud här&lt;/a&gt;. &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/04/02/bsfa-nominee-evidence-of-love-in-a-case-of-abandonment"&gt;Vad folk säger.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Little Lost Robot” av Paul McAuley handlar om identitet och moral. Och om öde. Och en väldigt kraftfull robot. Mer säger jag inte. &lt;a href="http://ttapress.com/LittleLostRobot.pdf"&gt;Text (pdf) här&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.starshipsofa.com/20090227/starshipsofa-bsfa-nominee-2008-paul-mcauley"&gt;ljud här&lt;/a&gt;. Och återigen: &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/04/03/bsfa-nominee-little-lost-robot"&gt;vad folk säger&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Exhalation” av Ted Chiang är en sån där typisk tankelek som han brukar skriva -- lite av ett pussel för läsaren att lista ut vad det är för sorts värld den utspelar sig i. Slutar med att berättaren utbrister i en utläggning av sense of wonder. Ganska charmig, men absolut inte någon av hans intressantaste noveller. &lt;a href="http://nightshadebooks.com/cart.php?m=product_detail&amp;amp;p=124"&gt;Text här&lt;/a&gt; (längst ner på sidan finns länkar till olika format), &lt;a href="http://www.starshipsofa.com/20090227/starshipsofa-bsfa-nominee-2008-ted-chiang"&gt;ljud här&lt;/a&gt;, och &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/03/31/bsfahugo-nominee-exhalation"&gt;vad folk säger&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Crystal Nights” av Greg Egan är en sån där historia om AI och önskan att skapa intelligent liv att efterträda oss. Vad kommer ens skapelser att tycka om en? Massor av etiska ställningstaganden och kompetent technobabble, som leder upp till ett typiskt sf-slut. &lt;a href="http://ttapress.com/553/crystal-nights-by-greg-egan"&gt;Text här&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://transmissionsfrombeyond.com/2008/09/transmission7"&gt;ljud här&lt;/a&gt;, och &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/04/01/bsfa-nominee-crystal-nights"&gt;vad folk säger&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utan att säga särskilt mycket alls skulle jag vilja utnämna &amp;quot;Little Lost Robot&amp;quot; till min favorit och hoppas att den vinner. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Håll till godo. (Den här postningen kom lite sent, eftersom jag var lite för trött igår. Eftersom ingen annan håller sitt schema för postningarna antar jag att det inte kommer surt efter.)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Sagt om Song of Kali</title>
<pubDate>Wed, 21 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/sagt-om-song-of-kali/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/sagt-om-song-of-kali/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ikväll möttes sex belevade Upsalafans hemma hos mig för det första bokpratet
i den nya serien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den bok som skulle diskuteras var Dan Simmons' &lt;em&gt;Song of Kali&lt;/em&gt;, som vann World
Fantasy Award för bästa roman 1986. Handlingen i boken utspelar sig i
Calcutta – en otäck stad dominerad av Kali-kultister, i alla fall om man får
tro bokens berättarperson.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Kan en bok vara för bra?</title>
<pubDate>Tue, 16 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/kan-en-bok-vara-for-bra/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/kan-en-bok-vara-for-bra/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag läste ganska nyligen boken &lt;em&gt;Naomi&lt;/em&gt; av &lt;strong&gt;Douglas Clegg&lt;/strong&gt;. Författaren har
vunnit både Bram Stoker och International Horror Guild Award, så jag blev
lite nyfiken. Dessutom var den ganska billig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det stod ganska snart klart varför han blivit belönad med horrorgenrens
finare priser, för han kan skriva riktigt bra. Ett par stycken tyckte jag
faktiskt var så bra att jag visade dem för Åka att läsa utan att försöka
förklara sammanhanget, utan bara låta henne se hur han uttryckte sig. Jag
blev imponerad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu är förstås frågan vad man ska leta efter i en bok som denna. Den är
marknadsförd som skräck, och handlar definitivt om &amp;quot;mörka&amp;quot; teman och ting.
Ändå är den lite speciell, för flera gånger börjar Clegg bygga upp ett
mysterium och antyda att det finns något hotfult och dolt. Vid ett par
tillfällen lägger han till och med upp kapitelavsluten med en cliffhanger.
Men, sedan gör han inget av det!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faktum är att detta nog är den &lt;em&gt;minst&lt;/em&gt; stämmningsfulla skräckroman jag läst
på länge, utan att detta berott på att den är dålig! Den är helt enkelt för
bra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kan man som skräckförfattare skriva en bok som är &amp;quot;för bra&amp;quot;? Kanske. Om man
har en utmärkt språkkänsla och kan skriva engagerande om människor och deras
öden, men väljer att göra detta med skräckens alla attribut som spöken och
gengångare utan att göra sitt yttersta för att bygga upp en olustig
stämmning, har man då skrivit en bra bok? Egentligen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Utmärkt! Men inte alls så värst bra.&amp;quot; Det är mitt mycket paradoxala
utlåtande. Mycket märklig upplevelse.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Världen utan oss</title>
<pubDate>Sun, 07 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/varlden-utan-oss/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/varlden-utan-oss/</guid>
<description>&lt;p&gt;En sak i &lt;em&gt;Book of the New Sun&lt;/em&gt; som gjorde starkt intryck på mig var
känslan av att ha så mycket av mänsklighetens sönderfallande lämningar under
Severians fötter. Sand av nedmalna gamla städer, och gömda och glömda rester
av äldre tider.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/varlden-utan-oss/the_world_without_us.jpeg" alt="Bokomslag: The World Without Us" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Just nu läser jag en bok som inte är sf, men ändå har stor sf-relevans:
&lt;em&gt;The World Without Us&lt;/em&gt; av Alan Weisman. Boken kom ut förra året, och
har sålt väldigt bra, men jag har inte kommit mig för att läsa den förrän nu
trots att jag genast blev intresserad när jag såg den. Det här är en
fantastisk bok, som handlar om människans påverkan på planeten och livet här,
och ett stort tankeexperiment med hur det skulle gå om vi alla plötsligt
försvann och övrigt liv fick breda ut sig som det vill och kan. Guldgruva som
källmaterial för världsbyggande sf-författare!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad skulle hända om människan försvann? Hur länge skulle våra byggnader stå
kvar, hur skulle livet klara sig, vad skulle komma efter oss? Ganska
fascinerande. Weisman går till undangömda och relativt opåverkade platser,
och tillbaka i tiden till före människan, för att hitta ledtrådar till vad vi
har för total inverkan på ekosystemen där vi befinner oss. Jag måste också
säga att han skriver väldigt bra och medryckande, det är en både läsvärd och
läsbar bok.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det handlar också om hur våra byggnader och vår teknologi står sig med tiden.
Här har vi Severians sand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Scientific American skrev en del när boken kom ut, bland annat hade de en
tidslinje för New Yorks sönderfall. &lt;a href="http://www.sciam.com/article.cfm?id=an-earth-without-people"&gt;Här kan man hitta
artikeln&lt;/a&gt; om man
skulle ha missat den.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Läser man inte den här boken är det i alla fall värt att känna till vad man
missar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Med viss tvekan kategoriserar jag detta som en recension, trots att det
knappt är det. Men det handlar i alla fall om en bok.)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Tittar på teve</title>
<pubDate>Fri, 11 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/tittar-pa-teve/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/tittar-pa-teve/</guid>
<description>&lt;p&gt;I &lt;a href="./blogg/riktig_sf_film.md"&gt;Riktig sf-film&lt;/a&gt; tipsade jag om några filmer som trots valet av medium är god science fiction.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu tänkte jag göra samma sak igen, fast med teve.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>När ett bra läs blir motbjudande</title>
<pubDate>Sat, 05 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/nar-ett-bra-las-blir-motbjudande/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/nar-ett-bra-las-blir-motbjudande/</guid>
<description>&lt;p&gt;Som jag skrivit tidigare har jag tagit mig an att läsa R. Scott Bakkers
bokserie &lt;em&gt;The Prince of Nothing&lt;/em&gt;. Nu har jag kommit en bit in i första
volymen, 90 % eller så, och börjar ha åsikter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För ett antal år sedan, i början av nittiotalet, var det en hel del snack om
David Wingrove och hans monumentala sf-serie &lt;em&gt;Chung Kuo&lt;/em&gt;. Nu, år 2008, verkar
inte längre en framtid dominerad av Kina och kinesisk kultur lika spekulativ.
Som vanligt hinner verkligheten ikapp dikten. Ännu har vi inte megastäder
över hela jorden och en kejsare över jorden. Kanske kommer det med. Jag blev
i alla fall fascinerad och började läsa första volymen. I den fanns det en
person som begick de vidrigaste handlingar. Han var motbjudande till den grad
att jag slutade läsa, av äckel. Något senare när alla böcker kommit ut,
undersökte jag den sista volymen på &lt;em&gt;Uppsala English Bookshop.&lt;/em&gt; Genom att
bara skumma baksidestexten stod det klart att den person som berört mig så
illa uppenbarligen fortfarande var mitt i händelsernas centrum och verkade
åtnjuta lycka och välgång. Det fick mig att lägga ner boken, bestämma mig för
att aldrig läsa den samt att om jag någonsin träffade David Wingrove skulle
jag slå honom på käften. Han hade våldfört sig på mig med de bilder hans bok
planterade i mitt sinne.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>The game is afoot, Robert Blake!</title>
<pubDate>Wed, 18 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/the-game-is-afoot-robert-blake/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/the-game-is-afoot-robert-blake/</guid>
<description>&lt;p&gt;För ett tag sedan gick vi här i Kanada igång ordentligt på victoriansk
kultur, gammal och nygammal. Åka har sin fascination för steampunk, och jag
har återupptäckt den främste av detektiver, Sherlock Holmes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag var ordentligt mycket yngre, kanske runt 12 år gammal, slukade jag
den första boken om Sherlock Holmes -- En studie i rött -- och fastnade
direkt. Det dimmtäckta Londons gator utövade en förtrollande charm på mig,
och jag kände att detta var en civiliserad tid av gentlemen och proper
engelsk Kultur(tm). En stor mängd böcker av Jules Verne och Conan Doyle
senare och jag var totalt dränkt i det sena artonhundratalets kolonialistiska
idévärld. Jag har nog aldrig riktigt slutat att fascineras av den sedan dess.
Nu sprang jag nyligen på ett par böcker som fick mitt slumrande intresse att
vakna igen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicholas Meyer skrev 1974 en bok som på svenska publicerades under titeln
&lt;em&gt;Den sjuprocentiga lösningen&lt;/em&gt;. Det är en Sherlock Holmes pastisch, som
berättar vad det egentligen var som skedde under den tid då Holmes försvann
efter att han drabbat samman med Moriarty och han ansetts som död. Den läste
jag ett bra tag efter det att jag slukat allt Conan Doyle skrivit, och efter
det att minnet av dessa historier hunnit sjunka undan en aning. Någon gång
hade jag väl försökt att läsa om en favorit, men de framstod som formelartade
och dammiga på ett sätt som fick mig att tro att jag vuxit ifrån dem. Meyer
lyckades dock åter få gnistan att tändas och den gamla charmen att återvända.
Ganska nyligen så sprang jag på ännu en an Meyers pastischer &lt;em&gt;The West End
Horror&lt;/em&gt;, som denna gång inte befann sig på deckarhyllan utan under
rubriken skräck. På den hyllan fanns en annan volym, som är den som jag nu
precis avslutat och tänkte orda lite om.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;På framsidan möts vi av en klatschig blurb med den oförglömliga frasen
&amp;quot;Sherlock Holmes enters the nightmare world of H.P. Lovecraft&amp;quot;! Att
Lovecrafts värld inte är samma sak som hans fiktiva värld, och att en fiktiv
person knappast kan besöka en verklig persons värld verkar ha gått
blurbförfattaren totalt förbi. Boken är en antologi med mer eller mindre
lyckade noveller om Holmes och hur han löser märkliga fall där märkliga
varelser och kulter, i stil med de i Lovecrafts verk, figurerar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hur funkar det då? Jo, ganska hyggligt. En typiskt berättelse av Doyle är ju
ganska formelartad, och det är inte så svårt att bygga mer arkana och
suspekta hemligheter som bas för mysterierna. I princip alla berättelser är
Holmes väl bevandrad med den occkulta världen, och känner t.ex. till
Necronomicon. Nog hade det varit mer effektfullt om Holmes tvingats
konfrontera sin logik mot det oerhörda som Lovecrafts varelser representerar?
En av författarna gör dock något litet extra av sakerna och det blir först på
sista sidan klart hur mycket han vänt upp och ned på ens förväntningar. Sånt
gillar jag. Som affischnamn ser det ju inte tokigt ut heller att ha Neil
Gaiman först ut i listan av förattare, men tyvärr tyckte jag inte att hans
bidrag var ett av de bättre. Det finns flera andra kända författare, som
Elizabeth Bear och Brian Stableford, men jag såg inga tecken på att de
författare jag kände till skrev bättre eller sämre. Tim Lebbon skrev kanske
den mest obehagliga av dem alla och hans övriga produktion kanske kan vara
värd att håla utkik efter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;På det hela taget är det riktigt charmigt med att läsa om den viktorianska
eran. Det är en era av upptäckarlust och framstegstro som är främmande för
dagens samhälle. Väldigt annorlunda är ju också det strikt skiktade
samhället, med var person på sin plats på stegen. Detta börjar ju dock komma
tillbaka i dagens Sverige så det kanske bara känns hemtamt. Dock gillar jag
den lite långsammare värld som porträtteras i Holmes äventyr. Det är inte
fråga om att vara uppkopplad hela tiden, eller att skicka SMS eller tjata i
mobiltelefon. Ska man åka tåg till en avsides by för att godsherren där bett
en komma och lösa ett mysterium så läser man en dagstidning, röker pipa eller
tänker kluriga detektivtankar. Det är tilltalande. Naturligtvis kom det sig
så att jag en dag, medan jag fortfarande höll på att läsa &lt;em&gt;Shadows over
Baker Street&lt;/em&gt;, när jag passerade förbi bordet med billighetsböcker
utanför Indigo råkade se en bok för $5 som hette &lt;em&gt;Sherlock Holmes - the
man and his world&lt;/em&gt;. Det visade sig vara en biografisk skiss över Holmes
och hans era. Mycket trevlig liten skrift med fina bilder och en intressant
vinkel på den viktoriska erans liv och leverne som om Holmes faktiskt
existerat. Nu vet jag mer än någonsin tidigare om England under 1900-talets
gryning!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu är då frågan om jag ska ta mig an originalet. Vågar jag läsa om Conan
Doyles berättelser, och kanske förstöra de fina minnen jag har av dem? Det är
ju enklare att vifta undan pastischer som formelartade och banala. Jag känner
mig dock riktigt sugen, om inte annat för att nu kunna se dem som dokument
över denna svunna era om inte annat. Vid horisonten reser sig dock ett stort
moln, jag har börjat bli sugen på att läsa om en mastodont. Silmarillion. Vi
får se vad det blir. Man har ju sällan problemet att man inte har något att
läsa i alla fall.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>So You Want to Be a Wizard</title>
<pubDate>Wed, 11 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/so-you-want-to-be-a-wizard/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/so-you-want-to-be-a-wizard/</guid>
<description>&lt;p&gt;1-3/8 i år äger &lt;a href="./sidor/vad_ar_fandom.md"&gt;sf-kongressen&lt;/a&gt; &lt;a href="http://stocon08.warp10.se"&gt;Stocon
08&lt;/a&gt; rum i Stockholm. Hedersgäst är science
fiction- och fantasyförfattare Diane Duane, vilket är anledningen till att
hennes ungdomsfantasybok &lt;em&gt;So You Want to Be a Wizard&lt;/em&gt; är vad som skall
diskuteras under kvällens &lt;a href="./sidor/bokprat/index.md"&gt;bokpratsmöte&lt;/a&gt;. &lt;em&gt;So You
Want to Be a Wizard&lt;/em&gt;, som gavs ut för första gången 1983, inleder Duanes
serie &lt;em&gt;Young Wizards&lt;/em&gt;, men kan utan problem läsas fristående utan att man
fortsätter med de övriga böckerna i serien. Lyckligtvis, eftersom det gott
och väl räcker med en bok.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Egentligen kanske det inte beror så mycket på boken som på att jag har svårt
för några av de drag som utmärker många ungdomsböcker, som hur storyn
fungerar: inom ramen för den överhängande handlingen får bokens båda
huvudpersoner, Nita och Kit, en rad problem som alla klaras av på ungefär
lika många sidor och där det, hur hotande de än är, alltid går att ta sig
igenom svårigheterna genom någonting protagonisterna tidigare lagt sig till
med, oavsett om det är en månskensrönnkvist eller en tacksam Lotus Esprit.
Det känns lite som ett tv-spel: ett gäng banor de skall ta sig igenom för att
komma fram till och besegra bossen. Det är ett berättande som kräver mer
delaktighet från min sida för att faktiskt engagera mig.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Jag tror att jag kommer att sakna David Weber</title>
<pubDate>Thu, 22 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/jag-tror-att-jag-kommer-att-sakna-david-weber/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/jag-tror-att-jag-kommer-att-sakna-david-weber/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har med oändligt tålamod snart läst alla &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/David_Weber"&gt;David Webers böcker&lt;/a&gt;. Jag är ju en sådan... En sådan &amp;quot;kuf&amp;quot; som skaffar alla böcker av en författare och sedan läser dem i kronologisk ordning och nu är jag inne på DWs näst senaste bok av totalt ett tjugotal (?). (Ni må tro att min man gillar mitt sätt att vara totalt borta under några veckor) (inte).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;David Weber skriver ganska speciellt. Han börjar på A, sen tar han B, sen C och så i rak ordning &amp;quot;äter&amp;quot; han sig fram till Ö. Längst denna raka väg tuggar han fram som en ångvält. Allt löser sig relativt enkelt och inte många komplikationer antyds ens. Med andra ord skulle man kunna tro att hans böcker är tråkiga och fantasilösa. Av någon väldigt knepig (och av mig obegriplig) anledning är böckerna ändå läsvärda. De blir gedigna av alla historiska referenser han saxar in, och av hans politiska kunnande. Dessutom är ingenting svart eller vitt utan alla lever i en &amp;quot;verklig&amp;quot; värld bland alla rymdskeppen och alla olika planeter. Personerna i böckerna blir trovärdiga och inte allt för stereotypa. Jag kan inte säga att jag VARMT rekommenderar hans böcker, inte som jag utan tvekan kan göra med Tanya Huffs böcker. TH har det där lilla extra, knorren, saltet, innerligheten... David Weber Är underhållande och trivsam men när jag läst ut hans senaste kommer de att få ligga i bokhyllan Väldigt Lång Tid innan jag ens ska tänka på att läsa om alla...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanya Huff däremot ska jag börja läsa om nu när jag blir klar med DW... Den senaste boken i hennes serie om sergant Kerr kom levererad med posten igår och jag läser GÄRNA om alla hennes böcker som jag redan har innan jag kastar mig över den nya godbiten. Det gäller att suga på de goda karamellerna...&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Soldiers Live -- farväl till några gamla vänner</title>
<pubDate>Fri, 11 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/soldiers-live-farval-till-nagra-gamla-vanner/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/soldiers-live-farval-till-nagra-gamla-vanner/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har nu läst slut på Glen Cooks serie om The Black Company. Sträckläst i det närmaste, faktiskt. Det känns lite sorgset att det är över, men ändå skönt att veta att det inte blir mer. Hur folk kan läsa bokserier som består av ett större antal volymer ter sig för mig ofta som lite märkligt. Vill man inte möta nya figurer? Vill man inte ha slut på intrigen så man får veta hur det går? Tappar man inte modet om man aldrig verkar avsluta berättelsen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanligtvis tycker jag bäst om att läsa ganska korta och avslutade berättelser. Det har hänt mer än en gång att jag läst ett verk så fort att jag missat massa subtila detaljer, vilka sedan jag får utpekat för mig till både min och utpekarens förvåning. I själva verkar är det en ganska naturlig effekt av hur jag ofta läser. Det jag vill åt är att få veta gåtans lösning och mysteriernas utredanden. Om en berättelse handlar om en märklig artefakt som hittas på månen och antyder att det funnits intelligent liv som planterat den där för tusentals år sedan vill jag läsa så fort jag kan till slutet så jag får veta hur artefakten kom dit, och vem som gjorde det. Fanns det en parallellhandling där det förekom kommentarer och reflektioner om samhälle och politik? Fanns det en relationshistoria? Det missade jag, när jag rusade vidare efter &lt;em&gt;Mysteriets&lt;/em&gt; lösning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns naturligtvis undantag från den aningen förenklade bild jag skissade ovan. Inte alla böcker går ens att läsa på det viset. Men, att läsa en lång episk saga och gå upp i miljön och bara njuta av sceneriet, som jag vet att en del läsare gör, det gör jag väldigt sällan. Att nu i ett sträck läsa fyra volymer som utspelar sig i samma värld med samma personer var något av ett undantag för mig, och man kan ju fråga sig varför jag gjorde så.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cooks böcker var för mig, när jag läste de första tre volymerna i serien, ett nytt namn och hans böcker en ny typ av läsupplevelse. Det var storslagen fantasy med ondingar som kunde få jorden att skälva, med huvudpersoner som inte var några duvungar de heller och det var skrivet med en kall och torr och precis stämma. Kompaniet, det sista av de fria kompanierna från Khatovar, var en mötesplats för utstötta och missanpassade och de var inte några muntra hjältar. Det skitiga och leriga soldatlivet kändes mer äkta än de idealiserade questromaner jag läst, och humorn och det faktum att det var gott om dramatiska scener gjorde att de gick hem. Det fanns klara och tydliga hot, och det gjorde ont när det gick illa och när kompaniet åstadkommit nåt så kändes det tillfredställande samtidigt som det inte på något vis var ljust, glatt och &amp;quot;alla levde lyckliga i alla sina dagar&amp;quot; i slutet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu när jag läst de sista böckerna är nära nog alla ursprungliga personer i kompaniet döda. Många dog en meningslös död, en brutal död och en död långt bort från allt kan skulle kunna kalla ett hem. Man förstår att Cook nyttjar en del av den soldatromantik och det exotiska skimmer som omger &lt;a href="http://www.legion-etrangere.com"&gt;Främlingslegionen&lt;/a&gt; när han skriver om The Black Company. Som pacifist kan man ju kanske tycka att sådant är lite fånigt, men tanken att även utstötta kan finna hemhörighet i sin lilla grupp är ju ganska tilltalande. Jag kommer faktiskt inte riktigt ihåg när jag senast känt sådan saknad när några grånade, gamla och gnälliga personer i en bok tillslut kilat vidare. Mitt bland alla palatsintriger, främmande världar och monomaniskt kämpande och psykotiska trollkarlar blev folk riktigt mänskliga. Jag fick tillslut veta hur det gick, och fick under tiden följa ett gäng knäppgökar och komma dem inpå skinnet så att jag nästan började känna mig lite hemma i den där världen, samtidigt som jag är glad att jag kan lägga den åt sidan. Livet går vidare, precis som i vår värld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soldiers live, and wonder why.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokslut 2007: del 4</title>
<pubDate>Sun, 16 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokslut-2007-del-4/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokslut-2007-del-4/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nu till del fyra i vår &lt;a href="/taggar/bokslut2007/"&gt;odyssé&lt;/a&gt; genom det
litterära landskapet.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="ursula-k-le-guin-the-left-hand-of-darkness"&gt;Ursula K. Le Guin - &lt;em&gt;The Left Hand of Darkness&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Left Hand of Darkness&lt;/em&gt; är även den en riktig klassiker. När den gavs ut
1969 lyckades den vinna både Hugo- och Nebulapriset och tillsammans med &lt;em&gt;The
Dispossessed&lt;/em&gt; får den ses som Le Guins mest kända sf-roman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Huvudpersonen är en är utsänd från rymdimperiet Oekumenen till en nyupptäckt
vinterplanet där alla människor är hermafroditer. Handlingen är en blandning
av en klassisk äventyrsroman (med politiska intriger, fångläger och en lång
fotvandring genom den frusna ödemarken) och en antropologisk fallstudie. Det
förefaller mig vara ganska typiskt för Le Guin, som ofta dras mellan det
vetenskapliga och det romantiska och som i många andra av hennes tidigare
böcker så tar ofta det romantiska här bitvis överhanden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Left Hand of Darkness&lt;/em&gt; ses ofta som en feministisk roman, med en analys
av människans könsroller som det centrala, men personligen tyckte jag inte
riktigt att boken levererade om man läste den ur detta perspektivet. Här tar
det manliga perspektivet allt för mycket överhanden för att boken riktigt ska
fungera som en utforskning av könsroller och istället tror jag att man få gå
till Le Guins intresse för taoismen för att riktigt komma åt vad hon vill med
boken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag får nog säga att jag var en aning besviken över denna bok. Man kan
visserligen se att den har haft ett stort inflytande på mycket senare sf, men
den känns trots detta aningen simpel. Visserligen är det en bra bok som är
väl värd att läsa, men Le Guin gick vidare till att skriva betydligt bättre
saker än det här.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="maureen-f-mchugh-china-mountain-zhang"&gt;Maureen F. McHugh - &lt;em&gt;China Mountain Zhang&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Om jag skulle välja ut en bok som 2007 års bästa så skulle det nog bli &lt;em&gt;China
Mountain Zhang&lt;/em&gt;. McHugh har här skrivit en lågmäld och elegant roman om
Zhang, en ung man i ett framtida kommunistiskt USA som står under kontroll av
den nya supermakten Kina. Zhang växer upp i New York, men har turen att få
ett stipendium som gör det möjligt att studera i Kina, detta trots att han
inte är en riktig kines (något som lite plastikkirurgi lyckas dölja) och
trots att han är homosexuell. Vi får följa hans resa från New York, via
Kanadas tundra, till universitetsstudier och jobb i Kina och till sist
tillbaka till New York i avskilda episoder. Insprängt mellan dessa episoder
finns kapitel berättade ur perspektivet av olika personer som Zhang på något
sätt kommer i kontakt med på vägen; allt från chefens dotter som han blir
ihopparad med i New York, till kolonisatörer på Mars som han håller
korrenspondenskurser för.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detta låter kanske inte så spännande, men det som gör den här boken så bra är
McHughs förmåga att gestalta de personer vars historier hon berättar. Hon
lyckas på ett lågmält sätt ge dem röst och form, samtidigt som en
fascinerande värld träder fram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;China Mountain Zhang&lt;/em&gt; gavs för första gången ut 1992, och man kan se
inflytandet från cyberpunken. Men även om också detta är science fiction från
gatuplanet, så saknar den cyberpunkens hårdkokta manér. Jag kan också se ett
släktskap med senare böcker, som exempelvis Ian McDonalds &lt;em&gt;River of Gods&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kan kanske ha åsikter om rimligheten i att USA blir kommunistiskt, men
det ser jag som ett sekundärt problem, då personerna fungerar så väl ihop med
sin värld. I slutändan är det dock främst ett ypperligt exempel på välskriven
science fiction som klarar av att vara konstnärligt högstående utan att göra
avkall på tillgängligheten. Varmt rekommenderad.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="diana-wynne-jones-deep-secret"&gt;Diana Wynne Jones - &lt;em&gt;Deep Secret&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;I &lt;em&gt;Deep Secret&lt;/em&gt; tvingas Rupert Venable, en magid eller interdimensionell
polis om man så vill, rädda multiversum på en science fiction-kongress. Det
är ungefär den blandning av humor, originalitet och skickligt fångade unga
rollfigurer som man har kommit att förvänta sig av Jones, även om
perspektivet här är aningen vuxnare än i de flesta andra av hennes böcker.
Idén med att låta boken till stora delar utspela sig på en sf-kongress är
förstås god, då den både tilltalar den presumtiva publiken och passar väl in
i handlingen. För vem skulle kunna gissa folk i magikerkåpor faktiskt kommer
från en annan värld och inte bara är fans på väg till maskeraden?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Deep Secret&lt;/em&gt; skrevs på nittiotalet, vilket placerar den något efter den
period som jag skulle karaktärisera som Jones höjdpunkt som författare (dvs
sent sjuttiotal fram till slutet på åttiotalet). Den når därför inte rikigt
upp den nivå som hennes bästa böcker håller (&lt;em&gt;Archer's Goon&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Howl's Moving
Castle&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;The Lives of Chrisopher Chant&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Fire and Hemlock&lt;/em&gt;, med mera), men
den är ändå en mycket rolig och underhållande bok som jag tror de flesta kan
få ut något av.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="terry-pratchett-strata-ljudbok"&gt;Terry Pratchett - &lt;em&gt;Strata&lt;/em&gt; (ljudbok)&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Denna bok utspelar sig på en värld som är platt som en pannkaka och fylld med
mytiska väsen, men det är inte Skivvärlden. Strata är även den en komisk
roman, men här skriver Pratchett space opera med inspiration från Larry
Nivens &lt;em&gt;Ringworld&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Strata&lt;/em&gt; skrevs 1981 och kan ses lite som en förstudie till Skivvärldsserien.
Det är en tidig Pratchettbok, so fokus ligger mer på parodi än på satir, men
jag tycker att den håller god klass i jämförelse med hans övriga verk och det
är kul att se honom tackla samma material som i Skivvärldsböckerna, men från
ett annat perspektiv.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokslut 2007: del 3</title>
<pubDate>Sun, 09 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokslut-2007-del-3/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokslut-2007-del-3/</guid>
<description>&lt;p&gt;Här fortsätter jag min genomgång av 2007 års läsuppleveler. Tidigare delar kan läsas &lt;a href="./blogg/bokslut_2007_del_1.md"&gt;här&lt;/a&gt; och &lt;a href="./blogg/bokslut_2007_del_2.md"&gt;här&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="frederik-pohl-c-m-kornbluth-the-space-merchants"&gt;Frederik Pohl &amp;amp; C. M. Kornbluth - &lt;em&gt;The Space Merchants&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Det här var en av de bästa och mest underhållande romaner jag läste under
året. &lt;em&gt;The Space Merchants&lt;/em&gt; handlar om en reklammakare i en överbefolkad
framtid som efter att ha blivit nerkastad på samhällets botten inser att det
han dittills sysslat med är omoraliskt. Handlingen är berättad i en mycket
spännande och medryckande thrillerform som hur lätt som helst skulle kunna
omvandlas till en bra Hollywoodfilm och kritiken som här är riktad mot ett
rovgirigt konsumtionssamhälle känns långt före sin tid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag skulle nog till och med gå så långt att jag utnämner &lt;em&gt;The Space
Merchants&lt;/em&gt; till den bästa sf-roman från 50-talet som jag har läst och man kan
lätt se inflytandet som den måste haft på Philip K. Dick och en mängd senare
sf-författare. Det är en gjuten klassiker.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="ronny-eriksson-lasse-eriksson-de-norrbottniska-satansverserna-ljudbok"&gt;Ronny Eriksson &amp;amp; Lasse Eriksson - &lt;em&gt;De norrbottniska satansverserna&lt;/em&gt; (ljudbok)&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Likt &lt;em&gt;Svålhålet&lt;/em&gt; är även detta en samling med humoristiska berättelser
skrivna av (i det här fallet två) författare från norrland. Här finns dock
inte samma uttalade sf-vinkel, även om en hel del av historierna med lätthet
skulle kunna beskrivas som sf eller fantastik. Exempelvis smäller en atombomb
av ute bottenviken i en av berättelserna, men på grund av kylan fryser själva
explosionen fast och det stelnade svampmolnet blir snabbt ett populärt
utflyktsmål för skridskoburna helglediga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;De norrbottniska satansverserna&lt;/em&gt; är lite av en bagatell och jag tvivlar på
att den skulle komma upp i hundra sidor i skriven form, men många av
historierna är väldigt underhållande och uppläsningen, som görs av
författarna själva, är mycket bra.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="joanna-russ-the-female-man"&gt;Joanna Russ - &lt;em&gt;The Female Man&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Female Man&lt;/em&gt; är en väldigt svår bok att ha en åsikt om. Det är en bok med
en så tydlig ideologisk kärna att det känns svårt att ha en åsikt om boken
utan att samtidigt föra över det på ideologin. Vi får möte fyra varianter av
samma kvinna som lever i olika parallella världar: en som kommer från en
utopisk framtid där alla män är utrotade, en från en dystopisk framtid där
män och kvinnor har ingått i ett slags evigt krigstillstånd mellan varandra,
en som lever i något sorts utsträckt fyrtiotal och en som kommer från vår
värld. Dessa kvinnor stöter på varandra genom ett generöst hoppande mellan de
olika världarna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det som är bra med &lt;em&gt;The Female Man&lt;/em&gt;: Russ kan verkligen skriva. Det finns
passager här som är ypperligt välkomponerade och sekvenser som är väldigt
roliga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det som är dåligt med &lt;em&gt;The Female Man&lt;/em&gt;: Russ är arg, väldigt arg. Delar man
inte denna ilska är det svårt att inte se det som att hon bitvis är väldigt
orättvis. Man kan förstå hennes utgångspunkt, men här känns det mest som att
hon predikar för de redan övertygade, alternativt endast försöker ventilera
sin egen ilska. I vilket fall som helst så blir resultatet åtminstone för den
här läsaren mest alienerande.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="philip-reeve-mortal-engines"&gt;Philip Reeve - &lt;em&gt;Mortal Engines&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Mortal Engines är en Steampunk-artad ungdomsroman som utspelar sig i en
framtid där enorma städer rullar fram över ett postapokalyptiskt och
ökenartat Eurasien och försöker äta upp varandra. Huvudpersonen är en ung
pojke från London som blir indragen i en kamp kring ett uråldrigt
domedagsvapen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detta är en tämligen ordinär äventyrsroman, med många snygga och häftiga
idéer. Personligen hade jag dock ganska stora problem med min Suspension of
Disbelief och jag rekommenderar hellre Karl Schroeders &lt;em&gt;Sun of Suns&lt;/em&gt; (som jag
kommer recensera framöver) om man vill ha en pulpartad äventyrsroman men
steampunkinslag och fantastisk teknologi.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="ray-bradbury-fahrenheit-451"&gt;Ray Bradbury - &lt;em&gt;Fahrenheit 451&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Jag har ett problem med Ray Bradbury. Så fort jag läser mer än femtio sidor i
rad av någon av hans romaner eller novellsamling börjar jag hata den. Han
funkar bra om man bara läser någon enstaka novell eller två, men efter det så
så blir hans överemotionella stil närmast outhärdlig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den här boken var bara dum, dum, dum och jag kunde inte tro ett ord av den.
Bradbury är här så sjukt gnällig och så komplett ovillig att verkligen
analysera samhällsproblem istället för att bara klaga på dem att &lt;em&gt;Fahrenheit
451&lt;/em&gt; mest blir pinsam.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokslut 2007: del 2</title>
<pubDate>Sun, 02 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokslut-2007-del-2/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokslut-2007-del-2/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag fortsätter här min  genomgång av alla böcker jag läste ut under 2007. Den första delen kan läsas &lt;a href="./blogg/bokslut_2007_del_1.md"&gt;här&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="jasper-fforde-the-fourth-bear-ljudbok"&gt;Jasper Fforde - &lt;em&gt;The Fourth Bear&lt;/em&gt; (ljudbok)&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Det här är den första romanen av Fforde som jag läst och jag kan definitivt
tänka mig att läsa mer av honom. &lt;em&gt;The Fourth Bear&lt;/em&gt; är en typiskt brittisk,
lättsam och humoristisk bok som kan vara väldigt trevlig att läsa om man inte
orkar ge sig på något tyngre, men som inte direkt lämnar något större
avtryck.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det här är strukturellt sett väldigt mycket en vanlig deckare, med en
medelålders polis som går sin egen väg som huvudperson. Det som skiljer den
här boken åt är att den utspelar sig i ett England där sagofigurer är
verkliga och lever som en förtryckt minoritet. Fforde skriver ganska bra och
boken är bitvis riktigt rolig. Nu när Pratchett har övergått från att vara
fantasyförfattare till att bli propagandist så kan nog Fforde till viss del
ta hans plats.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="h-g-wells-tidsmaskinen"&gt;H. G. Wells - &lt;em&gt;Tidsmaskinen&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Under förra våren läste jag en kurs is science fiction på
litteraturvetenskapliga institutionen här i Uppsala. &lt;em&gt;Tidsmaskinen&lt;/em&gt; var den
första boken jag läste på kursen och alla böcker jag kommer recensera fram
till Bradburys &lt;em&gt;Fahrenheit 451&lt;/em&gt; (undantaget &lt;em&gt;De norrbottniska
satansverserna&lt;/em&gt;) ingick även de i kursen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tidsmaskinen&lt;/em&gt; är en av de allra mest klassiska sf-berättelserna. En namnlös
tidsresenär berättar för en samling viktorianska gentlemen om sin resa in i
en avlägsen framtid där barnsliga och lättjefulla Eloer hålls som boskap av
de vämjeliga och underjordiska Morlockerna. Dessa två folkslag är produkten
av att Englands över- och underklass har levt åtskiljda under årmiljonerna
och Wells använde detta scenario för att peka på de problem som han såg i sin
samtids klassuppdelning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Som science fiction lämnar kanske berättelsen en del övrigt att önska;
tidsmaskinen förklaras på ett nästan filosofiskt plan som är ganska
underhållande, men den används ändå mest som ett redskap för att komma &lt;em&gt;någon
annan stans&lt;/em&gt;. Fokuset ligger som sagt istället på den samhälleliga situation
som presenteras i boken. Har man sett den senaste filmen känns det som om
halva berättelsen saknas, men det kan man väl knappast skylla Wells för. I
vilket fall som helst så känns den en smula tunn, men eftersom den samtidigt
är tämligen kort (140 sidor i min utgåva) så är det något som alla som har
ett intresse av science fiction bör och kan läsa.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="mary-shelley-frankenstein"&gt;Mary Shelley - &lt;em&gt;Frankenstein&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Brian Aldiss menar i bok &lt;em&gt;The Billion/Trillion Year Spree&lt;/em&gt; att science
fiction-genren startar med &lt;em&gt;Frankenstein&lt;/em&gt;. Jag tror inte att jag kan hålla
med. Visserligen är skapandet av monstret science fiction-artat, men
samtidigt ligger tonen i boken mycket mer åt det gotiska skräckhållet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;På grund av tidbrist fick jag snabbläsa &lt;em&gt;Frankenstein&lt;/em&gt; och därför tyckte jag
inte att den var alltför hemsk. Hade jag lagt lika mycket tid på den som jag
vanligtvis lägger på böcker hade jag nog funnit den ganska tråkig och träig,
för den är tyvärr inte särskilt välskriven.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="arthur-c-clarke-childhood-s-end"&gt;Arthur C. Clarke - &lt;em&gt;Childhood's End&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Det här var andra gången jag läste &lt;em&gt;Childhood's End&lt;/em&gt; och jag tyckte nog
bättre om den den här gången. När jag läste den för ungefär tio år sedan
tyckte jag att den helt enkelt var för dåligt skriven för att kunna tas på
allvar, men nu så kunde lägga fokuset mer på idéerna och det underlättar
nästan alltid när det gäller Clarkes verk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har alltid tyckt att det har varit lite underligt att Clarke har varit så
kritisk mot religion när hans böcker för det mesta svämmar över i religiös
metaforik. Böcker som &lt;em&gt;Childhood's End&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;2001&lt;/em&gt; må vara grundade i en
rationell världssyn, men samtidigt finns det alltid en tendens att vilja se
det gudomliga i universum och ge det en språkdräkt som nästan är hämtad
direkt ur en religiös tradition.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I det här fallet fungerar det dock ganska bra. Trots att det inte människorna
i boken inte reagerar realistiskiskt på något sätt så lyckas ändå Clarke
skapa en känslomässig resonans inför de kosmiska händelser som utspelar sig
mot slutet av boken. Jag anser fortfarande att det inte är någotlitterärt
mästerverk, men jag förstår nog bättre nu vad som har gjort att boken fått en
sådan hög status inom sf-världen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den här veckans inlägg blev ganska kort; jag får nog ta igen det nästa vecka.
Så häng i.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokslut 2007: del 1</title>
<pubDate>Sat, 23 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokslut-2007-del-1/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokslut-2007-del-1/</guid>
<description>&lt;p&gt;För två år sedan skrev jag en sammanställning över allt jag läst under 2005
som bland annat publicerades i Folk och Fans i Landet Annien. Förra året kom
jag aldrig till skott att göra det, men nu tänkte jag ta chansen igen och gå
igenom 2007 års läsupplevelser i kronologisk ordning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag läste 33 böcker under 2007, vilket gör det till det första året sedan jag
började föra bok 2001 som jag tog mig över 30-boksstrecket. Även om det inte
är en särskilt imponerande siffra, så kommer jag dela upp min genomgång på
ett antal postningar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nåväl, låt oss börja.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="mark-helprin-winter-s-tale"&gt;Mark Helprin - &lt;em&gt;Winter's Tale&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ur en rent språklig synvinkel är nog den första roman jag läste ut under 2007
också den bästa. Helprin skriver lika bra som någon annan författare som jag
någonsin läst och inledningen i boken med beskrivningar av det tidiga
1900-talets New York är ett fantastiskt, lyriskt mästerverk. Tyvärr håller
inte hela denna bok lika hög kvalitet; ungefär halvvägs in i boken hoppar
berättelsen fram in i en nära framtid och berättelsens tonvikt skiftas till
en betydligt mindre intressant politisk och filosofisk allegori med religiösa
övertoner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boken har stora likheter med John Crowleys &lt;em&gt;Little, Big&lt;/em&gt;. Båda gigantiska,
lyriska New York-skildringar med starka ickerealistiska inslag och båda har
nog spelat viktiga roller i att etablera Urban Fantasy-genren. Det här är en
tjock bok som kräver en hel del av sin läsare, men för den som är intresserad
av den mer litterära delen av fantasygenren och för den som lägger värde i en
författares språkliga handlag är den närmast ett måste.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="joe-haldeman-the-forever-war"&gt;Joe Haldeman - &lt;em&gt;The Forever War&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Det är ganska märkbart hur ofta sf-klassiker är riktiga bladvändare.
Haldemans berömda militär-sf-roman om rymdsoldater som förlorar kontakten med
den värld de är satta att försvara pga relativistiska effekter, är
visserligen driven av starka sf-idéer med klar metaforisk kraft, men det som
slog mig mest av allt var hur ledigt den gled ner. Oavsett hur glada vissa är
att kalla science fiction för &amp;quot;the literature of ideas&amp;quot; så är det nog ändå
gammalt klassiskt pulpberättande som skapar de största avtrycken.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="irmelin-sandman-lilius-bonadea"&gt;Irmelin Sandman Lilius - &lt;em&gt;Bonadea&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Sandman Lilius brukar ofta räknas som en av de bästa svenskspråkiga
fantasyförfattarna, men trots att hon främst har skrivit ungdomsfantasy så
lyckades jag missa hennes böcker under min uppväxt. &lt;em&gt;Bonadea&lt;/em&gt; är en lågmäld
historia om en föräldralös flicka i den fiktiva staden Tulavall som tröttnar
på barnhemmet där hon bor och bestämmer sig för at flytta in på vinden
ovanför stadens bageri. Boken handlar främst om flickans liv i staden där hon
försörjer sig på att springa ärenden åt dess innevånare. Fantasydelen av
berättelsen är väldigt återhållen och består endast av några få scener med
övernaturligheter och på det stora hela känns berättelsen som en ganska
traditionell ungdomsroman, som inte är en miljon mil från exempelvis Astrid
Lindgren. Som vuxen läsare ter sig &lt;em&gt;Bonadea&lt;/em&gt; ganska mycket som en bagatell,
men den var trots detta en trevlig bekantskap och jag kan nog tänka mig att
återvända till Sandman Lilius värld.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="gene-wolfe-exodus-from-the-long-sun"&gt;Gene Wolfe - &lt;em&gt;Exodus from the Long Sun&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Johan tog i det föregående inlägget på den här bloggen upp frågan om
favoritförfattare. Till skillnad från honom så har jag faktiskt en sådan:
Gene Wolfe. Det måste tyvärr här sägas att han inte blivit förlänad denna
status tack vare &lt;em&gt;Exodus from the Long Sun&lt;/em&gt; eller &lt;em&gt;The Book of the Long Sun&lt;/em&gt;,
vilken är serien som &lt;em&gt;Exodus&lt;/em&gt; är den sista delen i. &lt;em&gt;The Book of the Long
Sun&lt;/em&gt; handlar om prästen Patera Silk, som blir indragen i ett inbördeskrig på
The Whorl, ett enormt cylinderformat generationsrymdskepp på väg mot ett
okänt mål. Serien börjar mycket lovande med &lt;em&gt;Nightside the Long Sun&lt;/em&gt;, men
tyvärr blir varje efterföljande del mer långdragen och mindre intressant och
när Wolfe väl kommit fram till &lt;em&gt;Exodus&lt;/em&gt; är det närmast oläsligt. Den här
boken tog mig över fyra år att läsa ut, då jag sällan klarade av att läsa mer
än femtio sidor innan jag tröttnade och lade den åt sidan. Den enda
anledningen till att jag ville läsa ut den är att det sägs att uppföljaren
&lt;em&gt;The Book of the Short Sun&lt;/em&gt; är betydligt bättre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enligt min åsikt har Wolfe en benägenhet att bli väldigt pratig när han inte
riktigt är inspirerad och jag tycker mig definitivt se symptom av detta här.
Folk måste diskutera allt i oändlighet och beskriva saker in i minsta detalj
och detta blir som sagt väldigt påfrestande efter ett tag. När Patera Silks
käresta här börjar beskriva varför det inte är så kul att ha stora bröst som
man kan tro var jag SÅ HÄR nära att slänga boken i väggen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nej, läs &lt;em&gt;The Book of the New Sun&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;The Fifth Head of Cerberus&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Peace&lt;/em&gt;
eller &lt;em&gt;The Island of Doctor Death and Other Stories and Other Stories&lt;/em&gt;
istället; de är äkta mästerverk.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="mikael-niemi-svalhalet"&gt;Mikael Niemi - &lt;em&gt;Svålhålet&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Den här boken lyssnade jag på som ljudbok, och den passade ypperligt i detta
format. Mikael Niemi läser själv ur boken som består av en räcka löst
sammanhängande berättelser som känns som de har sitt ursprung i en klart
muntlig humoristisk tradition. Inspiration från Douglas Adams Liftarserie är
uppenbar, men Niemi har ett tydligt norrländskt perspektiv och en personlig
berättarröst, vilket gör att han blir långt ifrån någon epigon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eftersom detta är en av de få svenska sf-böckerna som publicerats under de
senaste åren känns det som något som de flesta borde läsa och borde kunna
gilla.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="gene-wolfe-the-devil-in-a-forest"&gt;Gene Wolfe - &lt;em&gt;The Devil in a Forest&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Devil in a Forest&lt;/em&gt; är en kort ungdomsroman och handlar om en ung
föräldrarlös pojke i en namnlös medeltida by. En Robin Hood-liknande
stråtrövare bor i skogen utanför byn och pojken dras tills hans romantiska
livsstil. Wolfe utnyttjar denna utgångspunkt för skriva en moralistisk
berättelse om personligt ansvar och bedrägliga dragningskraften hos de
laglösa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Som bäst är denna bok under en nattlig vandring till en uråldrig gravhög. Här
kommer Wolfes förmåga att blanda det övernaturliga med det vardagliga fram
som bäst, men boken innehåller även den långa sekvenser med detaljerade
beskrivningar av ytterst triviala detaljer. Inte heller detta är en av Wolfes
bättre romaner, men det slår i alla fall &lt;em&gt;Exodus from the Long Sun&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fortsättning följer…&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Filmen "Tron"</title>
<pubDate>Fri, 22 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/filmen-tron/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/filmen-tron/</guid>
<description>&lt;p&gt;En gång i världen cyklade jag iväg längs en höstlig landsväg, nådde staden med alla sina ljus, parkerade cykeln, gick fram till ett biopalats och betalade 20:–, gick in och satte mig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och efter reklam för Göteborgs kex, Timotej schampo och &amp;quot;Wrigley's tuggummi, en smak av paradiset&amp;quot;, förflyttades jag till ett samtida L. A. där en datadyrkande Jeff Bridges låg i konflikt med den drakoniske David Warner, chef för ett IBM-liknande företag. Bridges gör inbrott hos Warner – men fångas i klorna till superdatorn Tron, bestrålas och teleporteras i virtuell form in i denna dator, där han blir tvungen att spela dataspel tills han dör...!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag hade sett en snutt av detta på TV, det var lockande att se denna datoranimering, det var något nytt där och då, i detta tidiga 80-tal. Och nu satt jag där i biofåtöljen och följde äventyren, visuellt engagerande må jag säga, storyn var lite tunn, det ska medges – men helheten var läcker, färgerna och ljusflimret var något nytt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nytt, nytt, det ska hela tiden vara nytt! &amp;quot;Make it new!&amp;quot; heter modernismens slagord, vi ska alltid ha nya kickar i våra urbana bostadsceller, avskurna från naturligt kretslopp i elementens famn som vi är. Nåväl, denna film var ny och rolig för ögat, det var fantasi i nya former. Idag lever vi i en datavärld som 80-talsmänniskan inte kunde föreställa mig, i vart fall inte jag där jag 16-årig satt och glodde på &amp;quot;Tron&amp;quot; – och även om jag gillar denna nya datavärld så grämer det mig en smula att man inte kan bege sig in i datorn på det där syntetiska sättet, inte kan gå runt bland räta vinklar och med lysande dräkter och rejsa med virtuella motorcyklar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dagens dataspel har simulering så det räcker, icke förty. Men den där rymdkänslan man hade i Tron, parat med lysränder och virtuella väggar och allt, och svävande skepp över datanejden - detta ser man sig förgäves om efter idag, i denna sköna, nya datavärld...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För övrigt tycker jag de missade en skön, bildmässig poäng i slutet av Tron. På slutet har Bridges tagit sig ur datorn och fått hämnd på Warner i den riktiga verkligheten. Och så stiger hjälten ombord på en helikopter som flyger bort över L. A:s landskap, med nattljus i mörkret. Hur läckert, tänker jag då, hur läckert vore det inte om de då hade förvandlat denna verkliga nejd till en datanejd, ett virtuellt landskap som det man mött tidigare, med stadsljusen förvandlade till datagenererade ljuslinjer och allt?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det hade varit rena Matrix före Matrix, så att säga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trots det förtjänar Tron sin status som klassiker i sf-filmgrenren.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Stargate SG-1</title>
<pubDate>Fri, 15 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/stargate-sg-1/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/stargate-sg-1/</guid>
<description>&lt;p&gt;Vi har lanserat en ny hemsida för Uppsalafandom, och till den ska höra en blogg – denna blogg. Och själv har jag ombetts att skriva i bloggen, gärna det...!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detta är alltså mitt första blogginlägg i detta forum. Och jag tänkte jag skulle skriva om TV-serien &lt;a href="http://imdb.com/title/tt0118480"&gt;Stargate SG-1&lt;/a&gt;. Den går på Kanal 6 på vardagar kl 1800 och är väl värd att följa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jovisst är den det; ge den några chanser och du ska se att du är fast. Hursomhelst är det en smart serie, av flera skäl. Jag kan här förbigå sånt som bra rollbesättning (den har det, nog om det) och lagom påkostad scenografi, för det bästa med den är själva intrigerna, själva mångfalden i intrigtrådar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Legenden är att det på 1900-talet hittats en gåtfull artefakt i Egypten, en hyperrymdsport, en port till stjärnorna som man med tiden lärt sig använda – men det är top secret, government denies knowledge! USA:s försvar tar sig via denna Stargate till främmande världar, möter främmande folk och får del av avancerad teknologi, och med tiden invigs övriga supermakters regeringar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det smarta intrigupplägget är nu att det hela utspelas i nutid, i tidigt 2000-tal, och därmed kan man relatera till figurerna på ett annat sätt än i exempelvis Star Trek. SG-figurerna kan otvunget skämta om aktuella filmer, populärkultur och aktuella förhållanden, vilket osökt får en att identifiera sig med dem. I sina civila liv kör de även dagens bilar, bor i vanliga hus osv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och det kan förekomma intriger i dagens värld med konflikter mellan flygvapnet och CIA, med Ryssland och annat dylikt. Men lika osökt kan ett avsnitt utspelas på en främmande planet, dit man kommit via den alltid så behändiga stjärnporten. Man kan med andra ord ha Star Trek-liknande avsnitt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För det tredje kan man fara ut i rymden med rymdskepp byggda med alien-teknologi, vilket åter gör det Star Trekkigt – men utöver detta har vi som sagt nutidsförankringen med allt vad där tillhör. Och det är denna mix av nutid och oändlighet, av vardag och fantastisk verklighet, som ger &amp;quot;Stargate SG-1&amp;quot; sin osökta charm.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En kort bok</title>
<pubDate>Thu, 14 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-kort-bok/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-kort-bok/</guid>
<description>&lt;p&gt;Igår gick jag förbi den där hyllan med nya böcker, och min blick fastnade på ett bekant namn. Steven Erikson.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han är ju kanadensare, och skriver tjocka böcker. Här är en av hans böcker, i Kanada, och den är inte tjock alls! Eftersom så många lovprisat hans böcker bestämde jag mig för att ta en titt på den. Hans tegelstenar kan vara hur bra som helst, men jag kommer inte orka läsa dem ändå. Det här var dock en novella. Som jag fattade det skulle detta vara den första i en serie med kortare berättelser i samma värld som hans stora romancykel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ingen mindre än Glen Cook  skriver lovprisande på baksidan. Även om jag vet att dessa små blurbar många gånger skrivs som väntjänster, och inte mycket mer, så gjorde det mig nyfiken. Jag hade en liten stund tills jag skulle vara någon annan stans så jag satte mig och läste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Blood Follows&lt;/em&gt;, som boken hette, visade sig vara en mördarhistoria i fantasymiljö. Den var hyggligt intressant, och miljön innehåll lite vandöda trollkarlar, gastar och nekromatisk magi. Inte en lugn natt på stan, om andra ord. Vad den dock inte innehöll var mycket till miljö och personbeskrivning. Många fantasyberättelser består av mycket reciterande av mer eller mindre medeltida klädesdetaljer och liknande. Så dock inte här. Om hans tegelstenar är liknande så blir jag imponerad, för då kommer han kunna klämma in synnerligen komplexa och invecklade intriger. Kanske är det sånt folk uppskattar som omväxling till &amp;quot;swirling cloaks&amp;quot; och liknande.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sammanfattningsvis kan man väl säga att det var en hygglig plot och en hygglig twist, men inte var det så att man kom att tänka på Lankhmar ändå? Där får jag för att jag läser baksidesblurbar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
