<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/vetenskap/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Mon, 20 Oct 2008 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Några intryck från Con*Cept</title>
<pubDate>Mon, 20 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-intryck-fran-concept/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-intryck-fran-concept/</guid>
<description>&lt;p&gt;Här kommer en sammanfattning av mina intryck från
&lt;a href="http://www.conceptsff.ca"&gt;Con*Cept&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Det var litet.&lt;/strong&gt; Det vill säga, det var en rätt stor kongress jämfört med dem
jag själv arrangerat, men mindre än de flesta kongresser av den sort den här
försöker vara. Antalet medlemmar var kanske 200-300, utspridda på fyra
våningar i hotellet. Fyra programsalar, ett konstutställningsrum med
fanzinehörna, en con suite, ett spelrum, ett dealers room, ett programrum för
barnen, och ett green room (dit programdeltagarna kan gå för att förbereda
sig eller bara slappna av). Consviten (det är ett rum med läsk, snask och
smörgåsar, där det är meningen att folk ska kunna sitta och umgås) låg
faktiskt ganska centralt, men den var inte särskilt utnyttjad ändå. Många
människor satt i korridoren där registreringsborden stod, men man såg aldrig
särskilt många på samma ställe samtidigt. Programsalarna såg alltid lite
halvtomma (om inte nästan helt tomma) ut.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Mer om sf-definitioner!</title>
<pubDate>Mon, 16 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/mer-om-sf-definitioner/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/mer-om-sf-definitioner/</guid>
<description>&lt;p&gt;Detta ständigt återkommande ämne. Ni som har varit på ConFuse och träffat
Adam Roberts har säkert haft tillfälle att diskutera science fictions sanna
natur och sånt. För att ge lite mer näring till såna diskussioner vill jag
bara presentera en liten observation jag gjort.
&lt;a href="http://lablit.com"&gt;LabLit.com&lt;/a&gt; är en webbplats som handlar om forskare i
litteraturen. Där finns en &lt;a href="http://lablit.com/the_list"&gt;lista över olika
verk&lt;/a&gt;, som inleds med en liten förklaring av vad
LabLit är för något. Där står så här:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Please note that 'lab lit' is not 'science fiction’; briefly, lab lit fiction
depicts realistic scientists as central characters and portrays fairly
realistic scientific practice or concepts, typically taking place in a
realistic – as opposed to speculative or future – world.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;För att vara rättvis har man tagit med en &amp;quot;crossover&amp;quot;-kategori, som är
science fiction med extra realistiska forskarsituationer. Det lustiga är vad
man finner när man tittar närmare i huvudlistan, alltså inte
crossover-listan. Där hittar man flera författare vi känner igen som
sf-författare, och de flesta av deras verk är såna vi är vana vid att tänka
på som sf -- vilket de enligt redaktören här inte alls är. Som andra har
påpekat är ganska mycket av den heta nya sf som kommer ut nu sådan som
utspelar sig i nära framtid, eller i en alternativ nutid, så det är kanske
inte så konstigt att gränserna är flytande. Fast det är ganska intressant att
tänka på. &lt;em&gt;Antarctica&lt;/em&gt; av Stan Robinson, &lt;em&gt;Lust&lt;/em&gt; av Geoff Ryman -- inte
science ficton?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är kanske här man hittar nyckeln till att introducera sf för folk som
inte gillar sf: böcker som inte är så som de föreställer sig att science
fiction är.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Första kapitlet av Hominids</title>
<pubDate>Thu, 20 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/forsta-kapitlet-av-hominids/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/forsta-kapitlet-av-hominids/</guid>
<description>&lt;p&gt;I ett &lt;a href="./blogg/vetenskap_och_sf.md"&gt;tidigare inlägg&lt;/a&gt; skrev jag om vad jag hört om
&lt;em&gt;Hominids&lt;/em&gt; av Robert Sawyer, bland annat att folk tycker att han tog sig
stora friheter med en person som antas ha en förebild i verkligheten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har inte tidigare läst något av Robert Sawyer, jag vet bara att han är en ganska populär författare sådär i största allmänhet. Nyligen läste jag också en &lt;a href="http://www.sfquarterly.net/index.php/interviews/46-interviews/82-sfqs-interview-with-robert-j-sawyer"&gt;intervju med honom&lt;/a&gt;, där han säger så här:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I'm at one end in terms of accessibility: I have a large mainstream audience
in Canada because of it -- people who don't read any other SF but Rob Sawyer.
At the other end, there are people like Charles Stross and Greg Egan, who are
writing for the hard-core SF buff; their stuff is impenetrable if you don't
have a solid grounding in science and in the previous literature of SF before
going in.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;När jag nu till slut började läsa &lt;em&gt;Hominids&lt;/em&gt; var det två saker som framstod jättetydligt i första kapitlet:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;det börjar med en massa detaljer om neutrinodetektorn SNO&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;en ung postdoc med fransk brytning visar sin spets-bh&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jag kan inte låta bli att undra om det här verkligen är så lättillgängligt,
även om jag själv tycker att det är rätt charmigt att läsa om ett labb där
jag själv jobbar. (Men det gör lite ont i mig att de förstör detektorn. Slå
på strålkastarna när man har högspänningen på till fotomultiplikatorerna, och
en massa blod och skräp i det ultrarena tunga vattnet!) Och så tycker jag att
Sawyer verkar lite gubbsjuk i sin beskrivning av den här forskaren, Louise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det första intrycket är inte odelat positivt. Undrar om resten av boken kan
kompensera för det, eller om det är som Tommy skrev i en kommentar, att
personskildringen i allmänhet är orealistisk. Jag får återkomma om detta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men jag kan nog ändå rekommendera den som vill veta något om SNO att läsa
bara de första 2-3 sidorna i boken.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Vetenskap och sf</title>
<pubDate>Tue, 11 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/vetenskap-och-sf/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/vetenskap-och-sf/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det slog mig plötsligt att jag jobbar på ett ställe som finns med i en sf-roman. I Uppsala jobbade jag med data från en detektor som också finns med i en sf-roman. Hur ska jag kunna fortsätta härifrån? Hur ska jag kunna hitta något nytt jobb som lever upp till den här underliga standarden? Kanske blir jag tvungen att skriva en egen sf-roman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stället där jag jobbar nu (eller i alla fall emellanåt, som förra veckan) är SNOLAB, ett underjordiskt laboratorium i en gruva, två kilometer under jord (2070 meter ska det vara, har det sagts mig). &lt;a href="http://www.sfwriter.com"&gt;Robert J. Sawyer&lt;/a&gt; var där på studiebesök innan han skrev &lt;em&gt;Hominids&lt;/em&gt;, så vitt jag förstår.  Det går ett rykte om att han tog stort intryck av en kvinnlig postdoc som visade honom runt, och folk tycker att han kanske använde sig lite för tydligt av den förebilden. Men det är som sagt ett rykte, och jag har inte läst boken ännu så jag kan inte säga något om hur Sawyer genomförde det. Det sägs att den är bra. Jag har den.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varför i en gruva? För att skärma av så mycket som möjligt av den kosmiska strålningen, som stör våra väldigt känsliga detektorer. I en gruva detekterar man neutriner, och försöker detektera mörk materia-partiklar, sånt som passerar genom berggrunden mycket lättare än joner från rymden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AMANDA, som jag jobbade med i Uppsala, är som ni kanske känner till ett neutrinoteleskop på sydpolen. Det finns med i &lt;em&gt;Antarctica&lt;/em&gt; av Kim Stanley Robinson. Den har jag läst, och den var bra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(För övrigt hade jag lyckats lura mig själv med ett för bra lösenord, och kunde därför inte logga in igår. Sånt händer ibland, på webben där jag försöker tänka på säkerheten men inte orkar bry mig så jättemycket...)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
