<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/film/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Fri, 14 May 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>An Interesting Name in 'District 9.'</title>
<pubDate>Fri, 14 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/an-interesting-name-in-district-9/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/an-interesting-name-in-district-9/</guid>
<description>&lt;p&gt;Last Saturday evening I viewed 'District 9' on my new DVD system. Two days
ago I described the film to a Dutch woman who was active in the
Anti-Apartheid movement in the Netherlands. While telling her a bit about
this important film and its alien 'prawns,' I mentioned that the
protagonist's surname was van de Merwe. She burst out in laughter. When she
calmed down she told me that this name is South African slang for a shady,
untrustworthy, character. The sort of creep one wouldn't want to buy a used
car from.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is a brilliant cinematic move. Wikus van de Merwe undergoes a series of
transformations: from the phonily-smiling, ever-optimistic-seeming,
bureaucratic spokesperson of a mercenary firm, to the firm's slimy
deportation boss, to a genetically modified violent human desperate for a
'fix' back to fully human form, to a person who, while motivated solely by
this powerful desire, perhaps does several good things for the Prawns. At
each stage he's as unreliable as his name suggests. The fit is perfect. Too
bad that few outside South Africa and the Netherlands ('Apartheid' is Dutch
for 'apartness') would get the devastating point.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Att se film som ett barn</title>
<pubDate>Wed, 11 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/att-se-film-som-ett-barn/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/att-se-film-som-ett-barn/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har förmodligen nämnt min fascination för asiatisk film förr. Jag har egentligen inte läst in mig, så jag &lt;em&gt;vet&lt;/em&gt; inte mycket om det. Jag bara uppmuntrar maken, och han hittar en massa roliga filmer. Sedan tittar jag. Jag förstår ofta inte riktigt vad som händer, och ofta är det inte alls uppenbart vilken sida man ska sympatisera med och varför. Jag anar ibland syftningar till händelser och företeelser jag inte känner till. Det är roligt, och lite utmanande. Det är lite som att upptäcka en ny värld helt från början.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag misstänker att det är just där lockelsen ligger för mig. Det där att bara kasta mig in i en annan berättartradition och en annan kultur, och bara se -- utan några speciella förväntningar eller krav eller ens analyser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är lite som att vara barn på nytt. När jag var liten hade jag inte så utarbetad smak, helt enkelt därför att jag inte sett så mycket. Allt var nytt, och jag höll på att bygga upp en karta över verkligheten. Jag undrar ibland om intresset för fantasy och science fiction knyter an till den där bekanta men alltmer avlägsna känslan av att upptäcka världen. I fantastiken får man nya världar presenterade på silverfat. Men det finns ju genrekonventioner också, och man känner sig ofta märkligt hemtam även i de främmande världarna. Det är strömlinjeformat, kompetent utfört, och fast rotat i en och samma grundläggande kultur (vit, angloamerikansk, medelklass, o s v).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efter att ha sett ganska många historiska filmer, fantasyfilmer och gangsterfilmer från Hong Kong, Kina och Korea börjar jag se en del mönster och ha en del förväntningar, men det är fortfarande nytt och ganska okänt och därför intressant på ett helt annat sätt än motsvarande filmer från Europa eller Nordamerika skulle vara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En gång såg vi en kinesisk fantasyfilm gjord i amerikan för amerikaner. Den hade samma ingredienser som många av sina förebilder, men en berättarteknik och en sensmoral som känns igen från Hollywood. Fortfarande rätt skoj, men inte alls lika intressant eftersom jag fundamentalt känner igen alltihop.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bechdeltestet</title>
<pubDate>Thu, 24 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bechdeltestet/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bechdeltestet/</guid>
<description>&lt;p&gt;Randy Byers skriver på &lt;a href="http://fringefaan.livejournal.com/180628.html"&gt;Livejournal&lt;/a&gt; om ett intressant lackmustest för att bedöma kvinnosynen i en film. Det kommer från den feministiska serietecknaren Alison Bechdels serie &lt;a href="http://alisonbechdel.blogspot.com/2005/08/rule.html"&gt;Dykes to Watch Out For&lt;/a&gt;. Något modifierad innebär den att en film som klarar testet ska uppfylla följande tre krav:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Den ska innehålla minst två namngivna kvinnor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;som pratar med varandra&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;om något annat än män.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Som Randy (och kommentatorerna på hans livejournal) konstaterar går den att använda omvänt, för att se om en film kan tänkas vara en riktig &lt;em&gt;dick flick&lt;/em&gt;, dvs riktad primärt till män. Intressant nog klarar &lt;strong&gt;Alien&lt;/strong&gt; Bechdeltestet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu kommer jag att sitta och fundera på detta varje gång jag i framtiden ser en film! ;)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Om någon nu missat den kommande järnhimlen (Iron Sky!)</title>
<pubDate>Fri, 27 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/om-nagon-nu-missat-den-kommande-jarnhimlen-iron-sky/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/om-nagon-nu-missat-den-kommande-jarnhimlen-iron-sky/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jaaaa!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De galna finnar som tillverkade den charmiga StarTrek parodin StarWreck håller tydligen på att begå ytterligare en egensinnig produktion, utan hänsyn till ifall folk tänker ge dem pengar för det eller inte (är mitt intryck)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.ironsky.net/site/?p=16"&gt;Site med Teaser-trailer&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tydligen körde de gamla pålitliga antagonisterna i nazityskland ihop en månbas precis innan det tredje riket föll samman - nu har de (i tystnaden på månens mörka sida) vuxit i styrka sedan dess, och tänker få resten av världen att förstå det fantastiska med vakuumtorkad knackwürst (får man anta), med hjälp av sina avancerade vapen och flygande tefat :) &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag kan inte förstå hur detta skulle kunna bli något annat än otroligt underhållande.. men det är klart.. jag tänkte likadant om den där filmen med nazi-zombies på en tropisk ö. Vi kan inte göra annat än hoppas..&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Conan — en barbar i många skepnader</title>
<pubDate>Fri, 21 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/conan-en-barbar-i-manga-skepnader/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/conan-en-barbar-i-manga-skepnader/</guid>
<description>&lt;p&gt;Många gånger händer det att jag träffar människor som skiner upp när man
nämner namnet Conan. Nästan utan undantag är nästa namn de nämner &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Arnold_Schwarzenegger"&gt;Arnold
Schwarzenegger&lt;/a&gt;. Han är
för många synonymt med Conan. Personligen tycker jag att hans insats, i
filmen som alla omedelbart tänker på, är ganska hyggligt. Filmen har samma
känsla av rak äventyrsberättelse, med lite blandade stänk av olika
ingredienser för att göra det exotiskt, som kännetecknar &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Robert_E_Howard"&gt;Robert E. Howards
noveller.&lt;/a&gt; Skulle det vara så
att personen nu visat sig uppskattat filmen i fråga händer det sig också
ganska ofta att de har kommit i kontakt med Conan i serietidningsform.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Redan 1970 körde Marvel Comics igång &lt;em&gt;Conan the Barbarian&lt;/em&gt; och när den visade
sig gå bra drog de igång &lt;em&gt;Savage Sword of Conan&lt;/em&gt; som systertidning. Bägge
visade sig vara ganska långlivade och lades inte ner förrän nära 25 år
senare. Jag kom att tänka på dem, och en käpphäst jag tar ut ur stallet
ibland, eftersom jag nyligen köpte ett nummer för en billig penning efter ett
infall av sword &amp;amp; sorcery abstinens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Även om jag har en hygglig samling av dessa tidningar så är jag inte på något
vis komplettist. Saken är den att det finns en genomgående trend så fort
Conan dyker upp i en serieruta som jag finner både aningen irriterande och
lite fascinerande. Alla som läst några av Howards noveller vet hur de ofta
utspelar sig på vitt skillda platser och att Conan även om han vunnit både
rikedom och berömmelse tidigare är han alltid pank när en ny novell börjar.
Även i serieform är det ofta ganska episodiskt och fragmentariskt, med en
viktig skillnad. Det verkar nämligen som om amerikanska serieskapare i och
med det klimat som existerar i branschen, allihop har jobbat kortare eller
längre perioder med superhjälteserier. Kanske har detta vissa
efterverkningar. Det finns nämligen något som jag stör mig på, och det är att
vissa figurer har en dålig ovana att dyka upp om och om igen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om man någon gång pratat med mig om serietidningar så har man kvickt insett
att jag inte är någon stor vän av superhjälteserier. Främsta anledningen till
det är att jag tycker det är så erbarmligt fantasilöst med dessa superskurkar
som hjältarna alltid bråkar med. Om någon av dem en enda gång hade vett att
lägga sig ner och dö och försvinna för gott vore det väl inte så illa, men
det sker ju i princip inte. Detta drag har tyvärr smugit sig in i
Conanserierna. Ett tag hade jag hypotesen att det var det amerikanska
serietidningsklimatet som gjorde det, och i viss mån tror jag det förvärrar
situationen, men tyvärr finns det även på andra håll.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alla som bestämt sig för att läsa Conan i novellform har ju kommit i kontakt
med herrar Lin Carter, Sprague de Camp och Björn Nyberg. Man kan ju inte låta
bli att vara lite tacksam för att de publicerat och populariserat Howards
verk, men hur man vänder och vrider på det kan man inte undkomma det faktum
att denna trio var sorgligt obegåvade i jämförelse med Howard. Vill man vara
lite mer nyanserad kan man kanske säga att de var oförstående. Saken är ju
den att Howard helt enkelt kokade ihop en historia med känsla för om den gick
att sälja kombinerat med superb språkbehandling som skapar en stämning som
bär äventyret, hur banalt det nu än är. Tyvärr verkar det som beundrartrion
såg det formelartade och tog fasta på det i övermått. Mitt favoritexempel är
förstås Thoth-Amon. Precis likt superhjältarnas återkommande superskurkar
dyker denne pseudoegyptiske dödsmagiker upp allt oftare ju mindre fantasi
pastischförfattaren verkar ha. I själva verket förekommer han endast i ett
verk av Howard, &lt;em&gt;The Phoenix on the Sword&lt;/em&gt;, och sedan aldrig mer. När han i
tolkningar av Marvel, samt Carter et al, dyker upp som den dolda kraften
bakom precis allt som händer, då blir jag bara så less.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kanske är det en av de saker som de gjorde rätt när de gjorde filmen om
Conan, för även när det tillslut blev mer film av, så fick Thoth-Amon förbli
död. Skulle det nu vara så att den hypotetiske samtalspartner jag skrivit om
till och med kommer så långt som att nämna &amp;quot;gubben i lådan&amp;quot;, kommer det något
plågat över mitt ansiktsuttryck innan jag biter mig i tungan. Detta för att
inte börja föreläsa som en annan
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Messerschmidt"&gt;besserwisser&lt;/a&gt; om serhjältarnas
inflytande på amerikansk serietidningsmarkad, och &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Robert_Jordan"&gt;lindrigt
begåvade&lt;/a&gt; pastichförfattare.
Istället kan man förstås glatt hålla med om hur underhållande filmen var och
sedan fortast möjligt ta sig hem och sätta sig i läsfåtöljen. Lämpligen då
med &lt;em&gt;The Phoenix on the Sword&lt;/em&gt; eller kanske ännu hellre den mästerliga &lt;em&gt;The
Hour of the Dragon&lt;/em&gt;, och sedan är det bara att njuta. Inför min inre bild ser
jag då Conan springa fram över en karg och hård värld, på väg mot storslagna
äventyr. Det kan vi tacka Schwarzenegger och Howard för.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Filmen "Tron"</title>
<pubDate>Fri, 22 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/filmen-tron/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/filmen-tron/</guid>
<description>&lt;p&gt;En gång i världen cyklade jag iväg längs en höstlig landsväg, nådde staden med alla sina ljus, parkerade cykeln, gick fram till ett biopalats och betalade 20:–, gick in och satte mig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och efter reklam för Göteborgs kex, Timotej schampo och &amp;quot;Wrigley's tuggummi, en smak av paradiset&amp;quot;, förflyttades jag till ett samtida L. A. där en datadyrkande Jeff Bridges låg i konflikt med den drakoniske David Warner, chef för ett IBM-liknande företag. Bridges gör inbrott hos Warner – men fångas i klorna till superdatorn Tron, bestrålas och teleporteras i virtuell form in i denna dator, där han blir tvungen att spela dataspel tills han dör...!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag hade sett en snutt av detta på TV, det var lockande att se denna datoranimering, det var något nytt där och då, i detta tidiga 80-tal. Och nu satt jag där i biofåtöljen och följde äventyren, visuellt engagerande må jag säga, storyn var lite tunn, det ska medges – men helheten var läcker, färgerna och ljusflimret var något nytt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nytt, nytt, det ska hela tiden vara nytt! &amp;quot;Make it new!&amp;quot; heter modernismens slagord, vi ska alltid ha nya kickar i våra urbana bostadsceller, avskurna från naturligt kretslopp i elementens famn som vi är. Nåväl, denna film var ny och rolig för ögat, det var fantasi i nya former. Idag lever vi i en datavärld som 80-talsmänniskan inte kunde föreställa mig, i vart fall inte jag där jag 16-årig satt och glodde på &amp;quot;Tron&amp;quot; – och även om jag gillar denna nya datavärld så grämer det mig en smula att man inte kan bege sig in i datorn på det där syntetiska sättet, inte kan gå runt bland räta vinklar och med lysande dräkter och rejsa med virtuella motorcyklar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dagens dataspel har simulering så det räcker, icke förty. Men den där rymdkänslan man hade i Tron, parat med lysränder och virtuella väggar och allt, och svävande skepp över datanejden - detta ser man sig förgäves om efter idag, i denna sköna, nya datavärld...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För övrigt tycker jag de missade en skön, bildmässig poäng i slutet av Tron. På slutet har Bridges tagit sig ur datorn och fått hämnd på Warner i den riktiga verkligheten. Och så stiger hjälten ombord på en helikopter som flyger bort över L. A:s landskap, med nattljus i mörkret. Hur läckert, tänker jag då, hur läckert vore det inte om de då hade förvandlat denna verkliga nejd till en datanejd, ett virtuellt landskap som det man mött tidigare, med stadsljusen förvandlade till datagenererade ljuslinjer och allt?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det hade varit rena Matrix före Matrix, så att säga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trots det förtjänar Tron sin status som klassiker i sf-filmgrenren.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Riktig sf-film</title>
<pubDate>Tue, 19 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/riktig-sf-film/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/riktig-sf-film/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det finns en tendens till förakt för science fiction-film inom fandom. Med
visst fog, kan man nog också säga. Ganska ofta betyder sf på film
melodramatisk katastroffilm eller rymdopera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag tycker dock att de som totalt dömer ut &amp;quot;medie-sf&amp;quot; har fel. Det görs
ganska mycket film som måhända inte befinner sig i genrens utforskande
frontlinjer, men definitivt hanterar sf-teman på ett respektabelt sätt. Här
kommer nu några filmtips.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://imdb.com/title/tt0345061"&gt;Code 46&lt;/a&gt; (2003)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Förbjuden kärlek i en futuristisk dystopi. Vi har sett det förr i &lt;a href="http://imdb.com/title/tt0066434"&gt;THX
1138&lt;/a&gt; och
&lt;a href="http://imdb.com/title/tt0119177"&gt;Gattaca&lt;/a&gt;, men Michael Winterbottom gör det
bättre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://imdb.com/title/tt0390384"&gt;Primer&lt;/a&gt; (2004)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Något så ovanligt som en sf-berättelse om tidsresor, i filmform, som faktiskt
hanterar de paradoxer som uppstår, snarare än att handvifta bort dem. Det är
en lågbudgetfilm om några ingenjörer som mer eller mindre av en slump bygger
en tidsmaskin, och noggrant räknar ut hur de ska använda den för att bli
rika.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://imdb.com/title/tt0405296"&gt;A Scanner Darkly&lt;/a&gt; (2006)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En animerad film baserad på romanen av Philip K. Dick, mycket trogen
originalet. Animationstekniken tjänar perfekt syftet att sätta bilder till
Dicks skildring av paranoida hallucinationer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://imdb.com/title/tt0386741"&gt;Renaissance&lt;/a&gt; (2006)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fransk-brittisk animerad noir-sf. Precis som &lt;em&gt;A Scanner Darkly&lt;/em&gt; är den
rotoskoperad. De nästan monokroma bilderna är från och till rent av
hypnotiska.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://imdb.com/title/tt0448134"&gt;Sunshine&lt;/a&gt; (2007)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En grupp astronauter färdas mot solen i ett enormt rymdskepp lastat med allt
klyvbart material man kunnat hitta på jorden, för att försöka fördröja dess
utslocknande. Låter det som en tramsig katastroffilm? I själva verket är det
&lt;em&gt;Heart of Darkness&lt;/em&gt; möter &lt;em&gt;Solaris&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
