<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/meta/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Tue, 23 Jun 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Intervju med Morrow</title>
<pubDate>Tue, 23 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/intervju-med-morrow/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/intervju-med-morrow/</guid>
<description>&lt;p&gt;James Morrow, som bland annat skrivit &lt;em&gt;Only Begotten Daughter&lt;/em&gt;, en
bokpratsbok vi diskuterade för något år sedan, blir intervjuad i
radioprogrammet &lt;em&gt;Atheists Talk&lt;/em&gt;. Man kan &lt;a href="http://mnatheists.org/content/view/355/1"&gt;lyssna på intervjun
här&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS. För er som skriver här på bloggen kan jag meddela att jag just
uppgraderat den till WordPress 2.8. Det finns en lite töntig &lt;a href="http://wordpress.org/development/2009/06/wordpress-28"&gt;film som
sammanfattar de viktigaste
nyheterna&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Jag skolkar</title>
<pubDate>Mon, 26 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/jag-skolkar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/jag-skolkar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Hej alla glada Upsala-fans! Idag har jag inte hjärnceller över till den här bloggen, eftersom de allihopa är sysselsatta med annat (klä om stolar, bada barn, redigera fanzine, skriva recension, få galna idéer om vad man skulle kunna konstruera av gamla väckarklockor...). Jag får lite mindervärdeskomplex ibland när jag ser de riktigt ambitiösa bloggarna på webben, de som lyckas skriva flera djupa och välformulerade inlägg om dagen, själv orkar jag inte på långa vägar posta om alla intressanta saker som passerar min hjärna. Jag vill stanna upp och suga på tankarna först, och det hinns inte alltid riktigt med.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I stället för att skriva något idag skickar jag er vidare till  &lt;a href="http://www.scifi.com/sfw/column/index.php"&gt;kolumnisterna på SciFi.com&lt;/a&gt;, de skriver också en massa intressanta saker som jag oftast inte tar mig för att läsa.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Epokernas varuhus</title>
<pubDate>Fri, 14 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/epokernas-varuhus/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/epokernas-varuhus/</guid>
<description>&lt;p&gt;Vi har kommit en lång väg. Denna hemsida med blogg startades arla i urtid, och sedan dess har epoker passerat, imperier uppstått och gått under, och det har varit en fascinerande resa, utan tvekan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men nu lider den för min del mot sitt slut – eller mot en paus. Tänker nämligen göra ett lite uppehåll i bloggandet nu, jag har för många järn i elden. Måsta sköta &lt;a href="http://lennart-svensson.blogspot.com"&gt;min egen blogg&lt;/a&gt; plus en del andra projekt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men bloggen klarar sig utan mig, uppslutningen har ju varit stor. Drömmen om ett dagligt Upsalafazine är förverkligad, ett kollektivzine på nätet för alla att se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För övrigt tycker jag att vi i Upsalafandom kan skryta lite över er styrka, över aktiviteten vi har här och &lt;a href="./sidor/pubmoten/index.md"&gt;på Williams&lt;/a&gt;. Vilken annan lokalfandom i Sverige har en sån här tjusig hemsida och blogg, och vilken annan har så välbesökta möten? Jo visst har Stockholmsfandom också pubmöten, även Göteborg/&lt;a href="http://clubcosmos.net"&gt;Club Cosmos&lt;/a&gt; är i farten. Men in alles &amp;quot;leder vi rejset&amp;quot;: blogg plus pubmöten och annat (bokcirklar, coner...).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Då skulle det bara fattas lite pappersfanzines, utgivna fetmagazines med noveller, dikter, recensioner och kåserier. Jovisst har vi 12-timmarsfanzinet, den är bra – en bra början! Jag kan gärna bidra till envar som vill starta ett fanzine i pappersform. (Är det nyss sagda en motsägelse gentemot denna deklaration, att jag slutar blogga? – Nej, bidrag till ett pappersfmz har man ju längre tid på sig att förbereda tänker jag, det är ett mer ambitiöst bidrag av mer eller mindre engångskaraktär.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skrytet åter: ni kan ju använda det i reklamen för &lt;a href="http://kontext2008.se"&gt;kongressen i höst&lt;/a&gt;, den på Musicum: vi kan och vi vill, vi är en aktiv fandom som arrangerar detta, de tongångarna kan ni köra.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bloggare sökes</title>
<pubDate>Tue, 12 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bloggare-sokes/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bloggare-sokes/</guid>
<description>&lt;p&gt;Johan Anglemark kom med förslaget att några av oss skulle gå samman och tillsammans turas om att skriva något här varje dag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag, Johan Anglemark, Anna och Andreas Davour samt Lennart Svensson har redan hoppat på. Vi är tillräckligt många för att sätta igång, men ett par skribenter till skulle inte göra något. Vi förväntar oss inga epos. Det går bra att skriva så mycket man är bekväm med. Vad gäller ämnesval är vi också flexibla. Tänk på vår gruppblogg som ett e-fanzine med högt i tak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="mailto:bkhl@fandom.se"&gt;Skriv till mig&lt;/a&gt; om du vill vara med.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Paging Mr. Murphy</title>
<pubDate>Tue, 12 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/paging-mr-murphy/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/paging-mr-murphy/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag undrar om jag någonsin har varit med om att lansera en ny webbplats utan
att servern har brutit samman just när man gått ut och meddelat världen att
de kan komma och titta på den nya skapelsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Murphy är den engelska formen av det gäliska efternamnet
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Surnames"&gt;Surnames&lt;/a&gt; &lt;em&gt;Ó Murchadha&lt;/em&gt; eller &lt;em&gt;Mac
Murchaidh&lt;/em&gt; - ättling eller son till &lt;em&gt;Murchadh&lt;/em&gt; (som betyder sjökrigare - man
undrar om det ursprungligen var vikingar som åsyftades? I så fall är Murphy
en av oss, och det är ju passande i sammanhanget.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I vilket fall är Upsalafandoms webbplats uppe igen, och vi får hoppas att den
så förblir. Det ska ha varit en kritisk säkerhetsuppdatering av Linuxkärnan
som sänkte servern. Själv tänkte jag äta semla ikväll.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>12 timmar hemsida</title>
<pubDate>Sun, 10 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/12-timmar-hemsida/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/12-timmar-hemsida/</guid>
<description>&lt;p&gt;Idag har vi ägnat 12 timmar åt att bygga klart Upsalafandoms nya hemsida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi har mödosamt flyttat över allt relevant material från de gamla sidorna, och en del irrelevant.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
