<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/robert-silverberg/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Wed, 10 Mar 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Bokprat: Dying Inside</title>
<pubDate>Wed, 10 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokprat-dying-inside/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokprat-dying-inside/</guid>
<description>&lt;p&gt;Kvällens bokprat behandlade &lt;em&gt;Dying Inside&lt;/em&gt; av Robert Silverberg, som en del
av vårt pågående tema, science fictions bortglömda mästare. Deltog gjorde
Anna Davour, Jesper Svedberg, George Berger och jag själv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boken handlar om en man som lever i New York i mitten av sjuttiotalet
(författarens nära framtid), och försöker hantera sin trytande telepatiska
förmåga. En del av oss tyckte att den påminde om vår förra bokpratsbok, &lt;em&gt;Camp
Concentration&lt;/em&gt;, bland annat i det att den båda försöker behandla det som
&lt;em&gt;verkligen&lt;/em&gt; händer i allas vårt inre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ett annat tema är frågan om huruvida kunskap om andras tankar verkligen
skulle hjälpa oss att förstå andra. Är huvudpersonens egna attityder och
fördomar för starka för att hans förmåga ska kunna öka hans förståelse för
andra?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag tror att vi alla tyckte om att läsa boken, och fascinerades av dess
genomtänkta struktur. Flera av oss (särskilt Åka) hade gjort observationer de
andra missat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nästa bokprat handlar om &lt;em&gt;Bug Jack Barron&lt;/em&gt; av Norman Spinrad. Se
&lt;a href="./sidor/kalendarium.md"&gt;kalendariet&lt;/a&gt;, &lt;a href="./sidor/epostlista.md"&gt;e-postlistan&lt;/a&gt; eller
&lt;a href="http://www.facebook.com/event.php?eid=397916361368"&gt;Facebook&lt;/a&gt; för detaljer.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bytet hemfört</title>
<pubDate>Sat, 10 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bytet-hemfort/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bytet-hemfort/</guid>
<description>&lt;p&gt;Som jag berättat tidigare har ett antikvariat i stan rabatt för att de ska
slå igen. Jag har nu fyndat lite och kan inte låta bli att prata om fynden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Väl medveten om att många verkar vara väldigt fascinerade av hans
författarskap hittade jag en volym med &lt;em&gt;The Scarlet Letter&lt;/em&gt; av Nathaniel
Hawthorne. Dessutom en bok av William Faulkner, som man ju nästan måste läsa
om man likt mig har haft en Hemingwayperiod. Faktum är att det är Robert
Silverbergs fel, eftersom han fick mig att bli fascinerad igen av litterär
stil och subtil språkmagi som en del av de här stora andarna ju är bra på. Vi
får se om jag kan snappa upp nåt, och njuta lite under tiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efter dessa höglitterära köp så kunde jag inte låta bli att kasta mig över
&lt;em&gt;Agent of the Terran Empire&lt;/em&gt; av Poul Anderson, samt &lt;em&gt;The Boat of a Million
Years&lt;/em&gt; av densamme. (Jag borde ha börjat läsa Poul Anderson tidigare!)
Lyckligtvis fanns det även en &lt;em&gt;Songs of Kali&lt;/em&gt; av en annan favorit, Dan
Simmons, och Ramsey Campbells &lt;em&gt;The Long Lost&lt;/em&gt;. De som någon gång hört t.ex.
Johan Anglemark prata om Ian McDonald kanske även känner igen &lt;em&gt;Desolation
Road&lt;/em&gt;, vilket kändes som ett fynd även om den var lite sliten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Som jag nämnde var Robert Silverberg inspirerande för vissa av inköpen, och
jag kunde inte låta bli hans &lt;em&gt;Downward to the Earth&lt;/em&gt; och en annan volym som
jag redan har i Upsala Jag vill läsa dem här och de finns inte på biblioteket
och jag kan ju alltid ge bort dem när vi åker härifrån. Jag har redan skänkt
bort en av böckerna jag köpte, nämligen &lt;em&gt;The Fifth Head of Cerberus&lt;/em&gt; av Gene
Wolfe. Den kostade $1.5 och jag visste att en av ägarna till spelbutiken där
jag håller till borde kunna gilla den. Hon är stor Aldissfan för övrigt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mycket skoj blev det! Det var billigt som bara den och det fanns flera små
godbitar jag inte skrivit om här. Detta måste vara en drog för mig, för det
känns som man trippar på tå och det bubblar lite i en när man köpt en
jättehög med böcker för ingenting, och bär hem bytet för att stapla dem och
gotta sig. Schysst drog, som inte verkar vara så farlig för kroppen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag kanske återkommer med intryck när jag läst lite.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
