<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/forfattare/aka/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Wed, 18 Aug 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Skvaller om sf, direkt i ditt öra!</title>
<pubDate>Wed, 18 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/skvaller-om-sf-direkt-i-ditt-ora/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/skvaller-om-sf-direkt-i-ditt-ora/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ibland får jag faktiskt ha min mp3-spelare ifred (när jag inte tappar bort den bakom strategiska hyllor i hemmet eller råkar visa den för den musiktokiga ettåringen), och då händer det att jag lyssnar på science fiction.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har just börjat lyssna på en serie podcasts med samtal mellan Jonathan Strahan och Gary Wolfe. Det finns 15 timslånga avsnitt vid det här laget och jag har bara hört ett och ett halvt, men jag tycker att det är värt att rekommendera. Känns litegrann som en bra men ganska vagt definierad programpunkt på en kongress, och jag känner ofta att jag vill föra anteckningar (dålig avkopplingslyssning för min del!). Fullt av kommentarer om vad man kan läsa, vad som är på gång, och vad som är vad i historisk kontext. Hur somliga författare är bättre än andra på att överraska, och hur somliga läsare inte vill bli överraskade. Vad Locus och recensenter har för betydelse. Kan man förstå Joanna Russ utan att läsa den sf hon läste och stod i dialog med? Vad är det som gör &amp;quot;new sword and sorcery&amp;quot; ny, och hur är det med alla andra &amp;quot;new&amp;quot;-subgenrer? Och vem blir nästa Paolo Bacigalupi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det här är två snubbar som är grundligt pålästa och belästa, och som slänger namn och titlar ur sig på löpande band. Ofta gör de som man brukar när man är väldigt bekant med folk och kallar författare vid enbart förnamn, så man får spetsa öronen ibland för att hänga med. I stort sett har jag inte haft några problem med det ändå, och det är kul och inspirerande att höra på. I några avsnitt har de tagit in fler personer i konversationen också. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alla avsnitt kan laddas ner från &lt;a href="http://www.jonathanstrahan.com.au/wp"&gt;Jonathan Strahans blogg&lt;/a&gt;. Jag hittade dem först via &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2010/07/09/no-present-like-links"&gt;en länklista på Torque Control (Vector-bloggen)&lt;/a&gt;, där det finns direktlänkar till de första nio avsnitten. Sedan får man leta i arkiven efter resten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag tänker nog lyssna igenom dem i tur och ordning. Får se om jag kommer ikapp!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Barn och andra avkomlingar</title>
<pubDate>Thu, 07 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/barn-och-andra-avkomlingar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/barn-och-andra-avkomlingar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag ville så gärna att det skulle bli en fungerande fangrupp här i Kingston. Jag ville lära dem vad fandom är, jag ville samla folk och få dem att träffas och ha kul tillsammans över ett gemensamt intresse. Jag vill att det ska bli roligt, som i Upsala!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tyvärr är folk kompakta tråkmånsar -- eller snarare är de hårt fast i sina vanliga mönster. Studenter umgås med studenter. Rollspelare träffar bara rollspelare. Folk som tror att de vet något om fandom för att de varit på några stora seriekongresser dyker om man pratar om Neil Gaiman men inte annars.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Våra möten har varit högst ojämna. Jag lyckas dra dit några en gång och sedan dyker de inte upp igen. Kärnan består av mig och två till, mötena brukar vara ungefär en timme och handla till hälften om någons tandläkarbesök.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu låter jag lite bitter. Jag känner mig inte särskilt bitter, för det är inte som om jag har särskilt mycket personligt investerat i det här gänget.  Jag tycker bara att det är synd. Folk är trevliga och roliga var för sig, men kommer aldrig riktigt ihop till ett gäng. På något sätt har jag misslyckats med att förmedla för folk vad det här skulle kunna vara. Jag tror inte att gruppen kommer att överleva att jag försvinner, inte om inget drastiskt händer de  tre närmaste månaderna. Fast jag hoppas litegrann på världskongressen, och på den inspirationsinjektion en sådan kan bli i områdena omkring.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Livet går vidare i alla fall. Och grodden i min mage är kanske viktigare än de orädda fantasy-fantasternas gäng, även om det också var ett projekt som skulle kunna vara värt status som ett av mina skötebarn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och jag kommer tillbaka till Upsala, där det finns en fandom som lever och frodas utan mig. Det är inte så dumt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men först blir det som sagt världskongress! (Och innan dess bebis. Och kanske en artikel i Nuclear Instrumentation and Measurement om allt faller på plats, men det är en helt annan historia.)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Robert Silverberg och Dying Inside</title>
<pubDate>Thu, 23 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/robert-silverberg-och-dying-inside/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/robert-silverberg-och-dying-inside/</guid>
<description>&lt;p&gt;En av mina favoritböcker alla kategorier är &lt;em&gt;Dying Inside&lt;/em&gt; av Robert
Silverberg. På den tiden jag var med i ett band som hette
&lt;a href="https://www.jamendo.com/artist/4363/elektrubadur"&gt;Elektrubadur&lt;/a&gt; gjorde vi en
låt vars hela text var tagen rakt av från sista stycket i den här boken.
Väldigt tjusig. (Vi kontaktade Robert Silverberg, som tyvärr hade en ganska
tråkig attityd och satte oss i kontakt med sin agent så att vi skulle få veta
hur vi skulle betala pengar om vi tjänade något på låten i fråga. Som om!
Snarare hade vi väl tänkt göra lite reklam för boken. Men det blev nu inte så
mycket med det.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Idag hittade jag (via &lt;a href="http://www.locusmag.com"&gt;Locus Online&lt;/a&gt;, som så mycket
annat) &lt;a href="http://www.latimes.com/features/books/la-et-robert-silverberg21-2009apr21,0,7551767.story"&gt;en artikel om Silverberg och den här
boken&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Dying Inside&amp;quot; never found a wide audience, but it's been hailed by those who
know it. Michael Chabon has called it &amp;quot;one of those rare novels that manages
to be at once dazzling and tender.&amp;quot; The book, which the New York Times once
called &amp;quot;the perfect science fiction novel for people who don't like science
fiction,&amp;quot; was reissued last month by Tor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mycket Robert Silverberg just nu. Jag läser precis hans &lt;em&gt;Science Fiction 101&lt;/em&gt;
som jag nämnde i ett tidigare inlägg. Det är en antologi med viktiga
sf-noveller, de flesta från tidigt 50-tal, med kommentarer av Silverberg om
vad man kan lära sig om skrivande genom att studera de här berättelserna. Det
handlar också om hur han själv lärde upp sig till författare, ganska
intressant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Artikeln jag länkade till ovan försöker också bena ut hur det kommer sig att
Silverberg inte är ett större namn, med tanke på hur bra hans bästa saker är.
Det finns förstås många anledningar, men jag tror att det kan spela in att
han skrivit så väldigt mycket som är kompetent men inte just mer än så. Det
vore hur som helst väldigt synd om hans bästa verk blev bortglömda.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Närläsning</title>
<pubDate>Thu, 16 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/narlasning/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/narlasning/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det är väldigt fascinerande att följa med i &lt;a href="http://www.tor.com/index.php?option=com_content&amp;amp;view=blog&amp;amp;id=13692"&gt;Kate Nepveus omläsning av Lord of the Rings&lt;/a&gt;. På ett helt annat sätt, men i samma omfattning, är det kul att läsa &lt;a href="http://slacktivist.typepad.com/slacktivist/left_behind"&gt;den mycket grundliga sågningen av Left Behind på Slacktivist-bloggen&lt;/a&gt; (observera att man måste läsa baklänges om man vill börja från början, krångligt nog). Jag kan inte låta bli att både beundra och fascineras av den här typen av närläsning. Ibland är ju kommentarerna väldigt givande också, det är fördelen med att göra sånt här i bloggform. (På tor.com finns också på samma sätt omläsning av Wheel of Time och omtittning av Star Trek, men de har inte intresserat mig eftersom jag inte riktigt tagit del av de här verken till att börja med.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skulle jag kunna göra något liknande? Jag har grunnat på det ibland. Man vet ju aldrig. En vacker dag, om jag fastnar för något värdigt föremål för uppmärksamheten.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Påsknoveller</title>
<pubDate>Thu, 09 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/pasknoveller/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/pasknoveller/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nu blir det påsk, och är man i närheten av de brittiska öarna kan det hända att man åker på &lt;a href="http://lx2009.com"&gt;Eastercon&lt;/a&gt; över påsk (om man inte är en sån som alltid är på GothCon, kanske, eller stannar hemma och sparar pengar i väntan på bättre tider). Där kommer &lt;a href="http://www.bsfa.co.uk"&gt;BSFA&lt;/a&gt; att dela ut sina priser. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag hittade tre av de nominerade novellerna på StarShip Sofa, och &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/03/28/the-rest-of-the-mailing"&gt;via Vector-bloggen&lt;/a&gt; hittade jag även den fjärde från Transmissions from Beyond. Den här veckan har jag lyssnat på dem alla fyra på väg till och från jobbet. Jag gillade dem allihop. Jag har inte tid att skriva så mycket om dem nu, men jag länkar till vad Vector-redaktörerna har samlat ihop för kommentarer -- det räcker och blir över. Fast vill man verkligen inte ha några spoilers rekommenderar jag att man läser eller lyssnar först.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Evidence of Love in a Case of Abandonment” av M. Rickert är en väldigt starkt berättad historia om en flicka i en ganska osannolik dystopisk framtid. Temat är väl lite politiskt tillspetsat, särskilt om man har kontakt med somliga kretsar som vi kanske inte ser mycket av i Sverige, men det kommer liksom inte i vägen för att den är väldigt bra skriven med ett beklämmande perspektiv inifrån. &lt;a href="http://www.sfsite.com/fsf/fiction/mr01.htm"&gt;Text här&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.starshipsofa.com/20090226/starshipsofa-bsfa-nominee-2008-mary-rickert"&gt;ljud här&lt;/a&gt;. &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/04/02/bsfa-nominee-evidence-of-love-in-a-case-of-abandonment"&gt;Vad folk säger.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Little Lost Robot” av Paul McAuley handlar om identitet och moral. Och om öde. Och en väldigt kraftfull robot. Mer säger jag inte. &lt;a href="http://ttapress.com/LittleLostRobot.pdf"&gt;Text (pdf) här&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.starshipsofa.com/20090227/starshipsofa-bsfa-nominee-2008-paul-mcauley"&gt;ljud här&lt;/a&gt;. Och återigen: &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/04/03/bsfa-nominee-little-lost-robot"&gt;vad folk säger&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Exhalation” av Ted Chiang är en sån där typisk tankelek som han brukar skriva -- lite av ett pussel för läsaren att lista ut vad det är för sorts värld den utspelar sig i. Slutar med att berättaren utbrister i en utläggning av sense of wonder. Ganska charmig, men absolut inte någon av hans intressantaste noveller. &lt;a href="http://nightshadebooks.com/cart.php?m=product_detail&amp;amp;p=124"&gt;Text här&lt;/a&gt; (längst ner på sidan finns länkar till olika format), &lt;a href="http://www.starshipsofa.com/20090227/starshipsofa-bsfa-nominee-2008-ted-chiang"&gt;ljud här&lt;/a&gt;, och &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/03/31/bsfahugo-nominee-exhalation"&gt;vad folk säger&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Crystal Nights” av Greg Egan är en sån där historia om AI och önskan att skapa intelligent liv att efterträda oss. Vad kommer ens skapelser att tycka om en? Massor av etiska ställningstaganden och kompetent technobabble, som leder upp till ett typiskt sf-slut. &lt;a href="http://ttapress.com/553/crystal-nights-by-greg-egan"&gt;Text här&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://transmissionsfrombeyond.com/2008/09/transmission7"&gt;ljud här&lt;/a&gt;, och &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/04/01/bsfa-nominee-crystal-nights"&gt;vad folk säger&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utan att säga särskilt mycket alls skulle jag vilja utnämna &amp;quot;Little Lost Robot&amp;quot; till min favorit och hoppas att den vinner. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Håll till godo. (Den här postningen kom lite sent, eftersom jag var lite för trött igår. Eftersom ingen annan håller sitt schema för postningarna antar jag att det inte kommer surt efter.)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Ångte och gratismat: vidare kongressäventyr</title>
<pubDate>Thu, 02 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/angte-och-gratismat-vidare-kongressaventyr/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/angte-och-gratismat-vidare-kongressaventyr/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har förlorat en del av mitt &lt;a href="http://annien.wordpress.com/2009/01/27/the-extended-mind"&gt;exended mind&lt;/a&gt;: jag hittar inte min anteckningsbok. Jag brukar alltid bära med mig en sån, och där skriver jag ner alla saker som faller mig in: ideer, citat, att göra-listor, utkast till olika texter, minnesanteckningar, böcker jag vill läsa, och så vidare. Var är min anteckningsbok? Frustrerande. Nåja, några spridda noteringar från helgens kongress kan jag nog åstadkomma ändå.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För det första måste jag instämma med Ante om att det var mer välorganiserat i år. Alla verkade vara informerade om vilka paneler de skulle vara med i, och programmet ändrades inte mycket efter att kongressen börjat. Det var intressantare också (enligt min smak), med fler programpunkter som handlade om ideinnehåll och vad man kan göra med litteratur. Jag såg till exempel en panel som handlade om vad ondska egentligen är, och vad den har för roll i sf och fantasy. Och så var jag med i en panel om kolonialism och sf, som bland annat handlade om i vilken utsträckning sf är propaganda för kolonisering av rymden. Jag tycker förstås att paneler om att skriva och publicera är intressanta också.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det var mycket steampunk i år, ännu mer än förra året. Volanger och mässingsknappar och mysko hembyggda manicker. Det fanns en ång-modevisning, som jag missade. Paret Penney hade konverterat sitt traditionella roomparty till &amp;quot;steam tea&amp;quot;, och bjöd på kakor på silverfat i flera våningar. De hade till och med tagit med sig några fina koppar i tunt porslin med guldkant och blomdekorationer, fast inte tillräckligt till alla gäster. En snubbe som jag tror är någon sorts chef för vetenskapsmuseet demonstrerade sina hembyggda tebryggningsapparater -- mycket snygga, men inte särskilt praktiska. Han hade en strålpistol i bältet också, som han nog hade byggt själv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fördel med att vara på den här kontinenten är ju att det finns stort befolkningsunderlag inom rimligt avstånd och med minimala språkbarriärer. Det är många författare, många experter, och tillräckligt många fans. Även på en sån här rätt liten kongress (ett par hundra medlemmar, kanske) ser man alltid Robert Sawyer hålla hov (det är hans hemmakongress) och det finns alltid kontakter att ta av för att ha ett solitt vetenskapsprogram. Jag är lättimponerad och beundrar folk som kan kasta ur sig siffror och redogöra exakt för hur många ton per år man kan lyfta till omloppsbana med olika typer av teknologi, och sånt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag undrar fortfarande lite vad jag egentligen får ut av kongresser. Det känns som om jag tillbringar väldigt mycket tid med att irra omkring och känna mig vagt stressad över att jag inte utnyttjar tiden ordentligt när en kongress är så kort och snart över. Ibland råkar man ju ut för missöden också, som när hotellbarens personal var alldeles sönderjäktad, och jag inte fick min mat förrän dottern redan ätit färdigt -- och sen fick jag något som inte var vad jag hade beställt. De är nog inte vana vid att ha full ruljans i den där baren. Tyckte nästan synd om dem, men när de sade att jag inte behövde  betala lät jag gärna bli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För övrigt tyckte jag att panelen om att redigera sina egna texter var väldigt bra. Jag tillämpar den inte just på sånt här skrivande, men ska nog ha nytta av ett eller annat knep framöver. Panelen rekommenderade också Robert Silverbergs bok Science Fiction 101, som Ante påpassligt köpte förra året. Den ligger nu på min allt högre och vingligare att läsa-hög brevid sängen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och dit går jag nu. Godnatt!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Kongress igen</title>
<pubDate>Wed, 25 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/kongress-igen/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/kongress-igen/</guid>
<description>&lt;p&gt;Faktum är att jag nog inte är så bra på att få ut det mesta möjliga av en
sf-kongress. Ärligt talat glömmer jag snabbt bort det mesta också: vad jag
hört och sett, vem jag mötte, vad som hände. Många kongresser är bara ett
sammelsurium i huvudet. Förmodligen har jag absorberat någon sorts
erfarenheter från dem, även om det inte är något jag kan redogöra för eller
är riktigt medveten om. Hur som helst undrar jag ibland hur det kommer sig
att jag fortfarande är rätt intresserad av att åka på kongresser -- särskilt
kongresser där jag inte känner någon och alltså inte kan ha &lt;em&gt;träffa gamla
kompisar&lt;/em&gt; som förklaring.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Träffa nya kompisar kanske? Det lyckas tyvärr oftast inte så bra. Fast det är
definitivt väldigt uppiggande att vara bland en massa folk en hel helg. Det
är nog det som gör det. Även om jag inte alltid känner mig särskilt belåten
med förmågan att knyta kontakt med andra är det verkligen så att jag suger åt
mig energi av blotta närvaron av energiska och kreativa människor. En sorts
väldigt mild form av vampyrism? Även om jag har lätt för att känna mig
utanför blir jag alltid glad av att vara där något händer, och jag brukar ju
vara ganska bra på att fara omkring och försöka vara överallt och prata med
alla och se ut som om jag hör dit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den här gången är det &lt;a href="http://www.ad-astra.org"&gt;Ad Astra&lt;/a&gt; i Toronto. Jag ska
hålla ett föredrag om mörk materia på söndag, och sitta med i en panel av
vetenskapare som svarar på frågor från publiken. Dessutom ska jag vara med i
en panel om kolonialism i science fiction, tillsammans med David Hartwell och
Timothy Zahn med flera om man får tro programmet. Förra året var det väldigt
manfall från panelerna, så vi får väl se vilka som faktiskt kommer att vara
där.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rapport kommer nästa vecka.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Årets Nebula-nomineringar</title>
<pubDate>Wed, 18 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/arets-nebula-nomineringar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/arets-nebula-nomineringar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Apropå &lt;a href="http://vetsaga.se/?p=52"&gt;Johans text om sf-priser&lt;/a&gt; har vi här borta i
utlandet bestämt oss för att diskutera &lt;a href="http://www.sfsignal.com/archives/2009/02/finalists-2008-nebula-awards"&gt;årets
Nebula-nomineringar&lt;/a&gt;.
Jag brukar tycka att de här nomineringsomgångarna är en bra anledning att
försöka ta mig för att läsa några aktuella noveller (och långnoveller och
kortromaner och allt vad det heter), när de nu finns tillgängliga på nätet
och så. Har inte börjat ännu, får väl se vad jag biter i först. (Några
åsikter om intressanta författare eller extra bra berättelser?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Av de nominerade romanerna har jag faktiskt läst två (&lt;em&gt;Brasyl&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;Little
Brother&lt;/em&gt;). Jag kanske håller lite koll på fältet ändå, även om det inte
alltid känns så.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Att se film som ett barn</title>
<pubDate>Wed, 11 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/att-se-film-som-ett-barn/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/att-se-film-som-ett-barn/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har förmodligen nämnt min fascination för asiatisk film förr. Jag har egentligen inte läst in mig, så jag &lt;em&gt;vet&lt;/em&gt; inte mycket om det. Jag bara uppmuntrar maken, och han hittar en massa roliga filmer. Sedan tittar jag. Jag förstår ofta inte riktigt vad som händer, och ofta är det inte alls uppenbart vilken sida man ska sympatisera med och varför. Jag anar ibland syftningar till händelser och företeelser jag inte känner till. Det är roligt, och lite utmanande. Det är lite som att upptäcka en ny värld helt från början.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag misstänker att det är just där lockelsen ligger för mig. Det där att bara kasta mig in i en annan berättartradition och en annan kultur, och bara se -- utan några speciella förväntningar eller krav eller ens analyser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är lite som att vara barn på nytt. När jag var liten hade jag inte så utarbetad smak, helt enkelt därför att jag inte sett så mycket. Allt var nytt, och jag höll på att bygga upp en karta över verkligheten. Jag undrar ibland om intresset för fantasy och science fiction knyter an till den där bekanta men alltmer avlägsna känslan av att upptäcka världen. I fantastiken får man nya världar presenterade på silverfat. Men det finns ju genrekonventioner också, och man känner sig ofta märkligt hemtam även i de främmande världarna. Det är strömlinjeformat, kompetent utfört, och fast rotat i en och samma grundläggande kultur (vit, angloamerikansk, medelklass, o s v).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efter att ha sett ganska många historiska filmer, fantasyfilmer och gangsterfilmer från Hong Kong, Kina och Korea börjar jag se en del mönster och ha en del förväntningar, men det är fortfarande nytt och ganska okänt och därför intressant på ett helt annat sätt än motsvarande filmer från Europa eller Nordamerika skulle vara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En gång såg vi en kinesisk fantasyfilm gjord i amerikan för amerikaner. Den hade samma ingredienser som många av sina förebilder, men en berättarteknik och en sensmoral som känns igen från Hollywood. Fortfarande rätt skoj, men inte alls lika intressant eftersom jag fundamentalt känner igen alltihop.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Några intryck från Con*Cept</title>
<pubDate>Mon, 20 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-intryck-fran-concept/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-intryck-fran-concept/</guid>
<description>&lt;p&gt;Här kommer en sammanfattning av mina intryck från
&lt;a href="http://www.conceptsff.ca"&gt;Con*Cept&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Det var litet.&lt;/strong&gt; Det vill säga, det var en rätt stor kongress jämfört med dem
jag själv arrangerat, men mindre än de flesta kongresser av den sort den här
försöker vara. Antalet medlemmar var kanske 200-300, utspridda på fyra
våningar i hotellet. Fyra programsalar, ett konstutställningsrum med
fanzinehörna, en con suite, ett spelrum, ett dealers room, ett programrum för
barnen, och ett green room (dit programdeltagarna kan gå för att förbereda
sig eller bara slappna av). Consviten (det är ett rum med läsk, snask och
smörgåsar, där det är meningen att folk ska kunna sitta och umgås) låg
faktiskt ganska centralt, men den var inte särskilt utnyttjad ändå. Många
människor satt i korridoren där registreringsborden stod, men man såg aldrig
särskilt många på samma ställe samtidigt. Programsalarna såg alltid lite
halvtomma (om inte nästan helt tomma) ut.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Nobelpriset i psykohistoria</title>
<pubDate>Fri, 17 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/nobelpriset-i-psykohistoria/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/nobelpriset-i-psykohistoria/</guid>
<description>&lt;p&gt;Om nu någon har missat det: &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Paul_Krugman"&gt;Paul Krugman&lt;/a&gt;, som får Nobelpriset i ekonomi i år, kom in på denna bana för att han &lt;a href="http://krugman.blogs.nytimes.com/2008/05/04/economic-science-fiction"&gt;ville bli psykohistoriker&lt;/a&gt;. (Om du -- liksom en kille jag pratade med häromdagen -- inte förstår vad jag syftar på har du läst för lite Isaac Asimov. Särskilt böckerna om Stiftelsen.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://nielsenhayden.com/makinglight/archives/010673.html"&gt;Via Making Light&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Var får de sina idéer ifrån?</title>
<pubDate>Sun, 05 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/var-far-de-sina-ideer-ifran/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/var-far-de-sina-ideer-ifran/</guid>
<description>&lt;p&gt;Egentligen tycker jag inte att det här med idéer är så svårt. Det behövs bara
att man tar vara på alla associationer man gör, och spinner vidare på de
bästa. Att bli författare och faktiskt skriva romaner är en annan sak. Ibland
undrar jag ändå hur de gör för att avgöra vilken idé som faktiskt kan funka
och bli en säljande bok.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Följande beskrivning är till exempel tämligen… fantastisk.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Det är jobbigt nog att vara succubus utan att dessutom vara bokhandlare. När
man träffar på den hetaste killen den här sidan böckerna och det visar sig
att han är ens favoritförfattare - då måste man ju hålla tassarna från honom!
Om man äter honom kan han ju inte skriva mer…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(från &lt;a href="https://sfbokhandelnmalmo.blogspot.com/2008/09/who-would-you-not-kick-out-of-bed-1-mn.html"&gt;SF-Bokhandeln i Malmö&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag kan inte bestämma mig för om jag tycker att det här låter jättetöntigt
eller ganska kul. En bok om böcker och attraktiva författare. Det är förstås
fullständigt legitimt, men ändå: &amp;quot;titta, böcker är faktiskt jättesexigt,
särskilt när man kombinerar dem med söta och koffeinhaltiga drycker!&amp;quot; (Enligt
förlagets text dricker denna succubus många white chocolate mochas.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Somliga böcker tycker jag att det är roligare att läsa om än att faktiskt läsa.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Vår tid i backspegeln</title>
<pubDate>Sun, 28 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/var-tid/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/var-tid/</guid>
<description>&lt;p&gt;Sen jag fick den i huvudet första gången har den här tanken kommit tillbaka till mig gång på gång: undrar hur det skulle vara att färdas till framtiden (hoppa över tiden emellan, alltså) och hamna i ett lajv eller något reenactment-sällskap som handlar om vår egen tid. Det skulle förmodligen vara en konstig blandning, och en del detaljer som vi se som ganska perifera skulle stå ut som väldigt viktiga. Har ni sett några såna där roliga teckningar som framställer människokroppen omskalad efter hur mycket känsel man har i olika delar? Jättestora läppar och fingrar, korta små ben.  Att se sin kultur omskalad på det sättet, efter hur stor betydelse olika saker haft för en specifik senare epok, det skulle kunna vara väldigt kul -- och lite läskigt.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Vårt sf-kulturarv</title>
<pubDate>Mon, 22 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/vart-sf-kulturarv/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/vart-sf-kulturarv/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag läser en bok. Här är en rad:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;covers. The washroom feels like a sleek spaceship, a milennium&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fast nästa rad börjar inte alls med det ord som min hjärna förväntar sig.
Nästa ord är &amp;quot;away&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ganska lustigt. Säga vad man vill om Star Wars, men vist har de ursprungliga
filmerna lämnat sina bestående avtryck i vår kultur. I min hjärna också!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Världen utan oss</title>
<pubDate>Sun, 07 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/varlden-utan-oss/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/varlden-utan-oss/</guid>
<description>&lt;p&gt;En sak i &lt;em&gt;Book of the New Sun&lt;/em&gt; som gjorde starkt intryck på mig var
känslan av att ha så mycket av mänsklighetens sönderfallande lämningar under
Severians fötter. Sand av nedmalna gamla städer, och gömda och glömda rester
av äldre tider.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/varlden-utan-oss/the_world_without_us.jpeg" alt="Bokomslag: The World Without Us" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Just nu läser jag en bok som inte är sf, men ändå har stor sf-relevans:
&lt;em&gt;The World Without Us&lt;/em&gt; av Alan Weisman. Boken kom ut förra året, och
har sålt väldigt bra, men jag har inte kommit mig för att läsa den förrän nu
trots att jag genast blev intresserad när jag såg den. Det här är en
fantastisk bok, som handlar om människans påverkan på planeten och livet här,
och ett stort tankeexperiment med hur det skulle gå om vi alla plötsligt
försvann och övrigt liv fick breda ut sig som det vill och kan. Guldgruva som
källmaterial för världsbyggande sf-författare!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad skulle hända om människan försvann? Hur länge skulle våra byggnader stå
kvar, hur skulle livet klara sig, vad skulle komma efter oss? Ganska
fascinerande. Weisman går till undangömda och relativt opåverkade platser,
och tillbaka i tiden till före människan, för att hitta ledtrådar till vad vi
har för total inverkan på ekosystemen där vi befinner oss. Jag måste också
säga att han skriver väldigt bra och medryckande, det är en både läsvärd och
läsbar bok.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det handlar också om hur våra byggnader och vår teknologi står sig med tiden.
Här har vi Severians sand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Scientific American skrev en del när boken kom ut, bland annat hade de en
tidslinje för New Yorks sönderfall. &lt;a href="http://www.sciam.com/article.cfm?id=an-earth-without-people"&gt;Här kan man hitta
artikeln&lt;/a&gt; om man
skulle ha missat den.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Läser man inte den här boken är det i alla fall värt att känna till vad man
missar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Med viss tvekan kategoriserar jag detta som en recension, trots att det
knappt är det. Men det handlar i alla fall om en bok.)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Lömsk ström</title>
<pubDate>Mon, 28 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/lomsk-strom/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/lomsk-strom/</guid>
<description>&lt;p&gt;Vad kallar man det? Slipstream? Weird fiction? Fast det kanske bara gäller om
det är författare från genreghettot som skriver?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag hade ingen aning om att Kate Atkinson skrev fantastik. Det enda jag läst
av henne tidigare var den tragikomiska familjehistorian &lt;em&gt;I muséets dolda
vrår&lt;/em&gt;, som visserligen hade en något fantastisk utångspunkt (huvudpersonen
minns saker från innan hon föddes, och vet en massa saker som annars bara
allvetande författarröster brukar kunna veta) men annars var gediget
planterad i en fullt igenkännbar version av vår verklighet. Jag köpte
novellsamlingen &lt;em&gt;Not the End of the World&lt;/em&gt; för att jag gillade Atkinsons sätt
att skriva och hade tänkt läsa mer av henne oavsett vad det var för något.
Dessutom var boken billig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och så visar det sig vara fantasynoveller. Jag har läst en hel del liknande
på senare år, ibland nominerat till Hugo eller Nebula: berättelser som
utspelar sig i en nästan vardaglig och realistisk verklighet, men där
någonting bryter igenom och antyder underligheter utanför det vanliga.
Regnet, är det bara ett litterärt grepp för att illustrera huvudpersonens
känslor, eller är det verkligen så att hennes tårar framkallar regnväder?
(Kan förresten någon identifiera den här novellen åt mig? Nominerad till
något för högst tre-fyra år sedan. Om en tjej som åker till Japan.) Faktum är
att de här Atkinson-novellerna hittills är mycket mer oblygt fantastiska än
så.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag som trodde att jag skulle läsa lite mainstream också.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inte för att jag klagar!&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Jag kommer till Uppsala imorgon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För övrigt önskar jag att jag vore bättre på att komma på klatschiga rubriker
för mina inlägg.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Den ungdomen...</title>
<pubDate>Mon, 14 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/ungdom/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/ungdom/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag läste nyligen &lt;a href="http://www.locusmag.com/Features/2008/07/cory-doctorow-natures-daredevils.html"&gt;en essä av Cory Doctorow om att skriva för ungdomar&lt;/a&gt;. Han skriver där att unga människor &amp;quot;really use books as markers of their social identity&amp;quot;. Det var ganska fint formulerat, även om jag inte är säker på att jag vet vad det betyder i verkligheten alla gånger. Fast jag minns en tid då jag alltid hittade naturare (såna som gick naturvetenskaplig linje på gymnasiet) vart jag än kom, och man vanligen kunde prata med dem om miniräknare (snabbt uttömt, men kärt samtalsämne) och bolla gamla skämt ur &lt;em&gt;Liftarens guide till galaxen&lt;/em&gt;. De där böckerna hade verkligen ett starkt värde som gemensam referensram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eftersom jag aldrig har knutit mig själv särskilt starkt till någon särskild musikstil har böcker alltid varit mycket viktigare än musik när jag försökt definiera mig själv. &lt;a href="http://www.duarvaddulaser.se"&gt;Du är vad du läser&lt;/a&gt;? Kanske det.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har säkert nämnt någon gång att jag blev lite förbluffad när en kille berättade att William Gibson gav honom en identitet, men sedan insåg att det var helt rimligt och vettigt. Killen var någon sorts datornörd, som när han läste lite cyberpunk insåg att det fanns ett sätt att se på det som han gjorde som coolt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Några andra reflektioner? Hade ni andra några böcker som gick laget runt i bekantskapskretsen i tonåren, eller som blev kult på något plan?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Egentligen hade jag tänkt skriva om mina första planer på att skriva en sf-roman i 14-årsåldern, och vad de stupade på, men det får bli nästa gång.)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Nyutkommet</title>
<pubDate>Sun, 22 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/nyutkommet/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/nyutkommet/</guid>
<description>&lt;p&gt;På en kongress någon gång för länge sedan, förmodligen i slutet av 90-talet,
mötte jag en man som förklarade att han bara läste ny sf. Med det vidade det
sig att han menade sådant som skrevs i början av 80-talet, sisådär 15 år
tidigare. &amp;quot;Nytt&amp;quot; och &amp;quot;gammalt&amp;quot; är ju en fråga om perspektiv, och vad man har
för sorts gradering på sin måttstock.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Själv gjorde jag precis den intressanta iakttagelsen att de fem senaste
böckerna jag har läst är sådana som kom ut 2007 eller 2008. 22 av de 57
senaste böckerna jag har läst har varit högst två år gamla (det är allt som
finns i den läsjournal jag har med mig här i utlandet). Jag är helt säker på
att det inte var så om jag skulle titta längre tillbaka, då lutade jag mer åt
att läsa gamla klassiker och sådant jag blivit rekommenderad av andra, och
nästan ingenting som nyss kommit ut. Jag kände helt enkelt inte till de
aktuella författarna, och hade inte koll på vad som var nytt och bra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Två saker bidrar till att jag läser fler nya böcker, särskilt det senaste
året.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;RSS, som hjälper mig att hålla koll på &lt;a href="http://locusmag.com"&gt;Locus online&lt;/a&gt; och andra källor till information online, så att jag vet något om vad som är på gång i bokvärlden. Det har jag använt mig av i tre år, eller vad det nu kan bli.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hyllan för nyinkommen science fiction på biblioteket. Det här gäller bara det senaste året, för säga vad man vill: på svenska bibliotek finns inte en hylla med ny sf och fantasy i hårdpärm. På svenska bibliotek kan man (nästan) aldrig läsa engelskspråkig fantastik i tid att hinna nominera den till Hugon, men det kan man faktiskt här.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Senast läste jag &lt;em&gt;The Dragons of Babel&lt;/em&gt; av Michael Swanwick, och den kan jag
verkligen rekommendera. Läs också min &lt;a href="http://lablit.com/article/389"&gt;recension av &lt;em&gt;Final
Theory&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, en sorts vetenskapsthriller.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För övrigt anser jag att det är märkligt att Upsalafandom online numera
verkar bestå till så stor andel av folk som bor i Kanada. Finns det ingen mer
därhemma som har något intressant att säga? (Jag har det inte alltid, men jag
harvar på eftersom Johan A gav mig en föreläsning om hur viktigt det är att
inte se bloggandet som ett tillfälligt åtagande ;-)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Mer om sf-definitioner!</title>
<pubDate>Mon, 16 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/mer-om-sf-definitioner/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/mer-om-sf-definitioner/</guid>
<description>&lt;p&gt;Detta ständigt återkommande ämne. Ni som har varit på ConFuse och träffat
Adam Roberts har säkert haft tillfälle att diskutera science fictions sanna
natur och sånt. För att ge lite mer näring till såna diskussioner vill jag
bara presentera en liten observation jag gjort.
&lt;a href="http://lablit.com"&gt;LabLit.com&lt;/a&gt; är en webbplats som handlar om forskare i
litteraturen. Där finns en &lt;a href="http://lablit.com/the_list"&gt;lista över olika
verk&lt;/a&gt;, som inleds med en liten förklaring av vad
LabLit är för något. Där står så här:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Please note that 'lab lit' is not 'science fiction’; briefly, lab lit fiction
depicts realistic scientists as central characters and portrays fairly
realistic scientific practice or concepts, typically taking place in a
realistic – as opposed to speculative or future – world.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;För att vara rättvis har man tagit med en &amp;quot;crossover&amp;quot;-kategori, som är
science fiction med extra realistiska forskarsituationer. Det lustiga är vad
man finner när man tittar närmare i huvudlistan, alltså inte
crossover-listan. Där hittar man flera författare vi känner igen som
sf-författare, och de flesta av deras verk är såna vi är vana vid att tänka
på som sf -- vilket de enligt redaktören här inte alls är. Som andra har
påpekat är ganska mycket av den heta nya sf som kommer ut nu sådan som
utspelar sig i nära framtid, eller i en alternativ nutid, så det är kanske
inte så konstigt att gränserna är flytande. Fast det är ganska intressant att
tänka på. &lt;em&gt;Antarctica&lt;/em&gt; av Stan Robinson, &lt;em&gt;Lust&lt;/em&gt; av Geoff Ryman -- inte
science ficton?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är kanske här man hittar nyckeln till att introducera sf för folk som
inte gillar sf: böcker som inte är så som de föreställer sig att science
fiction är.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Ståldoktorn</title>
<pubDate>Mon, 02 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/staldoktorn/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/staldoktorn/</guid>
<description>&lt;p&gt;Världen innehåller för mycket dumt och dåligt. Låt oss fylla den med skoj,
och vara mer lekfulla! Leksaker åt alla!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det låter bra, om än en smula för sötsliskigt kanske. Fast inte om man är en
galen vetenskapsman, och kombinerar budskapet med att hävda att man tänker ta
över världen. Med robotar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gulliga saker är suspekta, inte riktigt trovärdiga. När Doctor Steel
kombinerar visionen om en roligare värld med sitt fascistiska bildspråk och
sin emellanåt skräckfilmsaktiga musik blir resultatet lustigt nog inte bara
ett ironiskt uttalande om utopins omöjlighet, utan en mer äkta känsla av att
drömmen om Bra Saker trots allt är giltig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doctor Steel är musiker, artist, designer, kulturpersonlighet. Han lever på
samma populärkulturella metanivå som till exempel &lt;a href="https://sv.wikipedia.org/wiki/Den_Maskerade_Proggaren"&gt;den maskerade
proggaren&lt;/a&gt; (och allt
annat som förekommer i &lt;a href="http://www.kaptenstofil.net"&gt;Kapten Stofils
tidning&lt;/a&gt;), fast är mer multimedial. Definitivt
&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=QBrQ9Hkd6h0"&gt;befriad från gullighet.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han är också ledare för en armé av leksakssoldater. Alla kan gå med.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/staldoktorn/enlist.jpeg" alt="Propagandaposter för Doctor Steel" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag gillar Doctor Steel. Jag har tittat på hans roliga propagandafilmer en
massa gånger, och spelar hans musik då och då (hittade den först på hans
&lt;a href="http://www.myspace.com/drsteel"&gt;Myspace-sida&lt;/a&gt;). Någon leksakssoldat blir jag
ändå aldrig. Folk som marscherar i takt, även om det är i ett försök att vara
i otakt med alla andra, ger mig alltid skräckrysningar.
&lt;a href="http://www.thewave.tk"&gt;Obehagskänslor&lt;/a&gt;. Jag kan inte med att gå med i någon
armé, där går gränsen för mig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men jag kan ju uttrycka vissa sympatier för Saken. Och cylinderhattar. Och
labbrockar i blank PVC. Och robotar. Jag
&lt;a href="http://worlddominationtoys.com/drsteel/about/emperor.htm"&gt;citerar&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;As World Emperor, Dr. Steel strives to rebuild the world, free from
boredom, fear and war. Creating a place where fun is the top
priority.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Fast jag föredrar förstås i praktiken att ersätta hans &amp;quot;singular vision&amp;quot; med
en massa spretiga parallella visioner.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gå nu allihop och roa er med
&lt;a href="http://worlddominationtoys.com/drsteel/enter.html"&gt;webbskojigheter&lt;/a&gt; i Doctor
Steels bistra och flashifierade leksaksland!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Jag skolkar</title>
<pubDate>Mon, 26 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/jag-skolkar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/jag-skolkar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Hej alla glada Upsala-fans! Idag har jag inte hjärnceller över till den här bloggen, eftersom de allihopa är sysselsatta med annat (klä om stolar, bada barn, redigera fanzine, skriva recension, få galna idéer om vad man skulle kunna konstruera av gamla väckarklockor...). Jag får lite mindervärdeskomplex ibland när jag ser de riktigt ambitiösa bloggarna på webben, de som lyckas skriva flera djupa och välformulerade inlägg om dagen, själv orkar jag inte på långa vägar posta om alla intressanta saker som passerar min hjärna. Jag vill stanna upp och suga på tankarna först, och det hinns inte alltid riktigt med.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I stället för att skriva något idag skickar jag er vidare till  &lt;a href="http://www.scifi.com/sfw/column/index.php"&gt;kolumnisterna på SciFi.com&lt;/a&gt;, de skriver också en massa intressanta saker som jag oftast inte tar mig för att läsa.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Science fiction, känslorna och själen</title>
<pubDate>Mon, 19 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/science-fiction-kanslorna-och-sjalen/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/science-fiction-kanslorna-och-sjalen/</guid>
<description>&lt;p&gt;På sistone har jag läst ett par saker som fått mig att fundera lite på det här med den vacklande och vinglande inställningen till känslor i science fiction. Det finns säkert väldigt mycket att säga om saken, men för tillfället knattrar jag bara ur mig ett par lösryckta tankar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En bok jag läser nu (Final Theory, en vetenskapsbaserad thriller av Mark Alpert) innehåller en person som lämnat fysiken för att syssla med robotar och artificiell intelligens. Han säger vid något tillfälle att människan är för dum för att kunna hålla fred. Han började syssla med AI i förhoppningen att vi skulle kunna lära oss mer om oss själva på den vägen och så kanske kunna nå en högre form av medvetande eller mognad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag läste också artikeln &lt;a href="http://www.gwup.org/skeptiker/archiv/2004/4/mad_scientist.html"&gt;Von allen guten Geistern verlassen?&lt;/a&gt;, som handlar om &amp;quot;galna vetenskapsmän&amp;quot; på film. Där sägs att det som skiljer de riktigt onda forskarna från de som bara är tragiska är känslorna. Det är ett exempel på det ganska vanliga sf-motivet att det är känslorna som gör oss mänskliga, och de som distanserar sig från känslorna (till exempel till förmån för att renodla sitt förnuft) också förlorar sin mänsklighet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I det första exemplet är det känslorna som är farliga, och man är ute efter ett sätt att kunna vara smart nog att komma runt deras destruktiva tendens. I det andra exemplet är det förnuftet som är farligt, och känslorna som är den räddande aspekten. I båda fallen handlar det om kärnan i mänskligheten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det verkar också vara ganska vanligt i en viss sorts äldre sf att tillskriva människor en sorts speciell egenskap X, som gör oss mer överlevnadsfähiga än de främmande varelser vi konfronteras med. Jag har intrycket att den här egenskapen ofta är känslobaserad. Samtidigt är ganska mycket sf väldigt cerebral, fokuserad på att beskriva sätt att tänka sig ur problem. Man måste hålla huvudet kallt och göra det som är förnuftigt. Förnuft och självmedvetande får ofta det som definierar &amp;quot;mänsklighet&amp;quot;. Jag tänker på C.S.Lewis begrepp hnau, en förnuftig varelse som är likvärdig människan. I annan sf finns det ganska ofta hnau som tillverkats av oss, som robotar, AI:er, eller &amp;quot;upplyfta&amp;quot; djur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sf är också mycket dualistisk: man kan dela upp en människa i kropp och själ, eller snarare hårdvara och mjukvara. En välanvänd kliché är det här med uppladdning, folk som överför sitt medvetande och sin personlighet till en dator (eventuellt försedd med en robotkropp för att kunna manipulera omvärlden). Man tänker sig möjligheter att kunna skriva om sin personlighet, att knoppa av minnen och gömma dem för sig själv, att förlänga sinnena till att uppfatta sånt som människor inte kan eller kontrollera andra sorters kroppar i form av rymdskepp eller vad det nu kan vara. Det är tydligt att man inte tänker sig att någonting essentiellt går förlorat om man gör sig av med kroppen, även om det finns något väldigt sinnligt i flirtandet med tanken på kroppar med utökade förmågor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har ett litet problem med hela den här uppladdnings-idén, och det är just det där med känslor. Hur mycket av vår personlighet sitter inte i den ständiga återkopplingen med kroppen? Alla manér, reflexer, instinkter. Ganska mycket självuppfattning, hur man bedömer sin relation till andra utifrån hur man fysiskt positionerar sig i närheten av varandra. Alla passioner, all längtan, motivation, sorg... Vi är fullständigt marinerade i hormoner, och det är en ganska komplex apparat det här med att reagera på saker. Vi känner känslorna i kroppen: pulsen, ansiktstemperaturen, muskelspänning. Jag kan inte se det som särskilt lättvindigt att översätta detta till något som liknar ett datorprogram, och jag kan tänka mig att det stackars amputerade medvetandet skulle dras med svåra fantomsmärtor. Man kan tala om själen som en aspekt av människan, men jag har så svårt att se den som en separat del.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hela saken var roligt hanterad i Robert Sheckleys humoristiska (och tragiska) Mindswap, där en person färdas kring galaxen genom att byta kropp med andra varelser. Han förlorar ganska mycket av sin personlighet och känsla för sig själv, vilket känns rätt realistiskt. Det känns ändå som något rätt ovanligt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Känslor är ju en sorts förnuftets genvägar, ett sätt att tänka som inte behöver passera det långsamma medvetandet varje gång ett beslut ska fattas. Känslor kan vara baserade i instinkter, men de är starkt formade av erfarenheter. Vi gillar ofta saker vi känner igen, vi bromsar och girar innan vi hinner bli medvetna om hindret på vägen, vi upprepar gamla misstag, vi kan träna oss i att bli mer optimistiska. Allt hänger på att vi har sett och reagerat på saker förr, och att hela systemet lärt sig reaktionen. Det har ju dessutom visat sig att känslor är i princip nödvändiga för att man ska kunna klara av att fatta ett rationellt beslut, det räcker inte med att förstå alla delar av problemet. Kanske är hela dikotomin känslor-förnuft en falsk uppdelning?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Å andra sidan kan man se det som att medvetandet är ganska onödigt, det skulle kanske gå att klara sig med bara förnuft genom känslor och instinkter. Peter Watts har visst utvecklat det tankespåret i sin &lt;em&gt;Blindsight&lt;/em&gt;, men jag har inte läst den ännu och vet inte vad han gör av det förutom att det lär ska vara läskigt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det här är i stort sett gamla tankar, som jag haft sedan länge, fast lite i nytt ljus. Ska man ta populärkulturen på allvar som en spegling (eller förmedlare, orsak och verkan är väl inte alltid helt klar) av människors känslor får man säga att många är rädda för galna vetenskapare i någon form. Galenskap kan komma i form av för mycket känslor eller för litet känslor, men den kalkylerade ondskapen verkar ofta mer skrämmande på film och i böcker än den okontrollerade ilskan (hämndlystnad är ofta rent glorifierad).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För att knyta tillbaka till det första exemplet ovan, med fysikern som blev AI-forskare: jag skulle vilja beskriva andlig mognad som förmågan att känna sina känslor tillräckligt väl för att veta när man ska följa dem och när man ska sätta sig över dem. Förmodligen behöver man en &lt;em&gt;känsla&lt;/em&gt; för det, för annars skulle man redan ha följt känslan innan förnuftet börjar sätta sig emot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har väl ingen riktig slutsats att knyta ihop det här med, mer än att upprepa att jag tycker att det är intressant att se olika människors (författares) tolkning av vad essensen i vår mänsklighet är, och särskilt vad den har för koppling till kroppen.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Skräck kontra sf</title>
<pubDate>Tue, 13 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/skrack-kontra-sf/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/skrack-kontra-sf/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ett av de nyare tillskotten i makens ganska imponerande rollspelssamling är
&lt;em&gt;Trail of Cthulhu&lt;/em&gt;. Jag bläddrade lite i den och råkade läsa beskrivningen av
egenskapen &amp;quot;Sanity&amp;quot;. Det slog mig att det här nog sätter fingret på en aspekt
av vad som gör att den här sortens skräck inte funkar på mig. Så här står
det:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Exposure to the truths of the Cthulhu mythos shatters the core of the human
psyche by stripping away all illusions of human significance, benign nature,
and loving God, leaving nothing but the terrifying vistas of stark, cosmic
nihilism.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;För mig ter sig det här fullständigt motsatt mot den grundläggande
inställningen i den mesta science fiction, nämligen att det finns en
signifikans -- till och med romantik -- i att upptäcka de enorma perspektiven
och själv vara en försvinnande liten varelse. Det finns äventyr mot en
kosmisk bakgrund, och själva livet ter sig desto mer viktigt i kontrast mot
rymdens tomhet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag läste &lt;em&gt;At the Mountains of Madness&lt;/em&gt; (såvitt jag minns, det var ett
tag sedan) var min starkaste reaktion att huvudpersonen var neurotisk och
överspänd. Det mesta som de upptäcker verkar inte uppenbart farligt, och jag
fick inte intrycket av att folks reaktioner var motiverade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man ska förstås skilja på Lovecrafts egna verk och vad folk har gjort av det
efteråt, men för mig ter sig själva utgångspunkten i citatet ovan väldigt
främmande och lite fånigt. Det spelar förstås på den där känslan man kan få
när man lär sig något som gör att man måste justera sin världsbild, och som
somliga tycker är mest läskig medan andra gillar och tar till sig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det som skrämmer mig är vanlig mänsklig grymhet eller dumhet. Okända saker
som gömmer sig i mörkret tror jag bara inte på, helt enkelt, och eftersom jag
är präglad på (eller bara mer disponerad för?) sf är min grundinställning att
nya kunskaper och nya förutsättningar är mer utmaning än lamslående hot. Jag
kan uppskatta skräckfilm för att den triggar någon sorts
fly-eller-slåss-reflex, men skräcklitteratur funkar nästan inte alls på mig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så har det i alla fall varit hittills, men jag måste erkänna att jag faktiskt
är ganska okunnig om skräcklitteratur. Har jag fullständigt missat någon
aspekt, eller är skräck bara inte min grej?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Lillebror</title>
<pubDate>Thu, 08 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/lillebror/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/lillebror/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nu har läst &lt;a href="http://craphound.com/littlebrother"&gt;Little Brother&lt;/a&gt; av Cory Doctorow (som jag laddade ner från nätet, se länken), och jag måste säga att jag verkligen gillade den. Den har allt som fick mig intresserad av sf från första början: smarta killar och tjejer som begriper tekniken och gör den till sin, samt spänning och äventyr och relevans för hur jag ser på världen omkring mig. Som jag också av en slump upptäckte i morse passar låten Eldblommor med &lt;a href="https://www.jamendo.com/artist/4363/elektrubadur"&gt;Elektrubadur&lt;/a&gt; ganska bra som soundtrack till både terroristattacken i början och en del av de mer dramatiska sammandrabbningarna senare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lite kul att svenska piratpartiet spelar en viss roll i boken. Med tanke på hur litet Sverige är få landet väldigt mycket uppmärksamhet ute i världen, tycker jag.  För övrigt vill jag till Sverige. Sista april gav mig hemlängtan, och jag tittade på webbkameran som visar universitetsparken flera gånger. Och så lyssnar jag på Elektrubadur, av liknande skäl. Jag är också lite avundsjuk på er som var på Åcon. Jag vill också!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Detektiver!</title>
<pubDate>Sun, 27 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/detektiver/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/detektiver/</guid>
<description>&lt;p&gt;Den här veckan har både jag och maken kommit hem från biblioteket med spontana fynd av deckarhistorier med fantastiskt anslag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag hittade &lt;a href="http://www.pyrsf.com/MetatemporalDetective.html"&gt;The Metatemporal
Detective&lt;/a&gt; på bibliotekets
hylla med nya böcker. Jag hajade till och tog en extra titt eftersom jag inte
förväntat mig att se Michael Moorcock på &lt;em&gt;Mystery&lt;/em&gt;-avdelningen, och sen blev
jag så nyfiken att jag bestämde mig för att ta med den hem och ta en närmare
titt. Moorcock kan ju vara lite
&lt;a href="http://sfweb.dang.se/h/blog/arkiv/2005_09_01_archive.html"&gt;svårtillgänglig&lt;/a&gt;
ibland, men den här boken verkade hålla en ganska rak stil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/detektiver/the_metatemporal_detective.jpeg" alt="Omslag till The Metatemporal Detective" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu har jag läst de två första berättelserna, och det är onekligen de gamla vanliga figurerna från Moorcocks Multiversum, fast i gammaldags deckarberättelsestil. Ganska trevligt, fast jag är inte säker på att jag tycker att det är mer än pastisch kombinerat med omtuggande av samma saker som de här personerna alltid gör.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante släpade hem &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Shadows_Over_Baker_Street"&gt;Shadows over Baker Street&lt;/a&gt;, som är en antologi där olika kända författare har skrivit Sherlock Homes-berättelser i lovecraftiansk miljö. Jag som aldrig begripit mig på Lovecraft har lite svårt att förstå grejen, men konceptet verkar ändå lite kul på något sätt. Och omslagsbilden är lite cool.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/detektiver/shadows_over_baker_street.jpeg" alt="Omslag till Shadows Over Baker Street" /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Spoileri, spoilera, spoileralla...</title>
<pubDate>Sun, 27 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/spoileri-spoilera-spoileralla/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/spoileri-spoilera-spoileralla/</guid>
<description>&lt;p&gt;I kommentarerna till mitt förra inlägg dök den gamla diskussionen om
&amp;quot;spoilers&amp;quot; upp igen. Hur mycket får man säga om en bok innan man förstör den
för folk som inte läst den ännu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag skriver seriösa recensioner brukar jag försöka undvika att avslöja
viktiga saker om handlingen. (Mer om recensioner har jag &lt;a href="http://sfweb.dang.se/h/blog/2007/01/hur-jag-skriver-recensioner.html"&gt;redan sagt på annan
plats&lt;/a&gt;,
se även &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2008/03/30/well-that-makes-life-easier"&gt;den stora diskussonen i sf-bloggvärlden
nyligen&lt;/a&gt;.)
När jag inte skriver seriösa recensioner tycker jag att det är allra roligast
att prata om just de där spännande detaljerna och de kritiska punkterna i
berättelsen. Slutet, särskilt oväntade vändningar. De där sakerna som fångar
mitt intresse, det är ju dem jag vill prata om!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag tycker också mycket om att läsa kritik, texter där man dissekerar
litteratur och hittar alla intressanta aspekter. Jag läser gärna böcker efter
att jag fått reda på vad det är som är häftigt med slutet. En period i
högstadiet lusläste jag boken &lt;em&gt;Fantasi och vetenskap i science fiction&lt;/em&gt; som
inte skulle ha varit hälften så kul om den inte tog upp mängder med exempel
från kända böcker och filmer, och därmed diskuterade kritiska saker i
handlingen. Klassiker är böcker som alla tar för givet att man vet vad de
handlar om, även om man inte läst dem, och någonstans kommer ju den kunskapen
ifrån.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så man kan ju säga att jag har en ganska respektlös inställning till det där
med att avslöja saker. Jag vill ju prata och skriva om det jag tycker är
coolt och intressant! Om jag verkligen går in på detaljer försöker jag komma
ihåg att varna, men jag tycker verkligen att det är orimligt att hålla inne
med små jämförelser och kommentarer i förbigående bara för att handlingen i
böcker ska vara någon sorts helig hemlighet. Inte bara orimligt, ärligt talat
tycker jag att det är fånigt. Jag inser att det kommer att göra folk
irriterade ibland, men det må i så fall vara hänt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om man verkligen inte vill veta något om en bok innan man läser den undrar
jag hur man avgör vad man ska läsa och inte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad tycker ni andra om saken? Låt oss nu få en riktigt hetsig debatt!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Kanadensiska sf-författare</title>
<pubDate>Thu, 24 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/kanadensiska-sf-forfattare/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/kanadensiska-sf-forfattare/</guid>
<description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SPOILERVARNING&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I detta inlägg nämns en mindre detalj från en bok, en detalj som av somliga
kan anses av betydelse för handlingen (även om jag själv inte tycker att det
har någon som helst betydelse, och troligen skulle ha blivit mer intresserad
av boken om någon sagt det till mig innan jag läste den). Jag upprepar:
&lt;strong&gt;SPOILERVARNING&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ett av mina små projekt sedan jag flyttade till Kanada har varit att bekanta
mig med kanadensiska sf-författare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.sfwriter.com"&gt;Rober Sawyer&lt;/a&gt; verkar vara det största namnet, i
alla fall om man räknar i allmän synlighet: han nomineras till Hugo-priset då
och då, är aktiv på nätet och dyker ofta upp på kongresser. Han verkar sälja
rätt bra också. Jag känner att jag borde knyta ihop mina intryck av
&lt;em&gt;Hominids&lt;/em&gt;, som jag började skriva om &lt;a href="./blogg/forsta_kapitlet_av_hominids.md"&gt;efter att ha läst första
kapitlet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag håller delvis med Tommy, som skrev att han tyckte att personskildringen
var dålig, men det var inget stort problem för mig. Det kanske blir träigare
om man läser uppföljaren, men i den här boken är folks personligheter inte
särskilt framträdande eller betydelsefulla. Det enda som störde mig lite var,
som jag sade från början, det gubbsjuka porträttet av den vackra unga
forskaren — men det visade sig faktiskt att hon bara hade en blek biroll i
boken, så det gjorde inte så mycket. Tyvärr tyckte jag inte handlingen var så
intressant. Visst, en neandertalare kommer till vår värld från ett parallellt
universum där de blivit dominerande och homo sapiens har försvunnit. Det ger
möjlighet att betrakta mänskligheten lite utifrån och diskutera hur det
skulle ha kunnat vara istället, men jag tycker inte alls att det gav något
nytt eller var särskilt intressant. Beskrivningen av neandertalarnas värld
skulle kunna vara från någon Le Guin-bok, fast om hon hade gjort det hade det
varit roligare skrivet. Fånigast är när en av huvudpersonerna tittar på en
stol och reflekterar över att den som tillverkat den förmodligen känner att
hon bidragit till samhället. Hur som helst är handlingen mycket enkel: Ponter
Boddit kommer till vår värld av en olyckshändelse, lär sig lite om oss och
blir sorgsen över hur vi förstör jorden (ja, jag sade ju att det inte var
särskilt originellt), och lyckas ta sig hem igen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lite kul var det i alla fall att det var en kvantdator som öppnade vägen
mellan världarna, precis som i &lt;em&gt;Brasyl&lt;/em&gt;. Jag får lust att skriva en artikel
om kvantdatorer och multiversum, för att bena ut begreppen. Vi får väl se om
jag kommer åt att göra det någon dag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/kanadensiska-sf-forfattare/futuristic_tales.jpeg" alt="FIXME" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Övriga kanadensiska författare jag provat på under tiden här är &lt;a href="http://www.brightweavings.com"&gt;Guy Gavriel
Kay&lt;/a&gt; (de två första Fionavar-böckerna),
&lt;a href="http://lostpages.net"&gt;Claude Lalumière&lt;/a&gt; (novellen &amp;quot;This Is the Ice Age&amp;quot;),
och &lt;a href="http://craphound.com"&gt;Cory Doctorow&lt;/a&gt; om han räknas (&amp;quot;When Sysadmins
Ruled the Earth&amp;quot; och ett par av serietidningarna med &lt;em&gt;Futuristic Tales of the
Here and Now&lt;/em&gt;). Kanske har jag missat någon författare, men dessa är de jag
minns just nu. Nyligen har jag också lånat en bok av &lt;a href="http://www.sfsite.com/charlesdelint"&gt;Charles de
Lint&lt;/a&gt;, och &lt;a href="http://tanyahuff.net"&gt;Tanya
Huff&lt;/a&gt; bor visst strax utanför Kingston så henne får jag
väl lov att läsa något av så småningom. Jag har också skaffat &lt;a href="http://www.edgewebsite.com/books/tess11/t11-sample.html"&gt;senaste
Tesseracts&lt;/a&gt;, en
antologi som verkar ganska trevlig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frågan är: spelar det någon roll varifrån en författare är? Ibland, ibland inte. Det beror väl på vad man skriver om. Och apropå det är det lika märkligt varje gång jag ser Åsa Larsson-böcker i bokhandeln här!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Många böcker blir det...</title>
<pubDate>Sun, 20 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/manga-bocker-blir-det/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/manga-bocker-blir-det/</guid>
<description>&lt;p&gt; Inledande förklaring: Jag tror inte att jag har postat det här inlägget tidigare, fast jag borde ha gjort det. Det skrevs nämligen för en vecka sen, men jag verkar ha glömt att klicka på &amp;quot;publicera&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag räknade just: strax över femtio böcker har vi köpt sen vi kom hit (för nytillkomna: familjen är i Kanada, av jobbanledningar, sedan september). Somliga har vi köpt nya till fullt pris, men de flesta är köpta på billighetsantikvariat och loppisar och så för mellan 25 cent och ett par dollar. Vi har inte skaffat någon bokhylla än, så de trängs i en garderob och ovanpå ett linneskåp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När vi kom hit hade vi fyra resväskor med oss, resten av alla våra saker lämnade vi i Sverige. På många sätt har det varit skönt att inte ha så mycket prylar, saker man måste ta rätt på och flytta runt och som är i vägen när man städar. Det är faktiskt inte så ofta jag verkligen har saknat något som vi lämnat. Det är symaskinen, några barngrejor som skulle ha varit med men i hasten blev kvarglömda, en vettig visp (verkar vara svårt att hitta vispar här som funkar för varm choklad och bottenredningar) -- och så böckerna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibland blir jag riktigt frustrerad över att inte ha dem. Böcker som jag plötsligt känner för att läsa och inte har i närheten. Böcker jag vill kolla upp saker i eller undersöka något som jag skulle vilja skriva om. Programmeringsböcker, kokböcker, uppslagsverk. Det finns ju bibliotek här, och jag är där en gång i veckan eller så, men det är inte alls samma sak som att bo ihop med en samling böcker jag känner väl. En viss brist på svenska böcker har de också.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Många av de böcker vi skaffat här kommer vi inte att ta med oss tillbaka till Sverige, bara en utvald andel. Det är en svår balansgång det där att hindra böckerna från att ta över hemmet totalt, samtidigt som man lyckas ha alla betydelsefulla böcker tillgängliga när man vill ha dem.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Redan de gamla pulpförfattarna...</title>
<pubDate>Fri, 11 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/redan-de-gamla-pulpforfattarna/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/redan-de-gamla-pulpforfattarna/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag läste just ett referat av novellen &amp;quot;The Microcosmic God&amp;quot; av Theodore Sturgeon, publicerad 1941. Den handlar tydligen om en man som skapar en sorts mikroskopiska varelser som lever mycket snabbare än människor, och låter dem evolvera under kontrollerade former. Meningen är att de ska passera människans utveckling så att man kan dra nytta av upptäckter och uppfinningar som de gör. Det går enligt planen först, men ganska snart drar de ifrån människorna så mycket att de inte går att förstå över huvud taget, än mindre kontrollera eller dra nytta av.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det verkar lite &lt;a href="https://sv.wikipedia.org/wiki/Singulariteten"&gt;bekant&lt;/a&gt; på något sätt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns många sf-idéer som har funnits längre än man tror.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och för övrigt kanske jag borde läsa något av Vernor Vinge någon gång. Borde jag det?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Fantasy från förr</title>
<pubDate>Sun, 06 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/fantasy-fran-forr/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/fantasy-fran-forr/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag läste nyligen &lt;a href="http://mycupoftea.blogsome.com/2008/03/30/stephen-donaldson-the-chronicles-of-thomas-covenant-the-unbeliever"&gt;den här reflektionen om att läsa Stephen Donaldsons verk
om Thomas
Covenant&lt;/a&gt;
och mäta den mot dess rykte. Det rimmar ganska bra med en del av mina intryck
av min pågående omläsning av Fionavar-trilogin av Guy Gavriel Kay.
Omslagstexten säger också att det är ett verk &amp;quot;in the tradition of J.R.R.
Tolkien and Stephen R. Donaldson.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns en massa egendomliga anledningar som samverkar för att få mig att läsa de här böckerna igen.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jag tyckte inte så mycket om dem när jag läste dem första gången (i högstadiet), och jag har alltid undrat varför.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jag har hört många säga bra saker om de här böckerna, och jag har väldigt vaga minnen av dem. De kunde vara kul att komma ihåg, som fantasy-allmänbildning så där.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fantasybokgruppen jag är med i läste första delen för ett tag sedan. Jag känner utmaningen att lära mig läsa lite mer renodlad fantasy, om inte annat för att prova hur jag reagerar på det nuförtiden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ett läsprojekt sen jag kom till Kanada har varit att läsa kanadensiska författare, och Kay är ju en sådan.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Fast min käre make skakade på huvudet och sade att de inte var bra böcker,
och att jag borde läsa något nyare av Kay. Det är ju ändå Fionavar-böckerna
som är mest kända, och läser jag för att allmänbilda mig är det ju dem jag
borde ta mig an. Nu har jag kommit halvvägs in i andra boken, och jag är lite
kluven, kan man säga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I första boken tyckte jag fortfarande att det var fint och stämningsfullt med
det högtidliga språket och den kosmiska Signifikansen av allt som händer, men
nu börjar jag tröttna. Alla verkar ha någon fantastisk stor roll att fylla,
och allt hänger samman. Det är en känsla av Öde och Förutbestämmelse över
alltihop, som ett jättestort men ganska mekaniskt spel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den enda av de gamla storslagna berättelser som den här fantasytraditionen
inspireras av som jag faktiskt har läst ordentligt (två gånger också) är
Niebelungensången, men jag tror ändå att jag kan säga att jag fattar vad det
är för känsla de här författarna (Kay, Donaldson, Tolkien, m fl) försöker
återskapa eller bygga upp. Det biter bara delvis på mig som läsare, och i det
här fallet mindre än många andra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De bitar jag tycker bäst om är de där de vanliga, små och vardagliga
människorna tittar fram. Det är sådant jag kan känna med, och kanske också
identifiera mig med. Det jag gillar med &lt;em&gt;Sagan om Ringen&lt;/em&gt; (får man
fortfarande kalla den så?) är att hoberna inte är särskilt märkvärdiga
egentligen, bara sega och uthålliga. De har sin storhet i att de överträffar
sig själva, och i grund och botten är väldigt jordnära. Det jag gillar hos
Lewis (ja, jag framhärdar i att gilla både Narnia och Rymdtrilogin, trots
allt folk säger) hänger väldigt mycket på samma kvalitet, att barnen är så
vanliga och strapatserna de är med om så vardagligt obekväma. Hjältarna
fryser och svälter och bråkar inbördes och är allmänt mänskliga. Det finns en
massa mänskliga svagheter i Fionavar också, men det är också av de mer
storslagna eller svårmodiga slaget (törs jag använda ordet &lt;em&gt;melodramatisk&lt;/em&gt;?):
svartsjuka, självförakt, dödslängtan, och så vidare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag tror att jag uppskattar berättelsen mer nu än när jag läste den första
gången, men det är på ett distanserat sätt. Det är omöjligt för mig att leva
mig in i händelserna, att känna mig särskilt engagerad av hela spelet om
status och att visa sig på styva linan som folk rätt mycket ägnar sig åt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sak jag också har svårt att förstå är vad det är som gör Fionavar till
ur-världen, den viktigaste av dem alla, själva grunden för existensen. Även
om det finns massor av magi och sånt finns det liksom inget som övertygar mig
om att Fionavar är särskilt speciellt. Folken där är väldigt stolta och ädla
och så där, men de verkar inte ha historia eller kultur eller något sådant
som ger intryck av att vara särskilt stort eller gammalt eller kosmiskt
centralt. Det är liksom en renässansliknande kultur (utan högteknologi) och
med alver och ädla vildar (nåja) som lever i områdena runtomkring. Inget
speciellt. Och jag får inte riktigt känslan av att världen är gammal, som
ändå Midgård väldigt tydligt är i &lt;em&gt;Sagan om Ringen&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi får väl se om jag orkar läsa den tredje delen också. Egentligen vill jag
det, för annars vet jag ju fortfarande inte riktigt vad jag pratar om, fast
frågan är om jag känner mig tillräckligt intresserad. Det finns ju andra
böcker som lockar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Mot stjärnorna via Torontos lokaltrafik</title>
<pubDate>Mon, 31 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/mot-stjarnorna-via-torontos-lokaltrafik/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/mot-stjarnorna-via-torontos-lokaltrafik/</guid>
<description>&lt;p&gt;Här kommer en liten snabb sammanfattning av intrycken från sf-kongressen Ad Astra i Toronto nu i helgen. Möjligtvis kommer det lite djupare tankar senare, om jag orkar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ad Astra är en kongress med lång historia. På en fest på lördagskvällen pratade jag med en man som tyckte att Ad Astra var bättre förr när det var mer fokus på litteratur, en smalare och mer genomtänkt kongress som författare gillade. Många som brukade gå på Ad Astra tycker inte att det är intressant längre, sade han, och han trodde inte att det gamla gardet skulle ha bjudit in en författare som Kevin J Anderson som den centrala författargästen (han är känd för att skriva media tie-ins, böcker som baserar sig på Star Wars och X-Files -- samt uppföljare till &lt;em&gt;Dune&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I en korridor på söndagens förmiddag pratade jag med en annan man, som sade att Ad Astra är en kongress på uppåtgående, som blir bättre och bättre: bredare program, större maskerad och mer rutinerad kommitté. Så det är fråga om vad man är ute efter, antar jag. Det var definitivt ganska många unga utklädda människor där, som gick på dansverkstad och paneler om hur man tillverkar maskeraddräkter, men som inte syntes till på festerna eller i con-sviten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det där med con-svit (con suite heter det i original) är en lite ny grej för mig. I stället för att baren är kongressens hjärta, som vi är vana vid hemma (och på brittiska kongresser) är det en speciell svit man går till där det finns gratis mat -- det vill säga godis. Ibland finns det dryck också, och jag hörde folk skryta om andra kongresser där det minsann till och med finns öl i con-sviten. Fast jag hörde också en kille skryta om en fantastisk kongress där man hade femtielva sorters läsk, och hur fantastiskt det var. Hmm. Jag tror att jag har svårt att förstå grejen med så många sorters läsk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante och jag funderade lite på om det är hälsosammare att ha det sociala umgänget kring chips och läsk snarare än öl, men i slutändan är jag inte så säker. De amerikanska fansen är i genomsnitt rätt så omfångsrika, och jag tror att jag ser ett samband mellan detta och den fria tillgången på sockerhaltig föda och dryck.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag var med i fyra paneler. Det allmänna intrycket var att det inte var någon riktig ordning och reda på panelerna. Att programmet ändras i sista minuten är ofta oundvikligt, men det var ett rent oerhört manfall bland panelisterna. Den enda fulltaliga panel jag såg var den som handlade om hur man rekryterar frivilliga till kongresser -- det var alltså en panel med engagerade personer på insidan. Det var heller nästan inga som visade sig i &amp;quot;green room&amp;quot; innan panelerna -- tanken är att man ska hinna hälsa på varandra och prata ihop sig först, men det verkade ingen bry sig om. Jag saknade svensk fandoms duktiga panelvallare, som ser till att folk vet var de ska vara och vad de ska göra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diskussionerna var rätt roliga ändå. Bäst var panelen &amp;quot;Through Rose-Tinted Goggles&amp;quot;, om steampunkens rötter. Vi var två i panelen, men en kille i publiken fick komma upp och vara med eftersom han hade rätt bra synpunkter och tankar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I stort sett tyckte jag inte riktigt att det var min sorts kongress, men jag hade rätt kul ändå. Och jag fick rabatt på medlemsskapet för att jag var med i fyra paneler, vilket satt ganska fint i plånboken. Vi bodde i partykorridoren, så det fanns massor av fester på både fredag och lördag kväll, och jag pratade med flera roliga och intressanta personer. Jag kunde ha partat mycket mer, men jag fånigt nog tyckte jag att det var oerhört skönt att krypa ner i en härlig hotellsäng och därför gick jag inte tillbaka till festerna igen efter att jag kom till vårt rum vid midnatt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är lite jobbigt att vara på kongress med en tvååring, eftersom vi båda föräldrar måste turas om att vara barnvakt och hålla dottern på gott humör. Det går, men det blir liksom en halv kongress per person. Men vänta bara tills hon blir större, hon kommer att få en oerhörd världsvana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi passade på att turista lite i Toronto också, hela fredagen. Det är en rätt skojig stad. Vi promenerade genom deras väldigt stora Chinatown, besökte en butik som är känd som en av nordamerikas få kvarvarande specialiserade sf-bokhandlar (såg rätt liten ut jämfört med sf-bokhandeln i Stockholm, men de hade &lt;em&gt;bara&lt;/em&gt; böcker och tidskrifter), och jag fick en privat visning av Judith Merril-samlingen på stadsbiblioteket -- en forskningssamling av sf och fantasy, som grundlades genom en donation från författaren och redaktören Judith Merril. Sen gick vi på Royal Ontario Museum och tittade på kinesiska gravar, dinosaurieskelett och uppstoppade fåglar, samt en rolig utställning med tidiga skrivmaskiner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi kom tillbaka till hotellet rätt sent på fredagskvällen, så vi missade allt som hände då. Hotellet låg inte direkt centralt -- fast när jag sade det till en person i kommittén verkade han lite förnärmad, och påpekade att de valt hotellet för att det var så lätt att ta sig till. Hmm. Det är väl relativt som vanligt, men det tog ändå mellan en halvtimme och en timme att ta sig från centrum, först med spårvagn och sen med buss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En rolig grej med Ad Astra var att det fanns ett helt programspår om rymden och naturvetenskap. Jag hann inte se så mycket av det, fast jag var ju själv en del av det. De hade programpunkter om vetenskapskommunikation, specialistpaneler som åhörarna kunde ställa frågor till, och massor av information om flyg och rymdprogram och sånt. Den lokala amatörastronomiska föreningen var också där och informerade, och hade en liten stjärnskådarstund på parkeringsplatsen utanför på lördagskvällen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Storleken på kongressen var nog ungefär som de brittiska påskkongresser jag varit på, någonstans mellan 500 och 1000 medlemmar, fast det kändes mycket mindre. Lokalerna var ganska utspridda i hotellet, det fanns många parallella programpunkter hela tiden, och de författare som var där var mestadels sådana som jag inte läst eller inte känner till. Kevin J Anderson är förstås ett stort namn, men inte särskilt intressant i mina ögon. Robert Sawyer var där, men jag lyckades bara se honom på avstånd. Det var inte så särskilt hög nivå på det jag såg av programmet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Just nu känner jag mig ganska upplyft efter en helg full av möten med folk, samtidigt som jag känner mig lite vagt nedslagen över det faktum att jag inte är så bra på allting som de fans jag mött. Jag skulle vilja kunna allt, komma ihåg allt jag läst, och vara händig med att bygga saker och duktig på att visa och förklara. När jag träffar roliga och kreativa människor blir jag ofta lite frustrerad av att jag inte är lika bra som de bästa på allting -- ett fullständigt orealistiskt mål, men ändå. Det kommer att lägga sig snart, och då kommer jag troligtvis att faktiskt göra en del kreativa saker trots allt. På mitt sätt och på min nivå.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det var en rolig helg. Nu är jag bara lite ledsen över att jag inte kan fara på &lt;a href="http://acon2.wordpress.com"&gt;Åcon&lt;/a&gt;. Jag skulle verkligen vilja träffa Ian McDonald, och jag vet att det kommer att bli en supertrevlig kongress med riktigt trevliga människor. Det är billigt att åka dit från Upsala, men ganska dyrt från Kanada.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Ken Ian McDonaldLeod</title>
<pubDate>Sun, 23 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/ken-ian-mcdonaldleod/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/ken-ian-mcdonaldleod/</guid>
<description>&lt;p&gt;Skottar har dålig fantasi. De borde ha mer olika namn, tycker jag. Varför
finns det en författare som heter Ian McDonald, en som heter Ian MacLeod, och
en som heter Ken MacLeod? (Ni ska se att nästa stora namn blir Ken McDonald.)
Jag är inte den första som ibland tar fel och blandar ihop de här herrarna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Såg precis på &lt;a href="http://www.locusmag.com"&gt;Locus Online&lt;/a&gt; att Ian McDonald fick
BSFAs (det brittiska sf-sällskapets) pris för &lt;em&gt;Brasyl&lt;/em&gt;. Jag tar det som ett
tecken på att jag hänger med nuförtiden att jag precis läst den, men det
löser inte mitt problem med att komma ihåg vad han heter. Eller också gör det
det ändå, ifall jag bara pratar om det så mycket att namnet liksom nöts in.
Boken är i alla fall riktigt bra, och var av det slaget att jag fortsatt
bläddra i den då och då flera dagar efter att jag läst ut den. Parallella
världar, kvantdatorer, djungel, svärdsfäktande jesuiter, kaffe, fotboll och
capoeira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den andre Ian brukar ha en initial med: Ian R. MacLeod. Det kan vara
ytterligare en krångelfaktor, eller också hjälper det honom att skilja sig
från de andra litegrann. Av honom har jag läst en bok: &lt;em&gt;The Light Ages&lt;/em&gt;. Jag
tyckte mycket om den, så det är troligt att jag kommer att plocka upp något
mer av honom i framtiden. Jag gillade beskrivningen av den väldigt fysiska
och farliga (förorenande) magin, aether-gruvornas industriella elände, och
revolutionens problem med att hålla sig på rätt köl. Lite romantik och
glamour fanns det också, som kontrast.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Av Ken MacLeod har jag läst flera böcker, som jag har väldigt dimmigt minne
av. De var inte så tjocka, men jag minns dem som komplicerade att hänga med
i. Ganska politiska också. På nåt sätt bet de sig inte riktigt fast. Han var
dock en trevlig hedersgäst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har i alla fall inget problem med att hålla författarskapen isär, bara
själva namnen. Har ni något bra sätt att komma ihåg och skilja på de här
författarna? Är det fler än jag som famlar i blindo ibland, och gissar
litegrann -- pratar om en fast använder namnet på en annan?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Första kapitlet av Hominids</title>
<pubDate>Thu, 20 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/forsta-kapitlet-av-hominids/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/forsta-kapitlet-av-hominids/</guid>
<description>&lt;p&gt;I ett &lt;a href="./blogg/vetenskap_och_sf.md"&gt;tidigare inlägg&lt;/a&gt; skrev jag om vad jag hört om
&lt;em&gt;Hominids&lt;/em&gt; av Robert Sawyer, bland annat att folk tycker att han tog sig
stora friheter med en person som antas ha en förebild i verkligheten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har inte tidigare läst något av Robert Sawyer, jag vet bara att han är en ganska populär författare sådär i största allmänhet. Nyligen läste jag också en &lt;a href="http://www.sfquarterly.net/index.php/interviews/46-interviews/82-sfqs-interview-with-robert-j-sawyer"&gt;intervju med honom&lt;/a&gt;, där han säger så här:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I'm at one end in terms of accessibility: I have a large mainstream audience
in Canada because of it -- people who don't read any other SF but Rob Sawyer.
At the other end, there are people like Charles Stross and Greg Egan, who are
writing for the hard-core SF buff; their stuff is impenetrable if you don't
have a solid grounding in science and in the previous literature of SF before
going in.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;När jag nu till slut började läsa &lt;em&gt;Hominids&lt;/em&gt; var det två saker som framstod jättetydligt i första kapitlet:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;det börjar med en massa detaljer om neutrinodetektorn SNO&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;en ung postdoc med fransk brytning visar sin spets-bh&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jag kan inte låta bli att undra om det här verkligen är så lättillgängligt,
även om jag själv tycker att det är rätt charmigt att läsa om ett labb där
jag själv jobbar. (Men det gör lite ont i mig att de förstör detektorn. Slå
på strålkastarna när man har högspänningen på till fotomultiplikatorerna, och
en massa blod och skräp i det ultrarena tunga vattnet!) Och så tycker jag att
Sawyer verkar lite gubbsjuk i sin beskrivning av den här forskaren, Louise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det första intrycket är inte odelat positivt. Undrar om resten av boken kan
kompensera för det, eller om det är som Tommy skrev i en kommentar, att
personskildringen i allmänhet är orealistisk. Jag får återkomma om detta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men jag kan nog ändå rekommendera den som vill veta något om SNO att läsa
bara de första 2-3 sidorna i boken.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Hur får man fason på en klubb?</title>
<pubDate>Sun, 16 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/hur-far-man-fason-pa-en-klubb/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/hur-far-man-fason-pa-en-klubb/</guid>
<description>&lt;p&gt;Att prata med andra om böcker är nåt jag nästan alltid gillar. Det brukar vara en given öppning för ganska meningsfullt tankeutbyte, och så är det ju alltid skoj att träffa människor med gemensamma referensramar och intressen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Som de flesta vet bor jag med min familj i Kanada sedan september. Jag saknar det fanniska umgänget i Uppsala (vilket jag skrev om &lt;a href="./blogg/upsala_i_mina_drommar.md"&gt;här&lt;/a&gt;), och jag försöker göra vissa ansträngningar för att pigga upp den lilla fantastikläsargruppen vi har här. Det ger mig vissa insikter om både det ena och det andra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns faktiskt vissa fördelar med att ha en rätt liten grupp. Vi är fyra medlemmar just nu, och om alla kommer på ett möte är det ganska lagom många för att gå laget runt och prata om en och samma bok eller novell. Det går också rätt fort att lära sig varandras individuella smak, och det är ganska kul att se vad som händer när man konfronteras med varandras favoriter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nackdelen är förstås att det blir ganska tråkigt om inte alla dyker upp. Det är svårt att få riktig styrfart i en så liten grupp, och det är svårt att lyckas göra någonting utanför de månatliga mötena. Det är väldigt tydligt att det är två personer som drar i gruppen och får saker att hända. Kommunikationen mellan mötena är också nästan obefintlig, och det är nog en del av förklaringen till att det är svårt att värva fler medlemmar. När man får nys på potentiellt intresserade måste man nog fånga deras intresse omgående, så att man inte försvinner i strömmen av andra föreningar och evenemang som kämpar om allas uppmärksamhet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om de första medlemmarna är kompisar sedan tidigare, eller sådana som brukar diskutera med andra på nätet och därför är lätta att ha utbyte med mellan mötena, är det nog lättare att få nykomlingar att känna sig som en del av en grupp. Det har funnits många som verkat lite intresserade men som aldrig har hört av sig igen efter den första frågan. Tjejen som först drog igång gruppen jobbade tidigare på ett billighetsantikvariat där hon hängde upp plakat om mötena, och hon säger att många verkade tycka att det var en bra idé med en grupp av läsare som kan utbyta tankar och lästips -- men de dök aldrig upp på något möte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag misstänker att det ganska mycket är en fråga om att känna sig engagerad och välkommen. Om man inte på förhand är riktigt intresserad av precis en sån här grupp kommer man kanske inte att söka upp den, men om man möter människor som man vill umgås med behövs det bara en förevändning för att träffas. För mig personligen är det ju umgänget jag är ute efter -- boktips kan jag få ändå, och jag har egentligen inget bokpratsbehov som kräver utlopp i den här formen. Jag vet bara att människor som läser är folk som jag har något gemensamt med och som jag förmodligen kan tycka om att umgås med. Jag vill ha spretiga och kaotiska möten, med många deltagare som pratar i munnen på varandra och som har så trevligt att de inte vill gå hem efter en timme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Därför har jag försökt engagera mig i att locka till oss mer folk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag började med att sätta upp en gruppblogg, och sen göra affischer med URL:en dit. Tanken var att det ska gå lätt att hitta information om tid och plats för nästa möte, så att man bara kan dyka upp om man är nyfiken, men också att det ska funka som en allmän online-resurs för dem som vill vara med, där vi kan lägga upp information som är bra eller kul att ha tillgänglig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ganska många har kollat in på &lt;a href="http://fearlessfantasy.wordpress.com"&gt;vår blogg&lt;/a&gt;, men bara två har hört av sig, och ingen har dykt upp på något möte. Vad saknas? Jag tror att det kan behövas lite mer tecken på att det faktiskt händer saker, så jag har bestämt mig för att uppdatera bloggen en gång i veckan. Det kommer förmodligen ändå inte att räcka. Min erfarenhet säger mig att det som behövs troligtvis är att vi som redan är med faktiskt möter och pratar med människor och skapar lite kontakt, IRL eller online. Synlig verksamhet och tillgänglig information räcker inte, det måste till lite mänsklig kontakt -- men hur hittar man de intresserade?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad tror ni? Hur värvar man folk egentligen?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Vetenskap och sf</title>
<pubDate>Tue, 11 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/vetenskap-och-sf/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/vetenskap-och-sf/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det slog mig plötsligt att jag jobbar på ett ställe som finns med i en sf-roman. I Uppsala jobbade jag med data från en detektor som också finns med i en sf-roman. Hur ska jag kunna fortsätta härifrån? Hur ska jag kunna hitta något nytt jobb som lever upp till den här underliga standarden? Kanske blir jag tvungen att skriva en egen sf-roman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stället där jag jobbar nu (eller i alla fall emellanåt, som förra veckan) är SNOLAB, ett underjordiskt laboratorium i en gruva, två kilometer under jord (2070 meter ska det vara, har det sagts mig). &lt;a href="http://www.sfwriter.com"&gt;Robert J. Sawyer&lt;/a&gt; var där på studiebesök innan han skrev &lt;em&gt;Hominids&lt;/em&gt;, så vitt jag förstår.  Det går ett rykte om att han tog stort intryck av en kvinnlig postdoc som visade honom runt, och folk tycker att han kanske använde sig lite för tydligt av den förebilden. Men det är som sagt ett rykte, och jag har inte läst boken ännu så jag kan inte säga något om hur Sawyer genomförde det. Det sägs att den är bra. Jag har den.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varför i en gruva? För att skärma av så mycket som möjligt av den kosmiska strålningen, som stör våra väldigt känsliga detektorer. I en gruva detekterar man neutriner, och försöker detektera mörk materia-partiklar, sånt som passerar genom berggrunden mycket lättare än joner från rymden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AMANDA, som jag jobbade med i Uppsala, är som ni kanske känner till ett neutrinoteleskop på sydpolen. Det finns med i &lt;em&gt;Antarctica&lt;/em&gt; av Kim Stanley Robinson. Den har jag läst, och den var bra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(För övrigt hade jag lyckats lura mig själv med ett för bra lösenord, och kunde därför inte logga in igår. Sånt händer ibland, på webben där jag försöker tänka på säkerheten men inte orkar bry mig så jättemycket...)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Länkar, länkar!</title>
<pubDate>Sun, 02 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/lankar-lankar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/lankar-lankar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Till förmån för den som egentligare har viktigare saker för sig, och behöver hjälp med att skjuta upp det en liten stund till, tänker jag dela med mig av länkar till en del saker jag har hittat på nätet på sistone.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://srb.npaci.edu/cgi-bin/nsdl.cgi?uid=/2006-01-31T18:08:47Z/606C9B327F2E88BB2DE68552EE5C8395/scifi.html"&gt;Science  fiction stories with good astronomy and physics: a topical index&lt;/a&gt;. Det är inte en uttömmande lista, men en utgångspunkt om man är intresserad av berättelser som utforskar något visst fenomen eller så. Där finns två böcker som tar upp mörk materia, som jag inte har läst (ännu).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.centauri-dreams.org"&gt;Centauri Dreams&lt;/a&gt; är en blogg från något som heter Tau Zero Foundation, med nyheter och analyser av forskning och idéer relaterade till realistiska möjligheter att resa till andra stjärnor. Kanske intressant även för den som inte primärt är ute efter interstellära utflykter.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://scienceblogs.com/principles/2008/02/notes_toward_a_discussion_of_s.php"&gt;En intressant diskussion om Ted Chiangs novell &amp;quot;Story of Your Life&amp;quot;&lt;/a&gt;, som förberedelse för ett gästseminarium på en sf-kurs. &lt;a href="http://scienceblogs.com/principles/2008/03/story_of_your_life_guest_lectu.php#c771056"&gt;Här är uppföljningsdiskussionen efteråt&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;14 mars är &lt;a href="http://talklikeaphysicist.com"&gt;Talk Like a Physicist Day&lt;/a&gt;. Det blir förstås inte så intressant om det bara är fysiker som pratar som fysiker -- kom igen och var med! (Fysiker är roligare än &lt;a href="http://www.talklikeapirate.com"&gt;pirater&lt;/a&gt;, i alla fall ibland.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jag kan också meddela att jag &lt;a href="http://www.tor.com"&gt;registrerade mig för att få Tor
Books&lt;/a&gt; nyhetsbrev. Nu har fått två coola e-böcker gratis,
&lt;em&gt;Old Man's War&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;Spin&lt;/em&gt; -- återstår att se om jag kommer mig för
att läsa dem på något sätt. Dessutom laddat ner omslaget till &lt;em&gt;Escarpment&lt;/em&gt; av
Jay Lake (som kommer ut senare i år, se mina kommentarer om del ett,
&lt;em&gt;Mainspring&lt;/em&gt;
&lt;a href="http://annien.wordpress.com/2008/01/14/mainspring-av-jay-lake"&gt;här&lt;/a&gt;) att ha
som skrivbordsbakgrund på min jobbdator. Mer luftskepp lyser upp i vardagen!
Det var allt för mig för den här gången. Nu försvinner jag norrut ett tag,
till &lt;a href="http://www.snolab.ca"&gt;jordens innandöme&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Om sf-priser</title>
<pubDate>Sun, 24 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/om-sf-priser/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/om-sf-priser/</guid>
<description>&lt;p&gt;När den &lt;a href="http://www.sfsignal.com/archives/006113.html"&gt;preliminära listan&lt;/a&gt; på
nomineringar till årets Nebula-pris offentliggjordes kände jag mig lite stolt
över att upptäcka att jag faktiskt läst tre av böckerna i roman-kategorin:
&lt;em&gt;Vellum&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Mainspring&lt;/em&gt;, och &lt;em&gt;Harry Potter and the Deathly Hallows&lt;/em&gt; (den sista
har jag visserligen inte avslutat ännu, men ändå). Alla tre har försvunnit på
den &lt;a href="http://www.sfsignal.com/archives/006297.html"&gt;slutliga
nomineringslistan&lt;/a&gt;, men det var
detsamma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det fick mig i alla fall att fundera lite på det här med litteraturpriser.
För den som eventuellt inte känner till det kan jag ju nämna att
&lt;a href="http://www.sfwa.org/awards"&gt;Nebula&lt;/a&gt;n är det årliga pris som delas ut av
Science Fiction Writers of America för nyutkomna verk i olika kategorier. Det
andra stora sf-priset är &lt;a href="http://www.worldcon.org/hugos.html"&gt;Hugo&lt;/a&gt;n, som
röstas fram av medlemmarna i sf-världskongressen varje år.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I nummer 7 av fanzinet Steam Engine Time (som man kan ladda ner
&lt;a href="http://efanzines.com/SFC/index.html"&gt;här&lt;/a&gt;) fanns en gästledare som
kritiserade hela fenomenet med litteraturpriser och samtidigt sågade hela
systemet med citat som prisar böckerna (blurbar på omslaget). Det är bara en
tom marknadsföringsploj, det betyder ingenting för kvaliteten, menade
skribenten. Möjligen är det också svårt att bedöma kvaliteten på ett verk
eller ett författarskap när det är nytt, innan det har hunnit mogna och man
kan se ifall det höll för tidens tand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag minns plötsligt boken Kirinyaga, som är en fixup av ett antal noveller.
Författaren &lt;a href="http://www.fantasticfiction.co.uk/r/mike-resnick"&gt;Mike Resnick&lt;/a&gt;
skröt i förordet om att detta var världens mest prisbelönta bok, eller något
sådant, eftersom många av de ursprungliga novellerna fått ett eller annat
pris. Jag tyckte att det var lite fånigt, och boken var verkligen inte alls
så fantastiskt bra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag lägger märke till hur jag själv faktiskt använder mig av vissa av de
här litteraturpriserna måste jag ändå invända lite mot kritiken. Saken är att
jag inte tror att de flesta priser egentligen handlar om att försöka välja ut
det objektivt bästa verket. Man väljer det som framstår som mest intressant
här och nu, enligt vissa kriterier och perspektiv som man kanske inte är
särskilt medveten om.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inom science fiction tycker jag att det är särskilt uppenbart att
litteraturpriser är en sorts replik i en konversation som pågår i
litteraturen men också omkring den. Science fiction är på gott och ont en
väldigt självmedveten kulturströmning, där olika författare läser och tar
intryck av varandra, och träffar både varandra och sina läsare på kongresser.
Det är ett ständigt utbyte av idéer. Det kan bli inkrökt, men det kan också
bli väldigt intressant. Att dela ut ett litteraturpris av något slag är
förstås ett sätt att sätta strålkastaren på verk som man tycker är värda att
uppmärksamma just nu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag som inte läser så där enormt mycket, och sällan hinner läsa böcker innan
de blir prisbelönta, har ganska god nytta av att följa nomineringar och sånt
för att hänga med i vad folk pratar om och vad som rör på sig i sf-fältet
just nu. Det finns många som följer specifika listor och läser de som
nomineras eller belönas just där, för att man har förtroende eller intresse
för den organisation eller de personer som är inblandade i att välja ut dem
som just då ska belönas. Till exempel vet jag folk som alltid ser till att
läsa årets &lt;a href="http://www.tiptree.org"&gt;Tiptree&lt;/a&gt;-pristagare. Det här är ju
meningsfullt bara om man känner till priset i fråga, och gör man inte det är
det nästan meningslöst att det står på boken att författaren fått en eller
annan utmärkelse, ungefär som det inte är särskilt informativt att läsa
braskande blurbar (&amp;quot;a new Stephen King!&amp;quot;) på ett bokomslag om man inte känner
till att den som skrivit det har bra smak och god urskiljning (fast det är en
bra ledtråd om han eller hon låter bli att fuska genom att jämföra
författaren med någon bästsäljande storhet).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är inte fråga om att försöka luska ut vad som är det objektivt bästa av
det som kommer ut, utan om att skaffa sig lite koll på vad det är folk
snackar om just nu. Tar man det för vad det är, och tycker att sånt är kul,
så kan det vara ganska användbart med ett eller annat pris.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Upsala i mina drömmar</title>
<pubDate>Mon, 18 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/upsala-i-mina-drommar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/upsala-i-mina-drommar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Sedan några månader tillbaka bor jag i Kanada. Upsala är långt borta, och jag är usel på att använda sociala webbgrejor som &lt;a href="https://forum.fandom.se"&gt;forumet på fandom.se&lt;/a&gt;. Facebook är ett ständigt dåligt samvete: jag vill inte logga in där och konfronteras med alla jobbiga förfrågningar som jag måste ta ställning till, alla töntiga lekar och test, men det känns ändå som om jag borde hänga där och hålla kontakt med mina vänner. En kombination av dålig känsla för tidsskillnaden med Sverige och dålig kontakt med min kalender ledde också till att jag missade &lt;a href="./blogg/12_timmar_hemsida.md"&gt;hemsidesbyggarjippot&lt;/a&gt; som jag hade kunnat delta i på avstånd. Jag är helt enkelt usel på det här med att vara social i cyberrymden. Jag vill träffa riktiga människor av kött och blod i den riktiga verkligheten!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inte för att det heller är så enkelt alla gånger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är ungefär tio år sedan den där galna tiden när jag umgicks med vänner dygnet runt, klättrade över &lt;a href="http://detsvartastaketet.nu"&gt;svarta staket&lt;/a&gt; på vägen hem från synthklubbkvällar, &lt;a href="http://swingkatten.se"&gt;dansade lindy hop&lt;/a&gt; flera gånger i veckan, &lt;a href="http://2040.klingonska.org"&gt;sträcktittade på tv-serier&lt;/a&gt;, och pratade om science fiction med alla som kom i närheten. Alla de här sakerna fortsatte förekomma i mitt liv, men inte riktigt i samma tempo. Det var länge sedan jag ofta brukade stanna sent på våra pubmöten och gå på eftermöte på &lt;a href="http://www.norrlandsnation.se/?sc=sida&amp;amp;sidid=46&amp;amp;katid=20"&gt;Orvars&lt;/a&gt; när alla som inte hade kårleg hade gått hem. Redan innan jag blev mamma för ett par år sedan hade det sociala umgänget för min del minskat betydligt -- jag försökte jobba rätt mycket när jag var doktorand, och många andra blev också mer och mer uppbundna i sina respektive jobb och studier. Ibland kände jag mig nästan lite isolerad även där i staden där jag tidigare varit så hypersocial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Upsalafandom fortsatte ändå vara andningshålet i vardagen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Här har jag inget sådant liv som väntar på mig på fritiden. Jag trivs jobbet och kollegorna, men jag saknar den där sortens samtal som spinner av i oväntade riktningar och som handlar om saker som rymdhissar och döda forskare och möjliga katastrofer och knasiga måttsystem och gamla fanzines och böcker och datorer och antenner och konspirationsteorier och andra &lt;em&gt;saker&lt;/em&gt;. Sånt där som fans i största allmänhet ofta brukar vara bra på. Och så saknar jag att ha mer folk inpå mig som har gemensamma referensramar i form sf- och fantasylitteratur. Tur att jag har Ante med mig åtminstone, som förstår att uppskatta att jag släpar hem sånt som &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dangerous_Visions"&gt;Dangerous Visions&lt;/a&gt; från Book Market (hela boken i stället för de delar vi hade förut, och med originalomslaget -- fast bokklubbsutgåvan, så den var inte dyr) och som uppmuntrar mig att köpa Joe Haldeman (en gul bok, faktiskt!) på bokhandelns reabord.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men jag traskar kring Kingston och sätter upp reklamlappar för vår lilla &lt;a href="http://fearlessfantasy.wordpress.com"&gt;fantasygrupp&lt;/a&gt;, och hoppas litegrann att det ska kunna växa till något lite mer vilt och obändigt än våra civiliserade entimmesmöten en gång i månaden. Och så dagdrömmer jag om fanzines, som jag inte riktigt kommer åt att få klart.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kanske är inte fandom i Upsala riktigt så där livlig och kreativ i verkligheten som i mina drömmar, men jag har ändå ett ideal som spökar i huvudet. Och så tror jag att jag har vänner där, i Upsalafandom. Riktiga människor, som jag känner och bryr mig om mer än deras skyltfönster på Facebook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I'll be back. Hoppas att ni är kvar då.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>hoppsan, pubrapport!</title>
<pubDate>Tue, 03 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/hoppsan-pubrapport/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/hoppsan-pubrapport/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ah. Första tisdagen i månaden (och inte en helgdag). Det betyder pubmöte i Upsalafandom, sommar såväl som vinter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lennart Svensson var där ikväll (han som skrivit Soldat i universum, som jag inte har läst än), och jag fick ett exemplar av hans Den musiske matlagaren. Den finns recenserad i 12-timmarsfanzinet, som alla bör ladda ner och läsa. Fanzinet innehåller också bland annat en novell av Gabriel Nilsson, en recension av en bokhylla, och en del skojigt smått.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Kromosomgiraffer!</title>
<pubDate>Tue, 02 Mar 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/kromosomgiraffer/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/kromosomgiraffer/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det viskades kring bordet om möjligheten att skåla för nån död nazist, men ingen tyckte att det var nån riktigt bra idé. I stället skålade vi för kromosomgirafferna, som nämndes i en vältalig text av Roland Adlerberth (citerad i Jerry Määttäs licentiatavhandling som jag av en lycklig slump råkade ha i väskan). Kromosomgiraffer, rymdflygare och små krälande ormfåglar från tredje planeten till höger i Antares system. Jajamän.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Inte direkt en nyhet</title>
<pubDate>Tue, 03 Sep 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/inte-direkt-en-nyhet/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/inte-direkt-en-nyhet/</guid>
<description>&lt;p&gt;…för de flesta att Upsalafandom möts på en pub den första helgfria tisdagen i
månaden. Nu föll det på min lott att informera och dokumentera. Jag skriver
detta under viss begynnande tentastress, vilket får vara min ursäkt om det
inte blev särskilt skojigt och inspirerat. Håll till godo:&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Pengar och inflytande</title>
<pubDate>Tue, 05 Sep 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/pengar-och-inflytande/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/pengar-och-inflytande/</guid>
<description>&lt;p&gt;En liten hög med pengar bildades på bordet och växte sakteliga under kvällen tills det var ett verkligt torn av glittrande mynt som hotade att välta över oss och krossa flaskor och glas – kanske jukeboxen också. Just då hade ingen sörjt om den hade strukit med, för ingen uppskattade musiken som spelades. Ingen i den muntra skaran kunde göra något åt saken heller, eftersom alla mynt var offrade till den imponerande stapeln. Och vem fick fylla fickorna med skrammel och ta med sig det hem? Det fick jag, eftersom jag skrev upp namnen på alla som var där och lovade att se till att världen fick veta.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
