<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/fantasy/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Thu, 20 Aug 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Skurkens utanförskap</title>
<pubDate>Thu, 20 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/skurkens-utanforskap/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/skurkens-utanforskap/</guid>
<description>&lt;p&gt;Freke Räihä, som är student vid Växjö Universitet, har skrivit en uppsats i litteraturvetenskap om Erik Granströms serie av rollspelsäventyr kända som konfluxsviten. Uppsatsen &lt;a href="arkiv/freke_raiha-skurkens_utanforskap_i_erik_granstroms_konfluxsvit.doc"&gt;finns att läsa här&lt;/a&gt;, och Erik &lt;a href="http://erik-granstrom.blogspot.com/2009/08/utanforskap-i-konfluxsviten.html"&gt;kommenterar artikeln på sin blogg&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Märkliga främmande världar</title>
<pubDate>Tue, 17 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/markliga-frammande-varldar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/markliga-frammande-varldar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag satt och tittade tillbaka på vad jag läst under 2008. En av de böcker jag
läste var R Scott Bakkers &lt;em&gt;The Darkness That Comes Before&lt;/em&gt;. Som den del av er
säker vet är det del ett i en serie om tre (i sin tur bara en bit av hela
sagan, naturligtvis), som det så ofta är numera. Boken var inte en odelat
positiv upplevelse, men det var inte dålig. Signifikant är kanske däremot
varför jag fick för mig att läsa den. Vi hade nämnligen pratat om fantasy jag
och Robert, som jag spelar rollspel med. Av okänd anledning, kan ha nåt med
Steven Erikson att göra, pratade vi om fantasy som inspirerats av andra
kulturer än europeisk medeltid. Då kom det sig så att jag lånade Bakkers
böcker av Robert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fantasy med lite nya inspirationskällor brukar intressera mig, och en annan
sådan läsupplevelse kan man finna i den serie böcker av Glen Cook jag också
läste förra året. Böckerna i &lt;em&gt;Glittering Stone&lt;/em&gt; utspelar sig i en miljö som
snarast för tankarna till indien och centralasien. Sånt är lite skoj, tycker
jag. Kanske är det inte så illa med inspiration från det hållet. Vem tycker
t.ex. inte att Kali är riktigt ruskig? (jo, jag vet att det finns folk i
indien som dyrkar henne som en snäll modersfigur. Inte min typ, kan jag bara
säga)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så en annan fantasy med lite udda miljö är professor M.A.R. Barkers skapelse
&lt;em&gt;Tekumel&lt;/em&gt;. Professorn han använt denna sin värld som rollspelsvärld sedan
sjuttiotalet, då någon introducerade honom till Dungeons &amp;amp; Dragons.
Barker är precis som Tolkien språkprofessor och har naturligtvis kokat ihop
alfabet och ord för sina främmande kulturer. Det exotiska med hans skapelse
är inte bara att det handlar om en grupp med människor som från ett framtida
samhälle lämnar jorden och koloniserar en främmande planet långt borta.
Dessutom är människorna i huvudskap från sydamerika och sydostasien, så den
kultur de exporterar till stjärnorna är allt annan än den vardag vi känner i
västerlandet, eller ens kan extrapolera bakåt eller framåt ur vår historia.
Det är trappstegspyramider, ett myller av gudar och en samhällstruktur som
inte uppfanns i europa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naturligtvis har folk skrivit en massa saker om den rika värld och dess
exotiska kultur. Det finns t.o.m. en APA! Professorn, som nu är pensionerad,
utvecklar fortfarande världen och skriver om den i romaner (jag läste en
förra året, riktigt hygglig), språkliga utläggningar och rollspelssessioner.
Varje torsdag träffas de i Barkers källare och spelar spel och utforskar
världen Tekumel. Klart fascinerande! För den nyfikne på klart annorlunda
fantasy kan jag rekommendera en titt på
&lt;a href="http://www.tekumel.com/index.html"&gt;Tekumel!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Att se film som ett barn</title>
<pubDate>Wed, 11 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/att-se-film-som-ett-barn/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/att-se-film-som-ett-barn/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har förmodligen nämnt min fascination för asiatisk film förr. Jag har egentligen inte läst in mig, så jag &lt;em&gt;vet&lt;/em&gt; inte mycket om det. Jag bara uppmuntrar maken, och han hittar en massa roliga filmer. Sedan tittar jag. Jag förstår ofta inte riktigt vad som händer, och ofta är det inte alls uppenbart vilken sida man ska sympatisera med och varför. Jag anar ibland syftningar till händelser och företeelser jag inte känner till. Det är roligt, och lite utmanande. Det är lite som att upptäcka en ny värld helt från början.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag misstänker att det är just där lockelsen ligger för mig. Det där att bara kasta mig in i en annan berättartradition och en annan kultur, och bara se -- utan några speciella förväntningar eller krav eller ens analyser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är lite som att vara barn på nytt. När jag var liten hade jag inte så utarbetad smak, helt enkelt därför att jag inte sett så mycket. Allt var nytt, och jag höll på att bygga upp en karta över verkligheten. Jag undrar ibland om intresset för fantasy och science fiction knyter an till den där bekanta men alltmer avlägsna känslan av att upptäcka världen. I fantastiken får man nya världar presenterade på silverfat. Men det finns ju genrekonventioner också, och man känner sig ofta märkligt hemtam även i de främmande världarna. Det är strömlinjeformat, kompetent utfört, och fast rotat i en och samma grundläggande kultur (vit, angloamerikansk, medelklass, o s v).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efter att ha sett ganska många historiska filmer, fantasyfilmer och gangsterfilmer från Hong Kong, Kina och Korea börjar jag se en del mönster och ha en del förväntningar, men det är fortfarande nytt och ganska okänt och därför intressant på ett helt annat sätt än motsvarande filmer från Europa eller Nordamerika skulle vara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En gång såg vi en kinesisk fantasyfilm gjord i amerikan för amerikaner. Den hade samma ingredienser som många av sina förebilder, men en berättarteknik och en sensmoral som känns igen från Hollywood. Fortfarande rätt skoj, men inte alls lika intressant eftersom jag fundamentalt känner igen alltihop.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Julklappar</title>
<pubDate>Thu, 11 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/julklappar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/julklappar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Snart är det jul igen, och liksom så många andra har jag kämpat med att
försöka hitta lämpliga julklappar till diverse personer. En del med
fantasyanknytning: min bror skall få första delarna i Joe Abercrombies (obs!
Spoilervarning på länken) &lt;em&gt;&lt;a href="http://vetsaga.se/?p=37"&gt;The First Law&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; och
Naomi Noviks
&lt;em&gt;&lt;a href="https://catahya.net//litteratur/recensioner.asp?id=586"&gt;Temeraire&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Jag
är inte överväldigad av någondera, men båda har sina poänger (Novik skriver
ytlig underhållning, men är rätt bra på vad hon gör, och Abercrombie för en
rätt intressant dialog med fantasygenren). Min syster skall bland annat få
Tanith Lees &lt;em&gt;Piratika&lt;/em&gt;. Jag har inte läst den själv, men det är Tanith Lee,
så jag litar på att den är bra. Dessutom funderar jag på att ge bort en
&lt;a href="http://vetsaga.se/a/?p=225"&gt;tidskriftsprenumeration&lt;/a&gt; eller två. Vad skall ni
– som inte har nära och kära som läser det här – ge bort? Vad &lt;em&gt;hade&lt;/em&gt; ni velat
ge någon?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apropå någonting helt annat: missa inte &lt;a href="http://vetsaga.se/essatavling"&gt;Vetsagas
essätävling&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Sån't som jag tycker att folk borde läsa</title>
<pubDate>Thu, 20 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/sant-som-jag-tycker-att-folk-borde-lasa/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/sant-som-jag-tycker-att-folk-borde-lasa/</guid>
<description>&lt;h1 id="vetsaga"&gt;&lt;a href="http://vetsaga.se"&gt;Vetsaga&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Det är förstås inte särskilt förvånande: om man driver en nättidskrift brukar
man tycka att det är bra om folk läser den. Men Vetsaga är någonting som jag
hade velat läsa även om jag inte hade varit den som drivit projektet, och jag
intalar mig att det faktiskt finns någonting att hämta där om man har ett
intresse för science fiction och/eller fantasy. Eftersom det inte alltid
dyker upp nya texter precis hela tiden, kan det vara värt att använda någon
av möjligheterna att &lt;a href="http://vetsaga.se/?page_id=4"&gt;automatiskt få veta när det
sker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="nova-science-fiction"&gt;&lt;a href="http://www.replik.se/novasf/main.html"&gt;Nova science fiction&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Därför att det är roligt med en ambitiös, svensk science fiction-tidskrift
och därför att en ambitiös, svensk science fiction-tidskrift behöver läsare –
eller i alla fall prenumeranter – för att överleva. Och för att det faktiskt
är värt pengarna, om man tycker om att läsa science fiction och inte har
någonting emot att göra det på svenska.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="the-prilege-of-the-sword"&gt;&lt;a href="https://www.catahya.net/litteratur/recensioner.asp?id=528"&gt;The Prilege of the Sword&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Därför att Ellen Kushner är en bra författare. Därför att &lt;em&gt;The Privilege of
the Sword&lt;/em&gt; är en bra bok. Därför att det skulle vara roligt om mer fantasy
var så här välskriven.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="strange-horizons"&gt;&lt;a href="http://www.strangehorizons.com"&gt;Strange Horizons&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Därför att det är roligt med en nättidskrift som tror på det litterära, det
nya, det genreöverskridande inom science fiction och fantasy. Därför att det
är kul att kunna läsa kvalitativ anglosaxisk science fiction och fantasy utan
att behöva få vänta på att det amerikanska postverket skall ha bundit fast
tidskrifterna på migrerande havssköldpaddor som skall ta dem till Europa.
Därför att tidskriften innehåller något av den bästa science fiction- och
fantasylyrik jag har läst.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="steph-swainstons-bocker"&gt;&lt;a href="http://www.stephswainston.co.uk"&gt;Steph Swainstons böcker&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Därför att Swainston kommer till &lt;a href="http://acon3.wordpress.com"&gt;Åcon&lt;/a&gt; i vår,
och det vill man ju inte missa – och därför att en central anledning till att
vi bjöd in henne från första början är att de är bra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns fler saker jag tycker att folk borde läsa. Fler böcker, fler
tidskrifter, fler texter. De får vänta till en annan gång.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Lömsk ström</title>
<pubDate>Mon, 28 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/lomsk-strom/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/lomsk-strom/</guid>
<description>&lt;p&gt;Vad kallar man det? Slipstream? Weird fiction? Fast det kanske bara gäller om
det är författare från genreghettot som skriver?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag hade ingen aning om att Kate Atkinson skrev fantastik. Det enda jag läst
av henne tidigare var den tragikomiska familjehistorian &lt;em&gt;I muséets dolda
vrår&lt;/em&gt;, som visserligen hade en något fantastisk utångspunkt (huvudpersonen
minns saker från innan hon föddes, och vet en massa saker som annars bara
allvetande författarröster brukar kunna veta) men annars var gediget
planterad i en fullt igenkännbar version av vår verklighet. Jag köpte
novellsamlingen &lt;em&gt;Not the End of the World&lt;/em&gt; för att jag gillade Atkinsons sätt
att skriva och hade tänkt läsa mer av henne oavsett vad det var för något.
Dessutom var boken billig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och så visar det sig vara fantasynoveller. Jag har läst en hel del liknande
på senare år, ibland nominerat till Hugo eller Nebula: berättelser som
utspelar sig i en nästan vardaglig och realistisk verklighet, men där
någonting bryter igenom och antyder underligheter utanför det vanliga.
Regnet, är det bara ett litterärt grepp för att illustrera huvudpersonens
känslor, eller är det verkligen så att hennes tårar framkallar regnväder?
(Kan förresten någon identifiera den här novellen åt mig? Nominerad till
något för högst tre-fyra år sedan. Om en tjej som åker till Japan.) Faktum är
att de här Atkinson-novellerna hittills är mycket mer oblygt fantastiska än
så.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag som trodde att jag skulle läsa lite mainstream också.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inte för att jag klagar!&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Jag kommer till Uppsala imorgon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För övrigt önskar jag att jag vore bättre på att komma på klatschiga rubriker
för mina inlägg.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Språk och fantasi</title>
<pubDate>Tue, 15 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/sprak-och-fantasi/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/sprak-och-fantasi/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det finns en del &amp;quot;hjälpvetenskaper&amp;quot; för fantasyförfattare. Ett typiskt fantasyverk som utspelar sig i en sekundärvärld à la Tolkiens Midgård, Lewis Narnia, Jordans &amp;quot;Randland&amp;quot; osv, är ju ofta försett med kartor, egna språk eller fragment därav, utdrag ur fiktiva historiekrönikor osv. Tanken slog mig just att detta kanske inte bara är en konsekvens av att författaren försöker att måla upp en trovärdig sekundärvärld, utan närmare förknippat med den kreativa processen än så?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Marzhin, Marzhin, pelec'h it-hu Ken beure-se, gant ho ki du&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bet on bet kas kaout an tu, Da gaout dre-man ar vi ruz&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ar vi ruz eus an naer-vorek War lez an aod, toull ar garreg&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mont a ran da glask d'ar flourenn Ar beler glas ha'n aour-yeoten&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Koulz hag uhel-varr an dervenn E-kreiz ar c'hoad, 'lez ar feunteun&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jag är inte ensam som fantasyläsare om att sedan tidiga år ha fascinerats av historia, vexillologi, heraldik, historia och lingvistik. Jag började rita kartor, flaggor och skissa på egna språk innan jag blev biten av fantasy. Kanske är det samma del av min hjärna som stimuleras när jag lär mig glosor i ett nytt språk, bläddrar i en historisk atlas med mera, som när jag läser en fantasieggande berättelse som utspelar sig i en fantasivärld? Jag undrar om det finns något sätt för mig att gå vidare med denna tanke, peta på den och se om den innehåller korn av sanning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad tror ni? Är jag något på spåren eller gör jag misstaget att tro att några personliga intressen måste ha ett samband, där inget samband finns?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Kanadensisk fantasy – inte som i Europa</title>
<pubDate>Wed, 25 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/kanadensisk-fantasy-inte-som-i-europa/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/kanadensisk-fantasy-inte-som-i-europa/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har precis börjat läsa en nya bokserie, av en kanadensare som heter R.
Scott Bakker. Han är visst kompis med Steven Erikson, känd för sin bokserie
The Malazan Book of the Fallen, som även han är från Kanada. Den senare har
ju rönt viss uppmärksamhet för sin bokserie av flera skäl. Ett är ju förstås
att han skrivit kontrakt på tio böcker, och när den första kom ut och var
över tusen sidor tjock blev man ju mörkrädd. Han är produktiv, Steven. Vi
fick en CD på en påskkongress en gång där han läste ett kapitel från en av
sina böcker. Det befäste min åsikt att författarläsningar är sövande och
oerhört meningslösa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bakker är även han en av dessa författare som planerar en lång serie. Han har
inte ens bestämt hur många böcker det ska bli. Huga! Vi får se om jag orkar
läsa mer än en bok...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nåja, i alla fall har den en sak gemensamt som jag finner lite intressant.
Bägge skriver fantasy, men de skriver om världar som inte bygger på någon
pseudomedeltida värld stöpt efter Europa. Istället är det Rom, Babylon och
diverse orientaliska och asiatiska kulturer som står som modell. Fantasy
handlar ju ganska mycket om att se och uppleva främmande och exotiska
miljöer, så jag finner det numera lockande när folk skriver om sådana
kulturer som för mig ger just dessa exotiska kickar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Än har jag bara läst två kapitel och en prolog, men har redan flera gånger
tänkt på Glen Cooks &lt;em&gt;The Tower of Fear&lt;/em&gt; och Steven Brusts utmärkta böcker om
Vlad Taltos. Vi får se hur länge det är fräscht och intressant. Watch this
space.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Även jag undrar lite stilla hur det kommer sig att de som skapade denna
webbplats och ville ha en blog inte skriver nåt?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;För övrigt anser jag att regeringen bör avsättas och FRA sprängas, med
bomber, Al Aqaida, sprängämnen, atombomber och andra nyckelord som de lär
trigga på. Sug på den spiondjävlar!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokpratsmöte – minirapport</title>
<pubDate>Thu, 12 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokpratsmote-minirapport/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokpratsmote-minirapport/</guid>
<description>&lt;p&gt;Igår var det, som &lt;a href="./blogg/so_you_want_to_be_a_wizard.md"&gt;påpekat&lt;/a&gt;,
bokpratsmöte hemma hos Jesper. Närvarande var Jesper, undertecknad, Björn och
och Biörn X. Vi skulle prata om Diane Duanes &lt;em&gt;So You Want to Be a Wizard&lt;/em&gt;,
vilket vi också gjorde i någon mån. Ingen var förskräckligt imponerad –
episodisk, för enkel utveckling, för enkla lösningar, könsrollscementerande
och överdrivet kursiverad var några av omdömena som fälldes. Fungerande
språk, intressanta miljöer och konstaterandet av vi nog tyckt bättre om den
om vi befunnit oss någonstans i närheten av målgruppen var förlåtande
faktorer. Ryktet säger att hennes Star Trek-böcker är bättre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mer tid ägnades förmodligen åt Neal Stephenson, hans idéer, hans förmåga att
slänga in så många som möjligt sådana i en och samma roman och hans oförmåga
att låta bli att skriva om udda religiösa sekter. Dessutom Cory Doctorow,
J.K. Rowlings språk och värld och roliga namn på saker och ting, vilken
science fiction som egentligen säljer, Homeland Security och amerikanska
underrättelsetjänster.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>So You Want to Be a Wizard</title>
<pubDate>Wed, 11 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/so-you-want-to-be-a-wizard/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/so-you-want-to-be-a-wizard/</guid>
<description>&lt;p&gt;1-3/8 i år äger &lt;a href="./sidor/vad_ar_fandom.md"&gt;sf-kongressen&lt;/a&gt; &lt;a href="http://stocon08.warp10.se"&gt;Stocon
08&lt;/a&gt; rum i Stockholm. Hedersgäst är science
fiction- och fantasyförfattare Diane Duane, vilket är anledningen till att
hennes ungdomsfantasybok &lt;em&gt;So You Want to Be a Wizard&lt;/em&gt; är vad som skall
diskuteras under kvällens &lt;a href="./sidor/bokprat/index.md"&gt;bokpratsmöte&lt;/a&gt;. &lt;em&gt;So You
Want to Be a Wizard&lt;/em&gt;, som gavs ut för första gången 1983, inleder Duanes
serie &lt;em&gt;Young Wizards&lt;/em&gt;, men kan utan problem läsas fristående utan att man
fortsätter med de övriga böckerna i serien. Lyckligtvis, eftersom det gott
och väl räcker med en bok.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Egentligen kanske det inte beror så mycket på boken som på att jag har svårt
för några av de drag som utmärker många ungdomsböcker, som hur storyn
fungerar: inom ramen för den överhängande handlingen får bokens båda
huvudpersoner, Nita och Kit, en rad problem som alla klaras av på ungefär
lika många sidor och där det, hur hotande de än är, alltid går att ta sig
igenom svårigheterna genom någonting protagonisterna tidigare lagt sig till
med, oavsett om det är en månskensrönnkvist eller en tacksam Lotus Esprit.
Det känns lite som ett tv-spel: ett gäng banor de skall ta sig igenom för att
komma fram till och besegra bossen. Det är ett berättande som kräver mer
delaktighet från min sida för att faktiskt engagera mig.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Soldiers Live -- farväl till några gamla vänner</title>
<pubDate>Fri, 11 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/soldiers-live-farval-till-nagra-gamla-vanner/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/soldiers-live-farval-till-nagra-gamla-vanner/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har nu läst slut på Glen Cooks serie om The Black Company. Sträckläst i det närmaste, faktiskt. Det känns lite sorgset att det är över, men ändå skönt att veta att det inte blir mer. Hur folk kan läsa bokserier som består av ett större antal volymer ter sig för mig ofta som lite märkligt. Vill man inte möta nya figurer? Vill man inte ha slut på intrigen så man får veta hur det går? Tappar man inte modet om man aldrig verkar avsluta berättelsen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanligtvis tycker jag bäst om att läsa ganska korta och avslutade berättelser. Det har hänt mer än en gång att jag läst ett verk så fort att jag missat massa subtila detaljer, vilka sedan jag får utpekat för mig till både min och utpekarens förvåning. I själva verkar är det en ganska naturlig effekt av hur jag ofta läser. Det jag vill åt är att få veta gåtans lösning och mysteriernas utredanden. Om en berättelse handlar om en märklig artefakt som hittas på månen och antyder att det funnits intelligent liv som planterat den där för tusentals år sedan vill jag läsa så fort jag kan till slutet så jag får veta hur artefakten kom dit, och vem som gjorde det. Fanns det en parallellhandling där det förekom kommentarer och reflektioner om samhälle och politik? Fanns det en relationshistoria? Det missade jag, när jag rusade vidare efter &lt;em&gt;Mysteriets&lt;/em&gt; lösning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns naturligtvis undantag från den aningen förenklade bild jag skissade ovan. Inte alla böcker går ens att läsa på det viset. Men, att läsa en lång episk saga och gå upp i miljön och bara njuta av sceneriet, som jag vet att en del läsare gör, det gör jag väldigt sällan. Att nu i ett sträck läsa fyra volymer som utspelar sig i samma värld med samma personer var något av ett undantag för mig, och man kan ju fråga sig varför jag gjorde så.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cooks böcker var för mig, när jag läste de första tre volymerna i serien, ett nytt namn och hans böcker en ny typ av läsupplevelse. Det var storslagen fantasy med ondingar som kunde få jorden att skälva, med huvudpersoner som inte var några duvungar de heller och det var skrivet med en kall och torr och precis stämma. Kompaniet, det sista av de fria kompanierna från Khatovar, var en mötesplats för utstötta och missanpassade och de var inte några muntra hjältar. Det skitiga och leriga soldatlivet kändes mer äkta än de idealiserade questromaner jag läst, och humorn och det faktum att det var gott om dramatiska scener gjorde att de gick hem. Det fanns klara och tydliga hot, och det gjorde ont när det gick illa och när kompaniet åstadkommit nåt så kändes det tillfredställande samtidigt som det inte på något vis var ljust, glatt och &amp;quot;alla levde lyckliga i alla sina dagar&amp;quot; i slutet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu när jag läst de sista böckerna är nära nog alla ursprungliga personer i kompaniet döda. Många dog en meningslös död, en brutal död och en död långt bort från allt kan skulle kunna kalla ett hem. Man förstår att Cook nyttjar en del av den soldatromantik och det exotiska skimmer som omger &lt;a href="http://www.legion-etrangere.com"&gt;Främlingslegionen&lt;/a&gt; när han skriver om The Black Company. Som pacifist kan man ju kanske tycka att sådant är lite fånigt, men tanken att även utstötta kan finna hemhörighet i sin lilla grupp är ju ganska tilltalande. Jag kommer faktiskt inte riktigt ihåg när jag senast känt sådan saknad när några grånade, gamla och gnälliga personer i en bok tillslut kilat vidare. Mitt bland alla palatsintriger, främmande världar och monomaniskt kämpande och psykotiska trollkarlar blev folk riktigt mänskliga. Jag fick tillslut veta hur det gick, och fick under tiden följa ett gäng knäppgökar och komma dem inpå skinnet så att jag nästan började känna mig lite hemma i den där världen, samtidigt som jag är glad att jag kan lägga den åt sidan. Livet går vidare, precis som i vår värld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soldiers live, and wonder why.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Fantasy från förr</title>
<pubDate>Sun, 06 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/fantasy-fran-forr/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/fantasy-fran-forr/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag läste nyligen &lt;a href="http://mycupoftea.blogsome.com/2008/03/30/stephen-donaldson-the-chronicles-of-thomas-covenant-the-unbeliever"&gt;den här reflektionen om att läsa Stephen Donaldsons verk
om Thomas
Covenant&lt;/a&gt;
och mäta den mot dess rykte. Det rimmar ganska bra med en del av mina intryck
av min pågående omläsning av Fionavar-trilogin av Guy Gavriel Kay.
Omslagstexten säger också att det är ett verk &amp;quot;in the tradition of J.R.R.
Tolkien and Stephen R. Donaldson.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns en massa egendomliga anledningar som samverkar för att få mig att läsa de här böckerna igen.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jag tyckte inte så mycket om dem när jag läste dem första gången (i högstadiet), och jag har alltid undrat varför.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jag har hört många säga bra saker om de här böckerna, och jag har väldigt vaga minnen av dem. De kunde vara kul att komma ihåg, som fantasy-allmänbildning så där.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fantasybokgruppen jag är med i läste första delen för ett tag sedan. Jag känner utmaningen att lära mig läsa lite mer renodlad fantasy, om inte annat för att prova hur jag reagerar på det nuförtiden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ett läsprojekt sen jag kom till Kanada har varit att läsa kanadensiska författare, och Kay är ju en sådan.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Fast min käre make skakade på huvudet och sade att de inte var bra böcker,
och att jag borde läsa något nyare av Kay. Det är ju ändå Fionavar-böckerna
som är mest kända, och läser jag för att allmänbilda mig är det ju dem jag
borde ta mig an. Nu har jag kommit halvvägs in i andra boken, och jag är lite
kluven, kan man säga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I första boken tyckte jag fortfarande att det var fint och stämningsfullt med
det högtidliga språket och den kosmiska Signifikansen av allt som händer, men
nu börjar jag tröttna. Alla verkar ha någon fantastisk stor roll att fylla,
och allt hänger samman. Det är en känsla av Öde och Förutbestämmelse över
alltihop, som ett jättestort men ganska mekaniskt spel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den enda av de gamla storslagna berättelser som den här fantasytraditionen
inspireras av som jag faktiskt har läst ordentligt (två gånger också) är
Niebelungensången, men jag tror ändå att jag kan säga att jag fattar vad det
är för känsla de här författarna (Kay, Donaldson, Tolkien, m fl) försöker
återskapa eller bygga upp. Det biter bara delvis på mig som läsare, och i det
här fallet mindre än många andra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De bitar jag tycker bäst om är de där de vanliga, små och vardagliga
människorna tittar fram. Det är sådant jag kan känna med, och kanske också
identifiera mig med. Det jag gillar med &lt;em&gt;Sagan om Ringen&lt;/em&gt; (får man
fortfarande kalla den så?) är att hoberna inte är särskilt märkvärdiga
egentligen, bara sega och uthålliga. De har sin storhet i att de överträffar
sig själva, och i grund och botten är väldigt jordnära. Det jag gillar hos
Lewis (ja, jag framhärdar i att gilla både Narnia och Rymdtrilogin, trots
allt folk säger) hänger väldigt mycket på samma kvalitet, att barnen är så
vanliga och strapatserna de är med om så vardagligt obekväma. Hjältarna
fryser och svälter och bråkar inbördes och är allmänt mänskliga. Det finns en
massa mänskliga svagheter i Fionavar också, men det är också av de mer
storslagna eller svårmodiga slaget (törs jag använda ordet &lt;em&gt;melodramatisk&lt;/em&gt;?):
svartsjuka, självförakt, dödslängtan, och så vidare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag tror att jag uppskattar berättelsen mer nu än när jag läste den första
gången, men det är på ett distanserat sätt. Det är omöjligt för mig att leva
mig in i händelserna, att känna mig särskilt engagerad av hela spelet om
status och att visa sig på styva linan som folk rätt mycket ägnar sig åt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sak jag också har svårt att förstå är vad det är som gör Fionavar till
ur-världen, den viktigaste av dem alla, själva grunden för existensen. Även
om det finns massor av magi och sånt finns det liksom inget som övertygar mig
om att Fionavar är särskilt speciellt. Folken där är väldigt stolta och ädla
och så där, men de verkar inte ha historia eller kultur eller något sådant
som ger intryck av att vara särskilt stort eller gammalt eller kosmiskt
centralt. Det är liksom en renässansliknande kultur (utan högteknologi) och
med alver och ädla vildar (nåja) som lever i områdena runtomkring. Inget
speciellt. Och jag får inte riktigt känslan av att världen är gammal, som
ändå Midgård väldigt tydligt är i &lt;em&gt;Sagan om Ringen&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi får väl se om jag orkar läsa den tredje delen också. Egentligen vill jag
det, för annars vet jag ju fortfarande inte riktigt vad jag pratar om, fast
frågan är om jag känner mig tillräckligt intresserad. Det finns ju andra
böcker som lockar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Några nya böcker</title>
<pubDate>Sun, 17 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-nya-bocker/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-nya-bocker/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det här är mitt första bidrag till Upsalafandoms blogg och jag tänkte använda det till att tipsa om några nyutgivna fantasyböcker som har fått en hel del uppmärksamhet ute i bloggosfären.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-nya-bocker/last_dragon.jpeg" alt="Omslag till Last Dragon" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den första är &lt;em&gt;&lt;a href="https://www.amazon.com/Last-Dragon-Discoveries-J-M-Mcdermott/dp/0786948574"&gt;Last Dragon&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; av J. M. McDermott. McDermotts första roman är utgiven på Wizard of the Coasts nya etikett &lt;em&gt;Discoveries&lt;/em&gt;, som är ämnad för ny fantasylitteratur som inte hör ihop med deras rollspelsvärldar. Han hade turen, eller oturen, att bli jämförd med både Gabriel Garcia Marquez och Gene Wolfe i press-releasen som förlaget skickade ut, vilket visserligen gjorde att jag fick upp ögonen för boken, men samtidigt skapade förväntningar som är ytterst svåra att leva upp till.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;McDermott har &lt;a href="http://charles-tan.blogspot.com/2008/01/feature-interview-with-jm-mcdermott.html"&gt;sagt&lt;/a&gt; att hans mål med &lt;em&gt;Last Dragon&lt;/em&gt; var att skriva en stor episk fantasyserie i en en enda volym, genom att använda olika &amp;quot;litterära och postmoderna tekniker&amp;quot;, något som tydligast verkar göra sig gällande i att han avstår från ett linjärt berättande och istället låter världen och berättelse träda fram i brottstycken och vinjetter. Detta låter som ett väldigt ambitiös och vågat projekt som antingen skulle kunna bli mycket intressant eller alldeles oläsligt, men utifrån de flesta recensioner jag stött på låter det som om McDermott faktiskt har lyckats. Jeff VanderMeer &lt;a href="http://www.jeffvandermeer.com/2008/01/21/last-dragon-by-jm-mcdermott-best-first-novel-of-the-year-or-just-one-of-the-best-period"&gt;frågar sig&lt;/a&gt; om vi i denna bok redan har fått årets bästa debutroman, Paul Witcover &lt;a href="http://www.scifi.com/sfw/books/sfw18134.html"&gt;prisar&lt;/a&gt; McDermotts skickliga hantlag och originalitet och &lt;a href="http://ofblog.blogspot.com/2008/02/jm-mcdermott-last-dragon.html"&gt;OF Blog of the Fallen&lt;/a&gt; framhäver författarens ekonomiska berättarstil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Personligen tycker jag detta låter som en av de mest intressanta fantasyböcker som jag stött på på länge och den redan beställd och på väg hem med posten. Med lite tur kanske jag till och med kommer hinna läsa och recensera den inom en inte allt för avlägsen framtid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-nya-bocker/shadowbridge.jpeg" alt="Omslag till Shadowbridge" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den andra boken jag hade tänkt skriva om är Gregory Frosts &lt;em&gt;&lt;a href="https://www.amazon.com/Shadowbridge-Gregory-Frost/dp/0345497589"&gt;Shadowbridge&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Denna bok är del ett av två i en serie och utspelar sig på ett oändligt nät av broar, som korsar en ocean utan stränder. Huvudpersonen är en dockmakare och historieberättare och tillhör ett resande dockteatersällskap. Världen skildras genom deras resor och de berättelser och skådespel de framför, vilket verkar skapa en Tusen och en natt-liknande väv av berättelser, myter och skådespel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Även denna bok har lyckats samla på sig en mängd positiva recensioner. &lt;a href="http://www.fantasybookspot.com/node/2233"&gt;FantasyBookSpot&lt;/a&gt; gillar den och även &lt;a href="http://ofblog.blogspot.com/2008/01/gregory-frost-shadowbridge.html"&gt;OF Blog of the Fallen&lt;/a&gt; är positiv och framhåller bokens komplexa berättarstil. Dock nöjde sig inte &lt;a href="http://www.scifi.com/sfw/books/column/sfw17975.html"&gt;John Clute&lt;/a&gt; med att såga den, utan valde att &lt;a href="http://antickmusings.blogspot.com/2008/01/great-whomping-load-of-condescension.html"&gt;ge sig på alla ungdomsböcker&lt;/a&gt; när han ändå var i farten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det kan också påpekas att både _Shadowbridge _och &lt;em&gt;Last Dragon&lt;/em&gt; är paperbackoriginal, vilket gör att den ekonomiskt lagde inte behöver vänta på en billigare utgåva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-nya-bocker/thunderer.jpeg" alt="Omslag till Thunderer" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den sista boken för idag är också den en debutroman: &lt;em&gt;&lt;a href="https://www.amazon.com/Thunderer-Felix-Gilman/dp/0553806769"&gt;Thunderer&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; av Felix Gilman. _Thunderer _verkar ansluta sig till New Weird-genren, där författare som China Mièville och Jeff VanderMeer är de stora namnen och i likhet med dessa herrars böcker utspelar sig Gilmans roman i en stor stad fylld med bisarra företeelser och varelser. Här blir en ung musiker indragen i en maktkamp mellan några av staden Ararats oändliga gudar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Går man efter vad som skrivits på nätet om boken verkar Gilman vara en skicklig författare och en god stilist. &lt;a href="http://www.scifi.com/sfw/books/sfw18034.html"&gt;Paul Di Filippo&lt;/a&gt; berömmer honom för hans fantasi och jämför boken med Mark Helprins ypperliga &lt;em&gt;Winter's Tale&lt;/em&gt; och &lt;a href="http://fantasybookcritic.blogspot.com/2007/12/thunderer-by-felix-gilman.html"&gt;Fantasy Book Critic&lt;/a&gt; håller i stort sett med. Författaren har själv samlat en mängd recensioner på sin egen &lt;a href="http://felixgilman.com/books.html"&gt;hemsida&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dessa är de tre fantasyromaner som verkar mest intressanta av allt som hittills givits ut under 2008 och jag kommer även forsättningsvis försöka hålla koll på nya böcker som kan tänkas vara av särskilt intresse. Då kommer jag nog dock att försöka vara lite mer kortfattad än i den här artikeln, som jag nu märker blev längre än vad jag hade tänkt mig.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En kort bok</title>
<pubDate>Thu, 14 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-kort-bok/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-kort-bok/</guid>
<description>&lt;p&gt;Igår gick jag förbi den där hyllan med nya böcker, och min blick fastnade på ett bekant namn. Steven Erikson.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han är ju kanadensare, och skriver tjocka böcker. Här är en av hans böcker, i Kanada, och den är inte tjock alls! Eftersom så många lovprisat hans böcker bestämde jag mig för att ta en titt på den. Hans tegelstenar kan vara hur bra som helst, men jag kommer inte orka läsa dem ändå. Det här var dock en novella. Som jag fattade det skulle detta vara den första i en serie med kortare berättelser i samma värld som hans stora romancykel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ingen mindre än Glen Cook  skriver lovprisande på baksidan. Även om jag vet att dessa små blurbar många gånger skrivs som väntjänster, och inte mycket mer, så gjorde det mig nyfiken. Jag hade en liten stund tills jag skulle vara någon annan stans så jag satte mig och läste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Blood Follows&lt;/em&gt;, som boken hette, visade sig vara en mördarhistoria i fantasymiljö. Den var hyggligt intressant, och miljön innehåll lite vandöda trollkarlar, gastar och nekromatisk magi. Inte en lugn natt på stan, om andra ord. Vad den dock inte innehöll var mycket till miljö och personbeskrivning. Många fantasyberättelser består av mycket reciterande av mer eller mindre medeltida klädesdetaljer och liknande. Så dock inte här. Om hans tegelstenar är liknande så blir jag imponerad, för då kommer han kunna klämma in synnerligen komplexa och invecklade intriger. Kanske är det sånt folk uppskattar som omväxling till &amp;quot;swirling cloaks&amp;quot; och liknande.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sammanfattningsvis kan man väl säga att det var en hygglig plot och en hygglig twist, men inte var det så att man kom att tänka på Lankhmar ändå? Där får jag för att jag läser baksidesblurbar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
