<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/science-fiction/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Sat, 12 Feb 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Prat om The Windup Girl</title>
<pubDate>Sat, 12 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/prat-om-the-windup-girl/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/prat-om-the-windup-girl/</guid>
<description>&lt;p&gt;På det senaste bokpratet diskuterade vi romanen &lt;em&gt;The Windup Girl&lt;/em&gt; av Paolo
Bacigalupi. Vi har varit lite dåliga på att skriva rapporter från bokpraten
på sistone, men den här gången har Åka postat &lt;a href="http://annien.wordpress.com/2011/02/12/hur-komplexa-behover-romanpersoner-vara"&gt;en rapport på sin
blog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokpratsrapport: Camp Concentration av Thomas M. Disch</title>
<pubDate>Tue, 16 Feb 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokpratsrapport-camp-concentration-av-thomas-m-disch/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokpratsrapport-camp-concentration-av-thomas-m-disch/</guid>
<description>&lt;p&gt;I onsdags träffades vi hemma hos Björn Lindström för att diskutera &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Camp_Concentration"&gt;Camp
Concentration&lt;/a&gt; av Thomas M.
Disch. Närvarande var jag, Björn och George Berger. Jag hade precis läst ut
boken och Björn likaså, men han hävdade att han varit för trött när han läste
den och hade därför inte riktigt kunnat ta sig till den. George hade läst den
för många år sedan, men tyckte ändå att det var en så bra bok att den kunde
vara värd att diskutera. Eftersom jag då var den med boken bäst i minnet
inledde jag mötet med att kort sammanfatta dess handling (något som borde bli
en vana på framtida bokprat, då det är ett utmärkt sätt att få igång lite
diskussion).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Camp Concentration&lt;/em&gt; handlar om Louis Sacchetti, en poet som hamnat i
fängelse pga vapenvägran i ett framtida, lätt dystopiskt USA (boken gavs ut
1969, men handlingen äger troligtvis rum någon gång på 70-talet). Han blir
mot sin vilja överflyttad från fängelset till en hemlig, underjordisk
forskningsenhet där man utför experiment på &amp;quot;frivilliga&amp;quot; fångar. Experimenten
går ut på att fångarna blir injecerade med något som får deras intelligens
att skjuta i höjden, men som även leder till döden inom nio månader.
Sacchetti har blivit ditskickad för att observera och beskriva de övriga
fångarna och hur de reagerar på sina nya förmågor. Fångarna leds av den
karismatiske Mordecai, och ivrigt påhejade av forskningsenhetens chef ägnar
de sig åt avancerade alkemiska experiment, med syftet att hejda
sjukdomsförloppet och att ge evigt liv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag tyckte att boken var mycket bra. Björn kände som sagt att han inte
riktigt hade kunnat ta den till sig, men tänker läsa om den ganska snart,
något som även jag tror att jag kommer göra. Även George mindes det som en
utmärkt bok.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi diskuterade hur lättillgänglig boken var, eftersom den har ett visst rykte
om sig att vara svår och deprimerande. Jag tyckte varken att den var svårläst
eller deprimerande och blev lite förvånad över detta när jag läste den. Visst
innehåller den en mängd referenser till och citat ifrån äldre litteratur, men
jag tyckte inte att det gjorde det svårt att ta til sig boken, snarare gör
det nog att den kommer stå sig bättre vid omläsningar. Även vad det gäller
bokens påstådda tungsinthet så fann jag att den inte levde upp till ryktet.
Det är väl inte en glad bok direkt, men den innehåller en hel del humor och i
slutet tar den en vändning som är förvånansvärt hoppingivande.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag föreslog att boken kanske skulle kunna spegla den vetenskapliga
utvecklingen i västvärden, eftersom fångarna inledningsvis ägnar sig åt
alkemi och sedan övergår till moderna (riktiga) vetenskapliga göromål. Mot
denna tes framhölls att just övergången var alltför abrupt för att ha någon
historisk motsvarighet, men George påpekade att i slutet av 60-talet, då
boken skrevs, var vetenskapshistoria och perioden då äldre tiders alkemi och
hermetisk magi övergick i modern vetenskap inte lika väl studerad som den är
idag och att Disch därför ändå skulle ha kunnat menat att de skulle ses som
en parallell.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;George berättade även om sin tid som student i New York på 60-talet och hur
den miljön kan ha påverkat Dischs roman. George gick på samma universitet som
Samuel Delany och berättade en del om kretsen kring honom, vad dom läste och
vilka idéer som var i omlopp i den miljön. Mycket intressant. Efter detta
gled diskussionen över till andra ämnen: Philip K. Dick, Stanislaw Lems
Cyberiaden, ekologisk mat och lite allt möjligt. På det stora hela var det en
mycket givande afton.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nästa bokprat äger rum den tionde mars (även då hemma hos Björn) och boken
som ska avhandlas är Robert Silverbergs [Dying
Inside]http://tinyurl.com/yardqyg), en bok som rekommenderas starkt av alla
som har läst den. Vi ses då!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;/ &lt;em&gt;Jesper&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Minnet av Lester del Rey</title>
<pubDate>Mon, 02 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/minnet-av-lester-del-rey/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/minnet-av-lester-del-rey/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nyligen fick bokpratargruppen &lt;a href="http://fearlessfantasy.wordpress.com"&gt;Fearless Fantasy
Fans&lt;/a&gt; ärva en boksamling. Jag råkar ju
ha lyckan att bo med en av de drivande krafterna i gruppen, och dessutom bo i
den lägenhet där bö§ckerna förvaras för vidare spridning i gruppen.
Möjligheterna att botanisera i samlingen har alltså varit goda, och jag har
funnit en del pärlor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sak som slog mig, var att det fanns många samlingar med &amp;quot;best of&amp;quot; diverse
mer eller mindre stora namn i genren. Det verkar som om The Science Fiction
Bookclub gett ut en hel del sådana. Flera av dessa var intressanta, och jag
kanske kommer att skriva mer om dem senare, men en som speciellt fångade min
blick var den som samlade berättelser av &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lester_Del_Rey"&gt;Lester del
Rey.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Sån't som jag tycker att folk borde läsa</title>
<pubDate>Thu, 20 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/sant-som-jag-tycker-att-folk-borde-lasa/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/sant-som-jag-tycker-att-folk-borde-lasa/</guid>
<description>&lt;h1 id="vetsaga"&gt;&lt;a href="http://vetsaga.se"&gt;Vetsaga&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Det är förstås inte särskilt förvånande: om man driver en nättidskrift brukar
man tycka att det är bra om folk läser den. Men Vetsaga är någonting som jag
hade velat läsa även om jag inte hade varit den som drivit projektet, och jag
intalar mig att det faktiskt finns någonting att hämta där om man har ett
intresse för science fiction och/eller fantasy. Eftersom det inte alltid
dyker upp nya texter precis hela tiden, kan det vara värt att använda någon
av möjligheterna att &lt;a href="http://vetsaga.se/?page_id=4"&gt;automatiskt få veta när det
sker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="nova-science-fiction"&gt;&lt;a href="http://www.replik.se/novasf/main.html"&gt;Nova science fiction&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Därför att det är roligt med en ambitiös, svensk science fiction-tidskrift
och därför att en ambitiös, svensk science fiction-tidskrift behöver läsare –
eller i alla fall prenumeranter – för att överleva. Och för att det faktiskt
är värt pengarna, om man tycker om att läsa science fiction och inte har
någonting emot att göra det på svenska.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="the-prilege-of-the-sword"&gt;&lt;a href="https://www.catahya.net/litteratur/recensioner.asp?id=528"&gt;The Prilege of the Sword&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Därför att Ellen Kushner är en bra författare. Därför att &lt;em&gt;The Privilege of
the Sword&lt;/em&gt; är en bra bok. Därför att det skulle vara roligt om mer fantasy
var så här välskriven.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="strange-horizons"&gt;&lt;a href="http://www.strangehorizons.com"&gt;Strange Horizons&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Därför att det är roligt med en nättidskrift som tror på det litterära, det
nya, det genreöverskridande inom science fiction och fantasy. Därför att det
är kul att kunna läsa kvalitativ anglosaxisk science fiction och fantasy utan
att behöva få vänta på att det amerikanska postverket skall ha bundit fast
tidskrifterna på migrerande havssköldpaddor som skall ta dem till Europa.
Därför att tidskriften innehåller något av den bästa science fiction- och
fantasylyrik jag har läst.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="steph-swainstons-bocker"&gt;&lt;a href="http://www.stephswainston.co.uk"&gt;Steph Swainstons böcker&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Därför att Swainston kommer till &lt;a href="http://acon3.wordpress.com"&gt;Åcon&lt;/a&gt; i vår,
och det vill man ju inte missa – och därför att en central anledning till att
vi bjöd in henne från första början är att de är bra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns fler saker jag tycker att folk borde läsa. Fler böcker, fler
tidskrifter, fler texter. De får vänta till en annan gång.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Världen utan oss</title>
<pubDate>Sun, 07 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/varlden-utan-oss/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/varlden-utan-oss/</guid>
<description>&lt;p&gt;En sak i &lt;em&gt;Book of the New Sun&lt;/em&gt; som gjorde starkt intryck på mig var
känslan av att ha så mycket av mänsklighetens sönderfallande lämningar under
Severians fötter. Sand av nedmalna gamla städer, och gömda och glömda rester
av äldre tider.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/varlden-utan-oss/the_world_without_us.jpeg" alt="Bokomslag: The World Without Us" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Just nu läser jag en bok som inte är sf, men ändå har stor sf-relevans:
&lt;em&gt;The World Without Us&lt;/em&gt; av Alan Weisman. Boken kom ut förra året, och
har sålt väldigt bra, men jag har inte kommit mig för att läsa den förrän nu
trots att jag genast blev intresserad när jag såg den. Det här är en
fantastisk bok, som handlar om människans påverkan på planeten och livet här,
och ett stort tankeexperiment med hur det skulle gå om vi alla plötsligt
försvann och övrigt liv fick breda ut sig som det vill och kan. Guldgruva som
källmaterial för världsbyggande sf-författare!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad skulle hända om människan försvann? Hur länge skulle våra byggnader stå
kvar, hur skulle livet klara sig, vad skulle komma efter oss? Ganska
fascinerande. Weisman går till undangömda och relativt opåverkade platser,
och tillbaka i tiden till före människan, för att hitta ledtrådar till vad vi
har för total inverkan på ekosystemen där vi befinner oss. Jag måste också
säga att han skriver väldigt bra och medryckande, det är en både läsvärd och
läsbar bok.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det handlar också om hur våra byggnader och vår teknologi står sig med tiden.
Här har vi Severians sand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Scientific American skrev en del när boken kom ut, bland annat hade de en
tidslinje för New Yorks sönderfall. &lt;a href="http://www.sciam.com/article.cfm?id=an-earth-without-people"&gt;Här kan man hitta
artikeln&lt;/a&gt; om man
skulle ha missat den.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Läser man inte den här boken är det i alla fall värt att känna till vad man
missar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Med viss tvekan kategoriserar jag detta som en recension, trots att det
knappt är det. Men det handlar i alla fall om en bok.)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Oops!</title>
<pubDate>Wed, 25 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/oops/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/oops/</guid>
<description>&lt;p&gt;När man översätter något närläser man det på ett helt annat sätt än när man
bara läser för nöjes skull. Jag har just avslutat översättningen av &lt;strong&gt;Paul di
Filippo&lt;/strong&gt;s kortroman &lt;em&gt;Ett år i den linjära staden&lt;/em&gt;, nominerad till Hugopriset
2003, för &lt;a href="http://www.replik.se/novasf"&gt;Nova SF&lt;/a&gt;:s räkning. Den beskriver en
värld som består av ett New York City, eller rättare sagt ett Manhattan, som
är mycket långt, kanske oändligt långt. Möjligen ligger det inuti en lång
tub, kanske en torus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nå, denna värld begränsas på ena sidan av en flod och på andra sidan av
järnvägsräls. På bortre sidan av spåren respektive floden bor övernaturliga
varelser som kallas &lt;em&gt;rälstjurar&lt;/em&gt; respektive &lt;em&gt;fiskarhustrur&lt;/em&gt;. Deras uppgift är
att hämta de döda. I dödsögonblicket dyker de upp, rälstjurar om man är en
syndare eller fiskarhustrur om man har levt ett dygdigt liv, och lyfter upp
kroppen - som då dematerialiseras - och flyger bort med den. Ingen kropp
kvar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så hur hade författaren tänkt sig följande passager ur berättelsen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Hördu, i din senaste novell, där huvudpersonen var tvungen att klä på sin
systers pestdrabbade &lt;strong&gt;lik&lt;/strong&gt;…&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;I kombination med hennes långa kolsvarta hår fick utstyrseln henne att se ut
som en &lt;strong&gt;begravningsentreprenörs&lt;/strong&gt; brud.&amp;quot; (efter att tidigare ha låtit
huvudpersonen föreställa sig en värld där befolkningen tvingades &amp;quot;att ta hand
om lämningarna efter sina kamrater bäst de kunde&amp;quot; och en &amp;quot;yrkeskår av
dödsmäklare hade vuxit fram för att ta hand om denna obehagliga uppgift&amp;quot;.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bloop, bloop!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Mer om sf-definitioner!</title>
<pubDate>Mon, 16 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/mer-om-sf-definitioner/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/mer-om-sf-definitioner/</guid>
<description>&lt;p&gt;Detta ständigt återkommande ämne. Ni som har varit på ConFuse och träffat
Adam Roberts har säkert haft tillfälle att diskutera science fictions sanna
natur och sånt. För att ge lite mer näring till såna diskussioner vill jag
bara presentera en liten observation jag gjort.
&lt;a href="http://lablit.com"&gt;LabLit.com&lt;/a&gt; är en webbplats som handlar om forskare i
litteraturen. Där finns en &lt;a href="http://lablit.com/the_list"&gt;lista över olika
verk&lt;/a&gt;, som inleds med en liten förklaring av vad
LabLit är för något. Där står så här:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Please note that 'lab lit' is not 'science fiction’; briefly, lab lit fiction
depicts realistic scientists as central characters and portrays fairly
realistic scientific practice or concepts, typically taking place in a
realistic – as opposed to speculative or future – world.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;För att vara rättvis har man tagit med en &amp;quot;crossover&amp;quot;-kategori, som är
science fiction med extra realistiska forskarsituationer. Det lustiga är vad
man finner när man tittar närmare i huvudlistan, alltså inte
crossover-listan. Där hittar man flera författare vi känner igen som
sf-författare, och de flesta av deras verk är såna vi är vana vid att tänka
på som sf -- vilket de enligt redaktören här inte alls är. Som andra har
påpekat är ganska mycket av den heta nya sf som kommer ut nu sådan som
utspelar sig i nära framtid, eller i en alternativ nutid, så det är kanske
inte så konstigt att gränserna är flytande. Fast det är ganska intressant att
tänka på. &lt;em&gt;Antarctica&lt;/em&gt; av Stan Robinson, &lt;em&gt;Lust&lt;/em&gt; av Geoff Ryman -- inte
science ficton?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är kanske här man hittar nyckeln till att introducera sf för folk som
inte gillar sf: böcker som inte är så som de föreställer sig att science
fiction är.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Om sf-priser</title>
<pubDate>Sun, 24 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/om-sf-priser/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/om-sf-priser/</guid>
<description>&lt;p&gt;När den &lt;a href="http://www.sfsignal.com/archives/006113.html"&gt;preliminära listan&lt;/a&gt; på
nomineringar till årets Nebula-pris offentliggjordes kände jag mig lite stolt
över att upptäcka att jag faktiskt läst tre av böckerna i roman-kategorin:
&lt;em&gt;Vellum&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Mainspring&lt;/em&gt;, och &lt;em&gt;Harry Potter and the Deathly Hallows&lt;/em&gt; (den sista
har jag visserligen inte avslutat ännu, men ändå). Alla tre har försvunnit på
den &lt;a href="http://www.sfsignal.com/archives/006297.html"&gt;slutliga
nomineringslistan&lt;/a&gt;, men det var
detsamma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det fick mig i alla fall att fundera lite på det här med litteraturpriser.
För den som eventuellt inte känner till det kan jag ju nämna att
&lt;a href="http://www.sfwa.org/awards"&gt;Nebula&lt;/a&gt;n är det årliga pris som delas ut av
Science Fiction Writers of America för nyutkomna verk i olika kategorier. Det
andra stora sf-priset är &lt;a href="http://www.worldcon.org/hugos.html"&gt;Hugo&lt;/a&gt;n, som
röstas fram av medlemmarna i sf-världskongressen varje år.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I nummer 7 av fanzinet Steam Engine Time (som man kan ladda ner
&lt;a href="http://efanzines.com/SFC/index.html"&gt;här&lt;/a&gt;) fanns en gästledare som
kritiserade hela fenomenet med litteraturpriser och samtidigt sågade hela
systemet med citat som prisar böckerna (blurbar på omslaget). Det är bara en
tom marknadsföringsploj, det betyder ingenting för kvaliteten, menade
skribenten. Möjligen är det också svårt att bedöma kvaliteten på ett verk
eller ett författarskap när det är nytt, innan det har hunnit mogna och man
kan se ifall det höll för tidens tand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag minns plötsligt boken Kirinyaga, som är en fixup av ett antal noveller.
Författaren &lt;a href="http://www.fantasticfiction.co.uk/r/mike-resnick"&gt;Mike Resnick&lt;/a&gt;
skröt i förordet om att detta var världens mest prisbelönta bok, eller något
sådant, eftersom många av de ursprungliga novellerna fått ett eller annat
pris. Jag tyckte att det var lite fånigt, och boken var verkligen inte alls
så fantastiskt bra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag lägger märke till hur jag själv faktiskt använder mig av vissa av de
här litteraturpriserna måste jag ändå invända lite mot kritiken. Saken är att
jag inte tror att de flesta priser egentligen handlar om att försöka välja ut
det objektivt bästa verket. Man väljer det som framstår som mest intressant
här och nu, enligt vissa kriterier och perspektiv som man kanske inte är
särskilt medveten om.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inom science fiction tycker jag att det är särskilt uppenbart att
litteraturpriser är en sorts replik i en konversation som pågår i
litteraturen men också omkring den. Science fiction är på gott och ont en
väldigt självmedveten kulturströmning, där olika författare läser och tar
intryck av varandra, och träffar både varandra och sina läsare på kongresser.
Det är ett ständigt utbyte av idéer. Det kan bli inkrökt, men det kan också
bli väldigt intressant. Att dela ut ett litteraturpris av något slag är
förstås ett sätt att sätta strålkastaren på verk som man tycker är värda att
uppmärksamma just nu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag som inte läser så där enormt mycket, och sällan hinner läsa böcker innan
de blir prisbelönta, har ganska god nytta av att följa nomineringar och sånt
för att hänga med i vad folk pratar om och vad som rör på sig i sf-fältet
just nu. Det finns många som följer specifika listor och läser de som
nomineras eller belönas just där, för att man har förtroende eller intresse
för den organisation eller de personer som är inblandade i att välja ut dem
som just då ska belönas. Till exempel vet jag folk som alltid ser till att
läsa årets &lt;a href="http://www.tiptree.org"&gt;Tiptree&lt;/a&gt;-pristagare. Det här är ju
meningsfullt bara om man känner till priset i fråga, och gör man inte det är
det nästan meningslöst att det står på boken att författaren fått en eller
annan utmärkelse, ungefär som det inte är särskilt informativt att läsa
braskande blurbar (&amp;quot;a new Stephen King!&amp;quot;) på ett bokomslag om man inte känner
till att den som skrivit det har bra smak och god urskiljning (fast det är en
bra ledtråd om han eller hon låter bli att fuska genom att jämföra
författaren med någon bästsäljande storhet).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är inte fråga om att försöka luska ut vad som är det objektivt bästa av
det som kommer ut, utan om att skaffa sig lite koll på vad det är folk
snackar om just nu. Tar man det för vad det är, och tycker att sånt är kul,
så kan det vara ganska användbart med ett eller annat pris.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
