<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/pubmoten/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Wed, 07 Aug 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Frågetävlingarna</title>
<pubDate>Wed, 07 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/fragetavlingarna/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/fragetavlingarna/</guid>
<description>&lt;p&gt;Vi firade ju den 200:e pubträffen i obruten följd i går på Pipes of Scotland.
Det var kul, jag räknade till 41 vuxna och ett barn, och jag kan ha missat
någon. Största mötet någonsin och det överlägset största augustimötet. Av de
elva som var på&lt;a href="./blogg/4_januari_1997.md"&gt; första mötet 4 januari 1997&lt;/a&gt;, var
tre närvarande: jag själv, Sten och Zrajm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den stora aktiviteten på mötet var en frågetävling i fyra delar med fina
priser, både prasslande (böcker) och flytande (öl). Jag lovade att lägga upp
frågor och svar i efterhand. Här kommer de:&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Åter till Skottlands pipor</title>
<pubDate>Wed, 04 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/ater-till-skottlands-pipor/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/ater-till-skottlands-pipor/</guid>
<description>&lt;p&gt;Efter sommarens kaos kunde pubmötet denna dag åter avhållas på puben Pipes of
Scotland. Ett ämne i tiden är svenskans ställning i Finland. Många närvarande
var bekymrade, men Johan Jönsson kunde lugnande rapportera att än på 20-30 år
är det inte troligt att svenskan kommer att utrotas i Finland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neal Stephensons senaste roman Anathem var också ett ämne som diskuterades
flera gånger i min närvaro (kanske på grund av att jag för närvarande läser
den).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Några bilder blev det också.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/ater-till-skottlands-pipor/ater_till_skottlands_pipor_1.jpeg" alt="Åter till Skottlands Pipor 1" /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Julimöte på Buddy's</title>
<pubDate>Thu, 08 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/julimote-pa-buddys/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/julimote-pa-buddys/</guid>
<description>&lt;p&gt;I tisdags möttes Upsalafandom på min kvarterskrog Buddy's, ett fall av omväxling förorsakat av sommaren. Bland samtalsämnena märktes kärnkraft, förlossningar och allmän livsleda. Jag och Magnus pratade också om våra kära kameror en god stund. Och jag använde min lite:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/julimote-pa-buddys/julimote_pa_buddys_1.jpeg" alt="Bild 1" /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Tisdag 1 juni 2010</title>
<pubDate>Wed, 02 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/tisdag-1-juni-2010/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/tisdag-1-juni-2010/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag stannade inte så länge på pubmötet igår kväll, men jag hann åtminstone lägga ut texten om batteriers hållbarhet och vinpriser, och knäppa några bilder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/tisdag-1-juni-2010/tisdag_1_juni_2010_1.jpeg" alt="Tisdag 1 juni 2010 1" /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Upsalafandoms månadsmöten flyttar</title>
<pubDate>Fri, 29 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/manadsmotenaflyttar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/manadsmotenaflyttar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Upsalafandoms första-tisdagen-i-månaden-pubmöten byter mötesplats från och med nästa möte, nu på tisdag 2 juni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den pub som vi brukade träffas på har bytt ägare och plötsligt stod den trevliga serveringspersonalen utan anställningsavtal, för att den nye ägaren förhalade undertecknandet av dem i all oändlighet. De sade upp sig och talade om för sina vänner vad som hade hänt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi har inte varit odelat nöjda med puben i vilket fall efter ägarbytet, så vi flyttar. Vi får se var vi hamnar till slut, men till en början försöker vi med Pipes of Scotland (den pub där dead-doggen efter Kontext hölls).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vad:&lt;/strong&gt; Upsalafandoms 150:e månatliga pubmöte
&lt;strong&gt;Var:&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.pipesofscotland.se/uppsala"&gt;Pipes of Scotland&lt;/a&gt;, puben som ingår i Hotel Uppsala i korsningen Kungsgatan-S:t Olofsgatan.
&lt;strong&gt;När:&lt;/strong&gt; Tisdag 2 juni, 18.30 och framåt&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi får se om vi orkar hitta på något extra för att det både är 150:e mötet sedan traditionen återupptogs januari 1997 &lt;strong&gt;och&lt;/strong&gt; inflyttningsfest på Pipes of Scotland!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Williams, kvadratrotsdagen 2009</title>
<pubDate>Wed, 04 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/williams-kvadratrotsdagen-2009/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/williams-kvadratrotsdagen-2009/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ja, kvadratrotsdagar kallas de dagar då produkten av dagens datum och månadens ordningstal blir lika med årets sista två siffror. Det finns bara nio per sekel, och de är alltså 1/1 -01, 2/2 -04, 3/3 -09, 4/4 -16,  5/5 -25, 6/6 -36, 7/7 -49, 8/8 -64, samt 9/9 -81.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi blev cirka tjugo personer i går, eller något fler. Flera av besökarna var där för första gången. Anders A. från Västerås som hade med sig en bunt egna alster, både i ord och bild, samt en fin tvåhundraårig bok av sf-karaktär ur sitt exklusiva personliga sf-bibliotek. George, vår filosofiske amerikanske expat och flykting undan det nederländska sjukförsäkringssystemets brister. Miriam, som hängde med sin kompis Henrik för att få tips om hur hon skulle kunna få sin roman förlagd. Hans, som befinner sig i exil från Linköping i några dagar, för att undervisa i Stockholm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det stora irritationsmomenten på Williams är som vanligt de bisarrt klumpiga och feldimensionerade stolarna och borden, som passar bättre i ett kälkborgerligt vardagsrum än på en pub. Allt är trångt och bökigt, precis hela tiden. Maten är dock god, ölsortimentet hyggligt (fast ovanligt mycket var slut - jag undrar om de har hittat en ny ägare till slut och börjar tömma lagren?) och den beklagligtvis ensamma servitrisen var ett charmtroll som lyfte kvällen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lennart var där för att kränga sin Antropolis, hoppas att han blev av med något exemplar eller två. Vi diskuterade dagens medielandskap med Facebook och mobiltelefoni och allt, och försökte förklara för Saga hur det var förr i tiden, när man var beroende av uppgjorda möten för att kunna ses på stan och ofta fick gå från en uppgjord mötesplats utan att veta varför den man skulle träffa aldrig hade dykt upp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;George förklarade varför han flyttade till Sverige i januari, och hur mycket bättre behandling han erbjuds för sin sjukdom här jämfört med i Nederländerna, där han var bosatt från 1972 fram till nu. Han berättade också om sin uppväxt i 50- och 60-talens New York, om hur han började läsa science fiction - fr.a. tack vare biblioteket där han hittade böcker av Clarke, Asimov och Stapledon, och om sina favoriter bland dagens författare: Al Reynolds, Ken MacLeod, Peter Watts. George hade också med några böcker som han ville donera till Alvarfonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders A. ville visa en fin sf-bok från 1786 som han hade köpt som yngling, men hittade den inte. Efter att vi hade letat ett tag visade det sig att han hade tappat den i snön utanför, och att den där upphittats av några andra gäster på puben. Den var rejält blöt och det är bara att hoppas att den torkar och inte tar alltför mycket skada. Imponerande var den i alla fall, med en fantastisk kopparstickskarta som inklistrat utvik längst bak. Hans medtagna reproduktioner av sin bildkonst gjorde också intryck på mig. Han hade rest hit enkom för pubmötets skull och skulle övernatta på hotell innan det var dags att bege sig hem till Västerås igen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marie dök upp från Stockholm, men drack bara mjölk för att inte skada den främmande varelsen som växer inuti henne. (Insert obligatory Alien reference.) Vi tvistade lite om huruvida hon var Simon eller Fantomen, världshistoriens två mest berömda mjölkdrickare-på-pub. Hon fick tillbaka den &lt;strong&gt;Vietato Fumare&lt;/strong&gt;-skylt som hon gav till mig för fem år sedan för att jag skulle skanna in den. &lt;em&gt;Host&lt;/em&gt;. Sten dök också upp från Stockholm, och hade med sig en uppsättning fanzines från Tomas Cronholm, som ska skickas ut med SFF. (Fanzinen, inte Tomas.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hans noterade att Oscar och Stina inte var där och vi andra undrade vilka dolska fejder som gjorde att de undvek honom. Den stora chocken för kvällen var i alla fall att det avslöjades att götarna anser att Uppsala är huvudstad i Götaland. Dags att göra upp räkningen med de där fake-svenskarna. Var är alla nationalistiska politiker som försöker att vinna poäng på att spela ut svear och götar mot varandra?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det var en massa andra människor där också som jag knappt kom åt att prata med: August, Ylva, Lena-Marie, Lennart J, Erik G, ja, försöker jag räkna upp alla så glömmer jag garanterat någon, så jag låter bli. Ni vet vilka ni är! Fast jag måste nämna att August kom dit nyförlovad och svävade på de karakteristiska små molnen. Grattis!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag delade ut Ansible, samlade in pengar för den som skulle skriva rapport från mötet, samt försökte värva fler skribenter till denna blogg. Att hitta skribenter till bloggen, både rapportskrivare och stadiga, gick uselt, men det gick lätt att skramla pengar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Den lokala kulturen -- inga ölburkstorn</title>
<pubDate>Sat, 20 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/den-lokala-kulturen-inga-olburkstorn/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/den-lokala-kulturen-inga-olburkstorn/</guid>
<description>&lt;p&gt;En del av läsarskaran har kanske hört talas om den fhaanniska bedriften att
bygga ett torn till månen med hjälp av ölburkar? Jag vet inte vem som först
kom på detta (kolla med &lt;a href="http://www.alvarfonden.org/bok/sf.html"&gt;alvarfonden&lt;/a&gt;
om de har kvar &lt;em&gt;Fandom Harvest&lt;/em&gt;&amp;gt;) men det kan ha varit Terry Carr. Detta
är ju bara en av de fanniska myter, legender och galna infall om folk genom
tiderna tagit sig för. Jag skrev ju nyss om en annan legend, Wilson Tucker.
Det finns att ta av.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nåja. För att åter vända till ölburstornen så måste jag tyvärr meddela att
det inte setts byggas några ölburkstorn i Kingston. Inte heller har jag sett
folk bygga på ett hotell att ha kongresser i. Det är helt enkelt inte så
mycket fhaanniska geist här. Som på så många andra ställen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men, det har slagit mig att Upsalafandoms många försök att finna den perfekta
puben att ha våra pubmöten på kanske kunde lösas på något liknande sätt. Man
kunde väl åstadkomma nåt med fhannisk rhåkraft och en gnutta fantasi, eller?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ölburkar och pubmöten, det fick mig att tänka på det där med att bygga ett
hotell ämnat enbart för kongresser. Kunde man inte bygga öl själv också? Då
får man ju vad man vill ha, om det lokala vattenhålet enbart serverar Pripps?
Eller hur? Nog finns det folk i fandom som brygger eget öl?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Här i stan har vi en
&lt;a href="http://beerblog.genx40.com/archive/2005/january/kingstonbrewing"&gt;pub&lt;/a&gt; som
jag gillar, som faktiskt gör sånt. De säljer öl från många olika
småbryggerier, men dessutom kan man bakom bardisken se in i bryggeriet! Där
står kopparpannorna där ölet man dricker har bryggts! Det är ju utmärkt!
Borde man inte göra så för att få till den perfekta puben att ha pubmöten på?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag kommer tillbaka till Upsala så förväntar jag mig att ölet är
färdigbryggt, tappat och klart. Bygga en pub kan väl inte vara så svårt,
eller?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Inte i Limerick</title>
<pubDate>Wed, 03 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/inte-i-limerick/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/inte-i-limerick/</guid>
<description>&lt;p&gt;Igår var det terminsstart för Upsalafandoms månadsmöten. Nå, mötena har
hållits varje månad utan undantag sedan 1 januari 1997, så några särskilda
terminer har vi knappast, men det lokala universitetet har kört igång och en
färsk filosofie student vid namn Erik från Vagnhärad hade sökt sig till
vitterhetens källa för att insupa visdom runt borden på Williams. Evelina som
gjorde ett nedslag på ett möte för fyra år sedan var också där, samt Bertil
och Otto - nykomlingar från förra mötet. Otto, som är den ende fan jag vet
som raggats till fandom av en taxichaufför i tjänst. Dessutom var ett urval
av the usual suspects närvarande; Lennart K, Gunnar, Lena, Johan J, Jesper,
Gabriel, Lennart J, Jolkkonen, August och Carl-Henrik. Har jag glömt någon
beklagar jag, jag förde inga anteckningar utan detta minne är silat genom - i
tur och ordning - en otillräckligt salt lassi, en Gem, en Hell, en Westmalle
Tripel samt en Tripel Karmeliet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Däremot ingen Oscar eller Stina! Aufröhrend. Vi trodde att vi skulle
infiltreras och tas över i publikt försåt av Linköpingsfandom, men denna
invasion verkar utebli. Kanske var det etiketten &lt;em&gt;pubmöte&lt;/em&gt; som förvirrade;
LSFF:s bokmöten handlar ju inte om böcker så Oscar och Stina kanske inte
förstod att pubmötet skulle hållas på puben?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fraktion av bordet diskuterade med pannor lagda i djupa veck den planet de
befann sig på, och de krigiska och primitiva grannar de försökte hålla sig
undan i väntan på att deras upptäcktsresande och uppfinnare skulle göra de
framsteg som krävs för världsherravälde och avancerad civilisation. Planeten
företer tydligen drag som för tankarna till Farmers flodvärld, och som av en
slump diskuterades Farmer - helt utan samband med detta - senare vid en annan
del av bordet, fast där var det mer hans Tarzan- och Doc Savage-pastischer
som var ämnet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Williams nyheter var ett annat samtalsämne. En av servitriserna var helt ny
för kvällen (hoppas jag!) och behärskade varken sortimentet eller svenska
särskilt bra. Lite farsartat när jag försökte beställa ölen med gul etikett i
mitten på ölkylen när hon varken förstod fraserna &amp;quot;gul etikett&amp;quot; eller &amp;quot;i
mitten&amp;quot;, men efter att hon i tur och ordning med frågande min hade pekat på
hälften av ölflaskorna, med början längst ner till höger, kom hon ju faktiskt
fram till den gula i mitten, så det var bara lite tålamod som krävdes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De har också börjat med mat i bufféform. Maten är några av deras vanliga
rätter, och hade man kommit strax efter att de öppnade klockan fem hade den
säkert varit god. Som det var nu tror jag att jag kommer att återgå till à la
carte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tre Kontextarrangörer pratade om planeringen framöver, och avlade högtidliga
löften om att sätta sprutt på arbetet nu, med 58 dagar kvar. Otto tipsade om
YouTubefilmer med inspelningar från finlandssvensk lokal-TV:s sändningar från
älgjakten med mera. &lt;em&gt;Sjukt lokal lokal-TV&lt;/em&gt;. Måste kollas upp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Annars var det det vanliga sladdret om Star Trek, Orhan Pamuk, alkohol,
hurritisk meningsbyggnad, essäer om skiffy och annat som förgyller
Upsalafanens pubtimmar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Till sist en uppmaning: På nästa möte, oktobermötet, är det dags för första
gången på fem år att utse en
&lt;a href="http://sfweb.dang.se/a/gosta/gostapriset.html"&gt;Göstapristagare&lt;/a&gt;! Slut upp
och rösta fram en värdig vinnare!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Tillbakablickar</title>
<pubDate>Tue, 22 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/tillbakablickar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/tillbakablickar/</guid>
<description>&lt;p&gt;När vi startade den här bloggen lade jag ner viss möda på att lägga in alla
våra &lt;a href="/taggar/pubmoten"&gt;arkiverade gamla pubmötesrapporter&lt;/a&gt;. I
processen var det svårt att undvika att läsa någon rad här och där.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eftersom nostalgi säljer tänkte jag här publicera några väl valda citat.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Tirsdag</title>
<pubDate>Wed, 02 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/tirsdag/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/tirsdag/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det var Tisdag, och som det lätt blir på Tisdagar samlades diverse löst folk
på Williams för att umgås. Ett gäng &lt;a href="https://catahya.net/"&gt;catahyaner&lt;/a&gt;
(Therese, Christian, Mats, Cecilia och Peter) passade på att lysa upp
tillställningen med sin närvaro, och någonstans runt två dussin personer bör
ha närvarat under kvällen.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Wiedenborg och Anglemark mystiskt frånvarande</title>
<pubDate>Wed, 05 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/wiedenborg-och-anglemark-mystiskt-franvarande/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/wiedenborg-och-anglemark-mystiskt-franvarande/</guid>
<description>&lt;p&gt;Klockan var ca 22.30 när jag behagade infinna mig till mars månads pubmöte. Eftersom jag var så sen kommer jag inte att stå till tjänst med någon närvarolista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vissa märktes dock genom sin frånvaro. Johan Anglemark hade försatt sig i dvala i sitt hem, i väntan på att framtiden ska infinna sig. Experimentet lyckades i begränsad omfattning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hur som helst var ett tiotal fantaster av den vetenskapliga vitterheten på plats när jag kom. Jag plockade fram mitt anteckningsblock och försökte samla in uppgifter om vad som försigått fram till dess. August började med att be mig rapportera att han för en gångs skull kommit dit i tid. Jesper kunde dock meddela att han varit där i tid, och att August minsann inte varit där då. Av detta drog jag slutsatsen att stora mängder öhl måste ha förtärits, och att ingen närvarande kunde betraktas som helt tillförlitlig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag ska dock rapportera att innan jag kom hade Jolkkonen förklarat för Jesper hur man bygger en vätebomb, och August hade avlöjat sina fördomar mot medelålders new age-tanter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efter att jag fått detta berättat för mig gled konversationen naturligt in på kopplingarna mellan Marxismen och Darwinismen. Jolkkonen förklarade hur han låtit historiematerialismen genomsyra sin undervisning på den kurs om kärnbränslen han ger för kemistudenter. Närmare bestämt handlade det om hur tekniska uppfinningar driver fram vetenskapliga framsteg. &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lawrence_Joseph_Henderson"&gt;L. J. Henderson&lt;/a&gt; citerades: &amp;quot;Science owes more to the steam engine than the steam engine owes to Science&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ungefär här försvann jag och Biörn X in i en egen konversation rörande storleken, papperskvaliteten och användbarheten hos olika slags registerkort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När vi återanslöt oss till huvudsamtalet handlade det om det tyska språkets skönhet. Henrik deklarerade att detta var något han insåg redan då han läste Goethe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jolkkonen efterfrågade nyskriven opera och teater, istället för &amp;quot;dövhomotransversioner av King Lear&amp;quot;. Tyvärr kan vi inte vänta oss något sådant, då vi befinner oss i en dekadent fas av den västerländska kulturen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Torbjörn planerar att anordna bokmat (alltså bokprat parat med lagande och ätande av god mat) igen. Möjligheten att få tag på råvaror för att göra kalvdans diskuterades. Frågan är dock om Torbjörn är mannen att hålla i detta – han vet ju inte ens vem &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fritz_Leiber"&gt;Fritz Leiber&lt;/a&gt; är.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Högt vattenstånd i Fyrisån</title>
<pubDate>Tue, 04 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/hogt-vattenstand-i-fyrisan/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/hogt-vattenstand-i-fyrisan/</guid>
<description>&lt;p&gt;Kära vitterhetsvänner!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har äran att inbjuda er till professor Wiedenborgs föredrag ikväll om
Michail Sjolochov och den upsalienska litteraturparnassens kritik av
Akademiens val av litteraturpristagare på 1950- och 60-talen, betitlat &amp;quot;Högt
vattenstånd i Fyrisån och andra slamkrypare&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Platsen är WAS - &lt;strong&gt;Williams akademiska salonger, Åsgränd 5&lt;/strong&gt;, Uppsala. Tid:
&lt;strong&gt;18.30 och framåt&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Professor Wiedenborg är aktuell med boken &lt;em&gt;Spuds and Bacon&lt;/em&gt;, om Samuel
Becketts och Michail Sjolochovs samlevnadsförhållanden under det kalla
kriget, där han driver tesen att potatispest och ransoneringar förklarar både
motivval och erotiska problem hos dessa författare, samt spekulerar i
sanningshalten i de rykten som var i svang under 1940-talet om att Samuel
Beckett egentligen var Gertrude Stein i förklädnad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varm välkomna. Mat och dryck serveras mot separat avgift.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Giovanni Cramelgna&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koordinator, WAS&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>hoppsan, pubrapport!</title>
<pubDate>Tue, 03 Jul 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/hoppsan-pubrapport/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/hoppsan-pubrapport/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ah. Första tisdagen i månaden (och inte en helgdag). Det betyder pubmöte i Upsalafandom, sommar såväl som vinter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lennart Svensson var där ikväll (han som skrivit Soldat i universum, som jag inte har läst än), och jag fick ett exemplar av hans Den musiske matlagaren. Den finns recenserad i 12-timmarsfanzinet, som alla bör ladda ner och läsa. Fanzinet innehåller också bland annat en novell av Gabriel Nilsson, en recension av en bokhylla, och en del skojigt smått.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Utdrag ur EN TISDAGSKVÄLLS HÄMNINGSLÖSA UTSVÄVNING</title>
<pubDate>Thu, 06 Apr 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/utdrag-ur-en-tisdagskvalls-hamningslosa-utsvavning/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/utdrag-ur-en-tisdagskvalls-hamningslosa-utsvavning/</guid>
<description>&lt;pre&gt;AKT 1, SCEN 1    WILLIAMS PUB
( Nicklas kommer in. Bartender finns redan där. )

BARTENDER       Ja, kan jag hjälpa till med något?

NICKLAS         Jag skulle nog vilja ha den där Oatmeal Stout:en.

BARTENDER       Den är nyss insatt, men det kanske inte gör något?

NICKALS         Attanns. Då väntar jag lite med den. Jag tar en
                Musketeer istället.

BARTENDER       Ska bli.

( Tony kommer in. )&lt;/pre&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Williams med kryddor</title>
<pubDate>Tue, 07 Mar 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/williamsmedkryddor/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/williamsmedkryddor/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det var en hygglig mängd folk på plats när jag kom, lite senare. Stockholm var representerat och alla sorter av Ufandom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag och Mikael gladdes åt att Janne har avancerat i karriären och blivit näste chef för avdelningen. Vi och Simon suckade över att vissa får resa i jobbet så de blir less och andra inte alls. En forskningsingenjör, en arbetslös och en taxichaffis...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;...och så Bellman.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En liten sång</title>
<pubDate>Mon, 04 Jul 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-liten-sang/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-liten-sang/</guid>
<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Melodi: Den gamle jägarn&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En liten sång till er &lt;br /&gt;
kom hit och slå er ner &lt;br /&gt;
för nu är juli här &lt;br /&gt;
det första tisda'n är. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Refr:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I Upsala på Williams krog &lt;br /&gt;
på Åsgränd vid ett 'versitet, &lt;br /&gt;
där träffas de som inte dog; &lt;br /&gt;
de dricker öl och käkar klet. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lite sång att minnas till &lt;br /&gt;
kom hit från halv sju och drick &lt;br /&gt;
och snacka skit och minns de cons &lt;br /&gt;
ni vart på, här hos stygge Måns. \&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Fullständigt kaos var det inte...</title>
<pubDate>Tue, 02 Nov 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/fullstandigt-kaos-var-det-inte/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/fullstandigt-kaos-var-det-inte/</guid>
<description>&lt;p&gt;...men någon spillde öl på protokollet. Det gick att rädda, hörnet som blev vått torkade på under en minut. Vilket firades med mer öl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protokoll för Upsala WilliamsMöte som hölls på Williams Pub den 2/11 -04&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Kromosomgiraffer!</title>
<pubDate>Tue, 02 Mar 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/kromosomgiraffer/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/kromosomgiraffer/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det viskades kring bordet om möjligheten att skåla för nån död nazist, men ingen tyckte att det var nån riktigt bra idé. I stället skålade vi för kromosomgirafferna, som nämndes i en vältalig text av Roland Adlerberth (citerad i Jerry Määttäs licentiatavhandling som jag av en lycklig slump råkade ha i väskan). Kromosomgiraffer, rymdflygare och små krälande ormfåglar från tredje planeten till höger i Antares system. Jajamän.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Vi vandrade i Sweconskuggans dal</title>
<pubDate>Tue, 02 Sep 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/vi-vandrade-i-sweconskuggans-dal/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/vi-vandrade-i-sweconskuggans-dal/</guid>
<description>&lt;p&gt;Tisdagen den 2 september var det dags för det 81:a rekonstituerade Upsaliensiska pubmötet som denna gång drog inalles 20 personer. Dessa voro J. Nicklas Andersson, Johan Anglemark, Åke Bertenstam, Martin Dalsenius, Andreas Davour, Anna Davour, Marie Engfors, Mikael Jolkkonen, Torbjörn Josefsson, Maria Jönsson, Daniel Luna, Gabriel Nilsson, Sten Thaning, Erik Trulsson, Kalle Walestrand, Tomas Winbladh, Samuel Åslund, Simon Åslund, Biörn X Öqvist och Ollie Östlund. Kilgore Trout Jr var också där enligt närvarolistan, men jag såg aldrig till karln.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>4 mars 2003</title>
<pubDate>Tue, 04 Mar 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/4-mars-2003/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/4-mars-2003/</guid>
<description>&lt;p&gt;Tolv möten i rad hade jag missat. Tolv! Det var inte utan att jag var lite nervös, för det är som bekant mycket som kan hända på ett år. Skulle Williams se ut som vanligt? Skulle den utlovade anstormingen av nya fans göra att jag inte kände igen en enda dinosaur från 2002? Vilka fejder hade blossat upp under året? Skulle jag gå vilse på vägen?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Kicki intagen på mentalsjukhus!!!!</title>
<pubDate>Tue, 04 Feb 2003 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/kicki-intagen-pa-mentalsjukhus/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/kicki-intagen-pa-mentalsjukhus/</guid>
<description>&lt;p&gt;Intagen på mentalsjukhus blev ingen under det förra pubmötet, däremot lyssnade drivor av storögda neos uppmärksamt på Augusts redogörelse för Moorcocks allmänna förträfflighet.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Det var en Shakespearesk afton</title>
<pubDate>Tue, 01 Oct 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/det-var-en-shakespearesk-afton/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/det-var-en-shakespearesk-afton/</guid>
<description>&lt;p&gt;...när den upsaliensiska skiffyskocken flockades kring öltapparna på det lilla gästgiveriet i Ubbohuset. Allt var som vanligt, jag hade med mig Minotaurer till försäljning samt ett nytillverkat Obduktion och Åka hade med sig backish av Folk och fans och överex av lite spridda zines som hon hittat i sina lådor. Dessutom låg där några utskrifter av Ahrvid Engholms faanfiction Storm i Fantarktis.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Inte direkt en nyhet</title>
<pubDate>Tue, 03 Sep 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/inte-direkt-en-nyhet/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/inte-direkt-en-nyhet/</guid>
<description>&lt;p&gt;…för de flesta att Upsalafandom möts på en pub den första helgfria tisdagen i
månaden. Nu föll det på min lott att informera och dokumentera. Jag skriver
detta under viss begynnande tentastress, vilket får vara min ursäkt om det
inte blev särskilt skojigt och inspirerat. Håll till godo:&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Åter på O'Connors</title>
<pubDate>Tue, 02 Jul 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/ater-pa-oconnors/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/ater-pa-oconnors/</guid>
<description>&lt;p&gt;Upsala var vått och småljummet och jag stod inne på Åhlens och valde mellan ett ljuslila, ett nånting-annat-pastellfärgat och ett grått paraply. Det blev det gråa, såklart. Sträckan mellan Åhlens och O'Connors var dock inte så lång att jag behövde använda det. En ung person (under 22) och tre lite äldre satt i den rökfria avdelningen när jag klev in.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En profetia går i uppfyllelse</title>
<pubDate>Tue, 07 May 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-profetia-gar-i-uppfyllelse/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-profetia-gar-i-uppfyllelse/</guid>
<description>&lt;p&gt;Den första tisdagen i maj år 2002 inföll som förutspått den 7 i månaden. I katafalker och gravurnor runt omkring i Upsala vaknade höglagda eller förbrända sf-fans, den ene efter den andra, och måttade efter att ha segat sig upp i kvällsljuset sina darrande steg mot Williams krog, som mot alla odds och utan att någon förstår hur ännu är den mötesplats där Upsalafandom fylkas med skrämmande regelbundenhet. Käre läsare, följ med mig när jag träder in i den skumma salen, för att se sig vad som döljer sig i rökdimmorna.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>8 januari 2002</title>
<pubDate>Tue, 08 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/8-januari-2002/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/8-januari-2002/</guid>
<description>&lt;p&gt;&amp;quot;Hur det går när man ska skriva om ett pubmöte och har lite feber och har druckit för mycket te&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hmm.. fick mig mitt i mitt fredliga ölande en lapp och en kopp med småpengar levererad - trots den fasta hand detta levererades med, och den hotfulla blick som medföljde Kanske jag hade kunnat stå emot om inte min öl precis tagit slut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Som sagt var jag rätt oförberedd, och hade därmed inte lyssnat så mycket till vad min omgivning yttrade, utan varit mer inriktad på mitt kall att Sprida Sanningen Om Science Fiction(!) i dess ädlare former.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>6 november 2001</title>
<pubDate>Tue, 06 Nov 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/6-november-2001/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/6-november-2001/</guid>
<description>&lt;p&gt;Mitt lilla papper, där jag hade antecknat allt roligt, intressant och viktigt som hände på williamsmötet i tisdags, finns inte. Åtminstone har jag gett upp försöken att hitta det, så jag tänker istället skynda mig att rapportera från minnet. Alla eventuella felaktigheter är alltså inte mitt fel, utan den onda fysiska världens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Raskt alltså över till rapporten:&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>7 augusti 2001</title>
<pubDate>Tue, 07 Aug 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/7-augusti-2001/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/7-augusti-2001/</guid>
<description>&lt;p&gt;Och ännu en tisdag har gått av stapeln. Den här gången pratades det om saker. Några av dessa saker var Anglemarks avundsjuka över att alla andras roliga tekniska saker var små och att de alltså kunde läggas fram nonchalant på bordet, medan hans egna coola saker var stora; hur man skulle kunna snabbt planera ihop en kongress bara för att; och huruvida det var bra eller inte att vara semikolonfetischist.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>8 maj 2001</title>
<pubDate>Tue, 08 May 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/8-maj-2001/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/8-maj-2001/</guid>
<description>&lt;p&gt;Den första helgfria tisdagen i varje månad brukar Upsala science fiction-sällskap samlas på puben Williams. Det har vi gjort sedan januari 1997, och tisdagen den åttonde maj var det dags igen, nu för det 53:e mötet i ordningen. Vädret var lysande, och cyklatsen hemifrån till Williams var en behaglig upplevelse. Jag hade tagit med mig några Minotauren för att sälja, och Ender’s Game av Orson Scott Card för att läsa, eftersom jag var i tid och misstänkte att jag skulle få sitta ensam ett tag innan någon annan gjorde mig sällskap. Det var vist gjort, för det tog en kvart innan andre man var på plats. Därefter tog det inte länge innan Åke och omedelbart efteråt Sten damp ner på plats. Mötet kunde ta sin början.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>2 januari 2001</title>
<pubDate>Tue, 02 Jan 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/2-januari-2001/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/2-januari-2001/</guid>
<description>&lt;p&gt;Några svarta monoliter dök inte upp, men väl några (mer eller mindre suspekta) människor med följande namn: Anglemark (Johan), Ante (Andreas Gustafsson), Björn Lindström, Björn X Öqvist, Carl-Henrik Felth, Carl Johan Noreen, Joacim Jonsson, Luna (Daniel), Maria Jönsson, Marie Engfors, Samuel Åslund, Simon Åslund, Sten Thaning, Wahlbom (Anders) och därtill Åka (Anna Åkesson). En monolit har dock enligt pålitliga källor påträffats i Seattle, så helt besvikna ska vi kanske inte vara...&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En pubsaga vid juletid</title>
<pubDate>Tue, 05 Dec 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-pubsaga-vid-juletid/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-pubsaga-vid-juletid/</guid>
<description>&lt;p&gt;Denna saga utspelar sig på den tiden vintern ännu inte hade kommit till Upsala, när blidvädret härskade och Qvirinius ännu inte hade blivit utsedd till ståthållare i Slas uppläsning av Lukasevangeliet. Denna saga utspelar sig närmare bestämt tisdagen den 5 december 2000.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>7 november 2000</title>
<pubDate>Tue, 07 Nov 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/7-november-2000/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/7-november-2000/</guid>
<description>&lt;p&gt;Uppslutningen till Upsalafandoms samkväm tisdag 7 november 2000 var god. Faktum är att antalet närvarande uppgick till det heliga talet 23.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kvällen hade inte lidit långt innan frågan &amp;quot;Varför är du här?&amp;quot; ställdes till samtliga närvarande.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>3 oktober 2000</title>
<pubDate>Tue, 03 Oct 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/3-oktober-2000/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/3-oktober-2000/</guid>
<description>&lt;p&gt;Molntäcket var lågt över Upplandsslätten märkte jag när jag cyklade förbi Skånela på min väg till Upsalafandoms fyrtiosjätte månadsmöte på raken. Det är tydligt att jag inte lärt mig någonting ännu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För en gångs skull så behövde jag inte gå in på Williams innan jag träffade fans — Björn L. och Mats var på väg uppför backen när jag kom ifatt dem. Inne i värmen hittade vi bland annat Johan (som mumsade på en hamburgertallrik), Åke B. (som undrade ifall jag cyklat igen), Magnus och några till, trots att klockan inte hade hunnit slå sju.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Pengar och inflytande</title>
<pubDate>Tue, 05 Sep 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/pengar-och-inflytande/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/pengar-och-inflytande/</guid>
<description>&lt;p&gt;En liten hög med pengar bildades på bordet och växte sakteliga under kvällen tills det var ett verkligt torn av glittrande mynt som hotade att välta över oss och krossa flaskor och glas – kanske jukeboxen också. Just då hade ingen sörjt om den hade strukit med, för ingen uppskattade musiken som spelades. Ingen i den muntra skaran kunde göra något åt saken heller, eftersom alla mynt var offrade till den imponerande stapeln. Och vem fick fylla fickorna med skrammel och ta med sig det hem? Det fick jag, eftersom jag skrev upp namnen på alla som var där och lovade att se till att världen fick veta.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>1 augusti 2000</title>
<pubDate>Tue, 01 Aug 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/1-augusti-2000/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/1-augusti-2000/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ur historiens djup kommer nu efter många om och men rapporten från pubmötet i
Uppsala den 1 augusti dennes. Mycket nöje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När Sten och jag anlände till Williams, någon gång i den ödsliga 19-tiden,
befunno sig endast fyra i sällskapet där. De voro Magnus, Karl-Johan, Ante
och Åka. Sten och jag beställde mat (Sten med orden &amp;quot;Hej, jag vill ha mat&amp;quot;,
varvid flickan bakom bardisken tittade förvirrat tillbaka), och sedan utsågs
jag till kvällens krönikör. Ske alltså.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>4 juli 2000</title>
<pubDate>Tue, 04 Jul 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/4-juli-2000/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/4-juli-2000/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nej, det här är ingen rapport från Swecon. Vad väntar ni er? Swecon har nyss varit, ju. Rapporter måste mogna tills minnet av det de ska rapportera håller på att blekna bort - det är då de blir sådär härligt förvirrade. Eftersom mitt minne bleknar bort på omkring två veckor är detta följdaktligen en rapport från ett möte för omkring två veckor sedan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den fjärde juli, det vill säga dagen innan Ahrvids fjärde-juli-fest, inföll på en tisdag. Tisdagar är trevliga, speciellt vissa av dem. Det här var en sådan. Upsalafandom träffades nämligen på sin månatliga tisdagskväll på Williams i Uppsala. Oräkneliga har dessa tisdagsmöten varit, vilket bevisas av att jag inte har räknat dem. Men de är fler än tre. Många fler.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>7 mars 2000</title>
<pubDate>Tue, 07 Mar 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/7-mars-2000/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/7-mars-2000/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ingen är så glad som en glad Gaisare och Jo^Hphan blev nästan lika glad när jag halade fram penna och block och började skriva upp namnen på de närvarande på Upsalafandoms pubkväll den 7 mars på Williams.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>1 februari 2000</title>
<pubDate>Tue, 01 Feb 2000 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/1-februari-2000/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/1-februari-2000/</guid>
<description>&lt;p&gt;En rostfri ölback att slå folk i huvudet med vore ingen dum idé kanske vissa
läsare tycker, men denna tanke slog inte vår oefterhärmeliga Upsalafandom när
det 38:e pubmötet i Orvarsmöten TNG avhölls på Williams krog i går kväll.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>7 december 1999</title>
<pubDate>Tue, 07 Dec 1999 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/7-december-1999/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/7-december-1999/</guid>
<description>&lt;p&gt;På andra sidan skogen satt en kråka, men på denna sida satt Upsalafandom när det 36:e pubmötet i Orvarsmöten TNG avhölls på Williams krog i tisdags kväll.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>2 november 1999</title>
<pubDate>Tue, 02 Nov 1999 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/2-november-1999/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/2-november-1999/</guid>
<description>&lt;p&gt;Skosulor och gamla kängor åts det inte när Upsalafandom i all sin prakt fylkades kring ölstopen för Orvarmöte. Däremot försökte vissa av oss på en närkamp med ett par präktigt sega biffar samt blog i lämplig mängd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mat var temat för kvällen under ett långt tag. Allas vår Lennart Svensson dök upp och pratade om kokböcker. &amp;quot;Krogkök man minns&amp;quot; var den boktitel som föreslogs på Lennarts kommande mästerverk i genren (råkar någon som läser detta ha en bostad över så är Lennart intresserad föresten).&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>1 juni 1999</title>
<pubDate>Tue, 01 Jun 1999 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/1-juni-1999/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/1-juni-1999/</guid>
<description>&lt;pre&gt;Upsalafandom har nu kommit upp i jämnt trettio tisdagsträffar sedan
traditionen återupptogs för... tja, trettio månader sedan, ungefär.

Ni som aldrig varit på någon av våra tisdagsträffar vet inte vad ni
har gått miste om. Denna brist tänker jag återigen råda bot på, med
ett referat baserat på några förvirrade anteckningar från gårdagen:&lt;/pre&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>4 maj 1999</title>
<pubDate>Tue, 04 May 1999 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/4-maj-1999/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/4-maj-1999/</guid>
<description>&lt;p&gt;De sverifans som inte läser upsalafandomlistan kan ju också få reda på att vi Uppsalamänniskor gör någonting då och då. Första tisdagen i varje månad, nämligen. Ni överlappande läsare har ett utmärkt tillfälle att återuppväcka nya minnen...&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>3 november 1998</title>
<pubDate>Tue, 03 Nov 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/3-november-1998/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/3-november-1998/</guid>
<description>&lt;p&gt;OBS! EFSF byter mötesplats! Se längst ner i brevet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dramatiken var stor när Europeisk Förening för Science Fiction kapade Fredmans pub för sitt elfte månadsmöte för året tisdagen den 3 november. Det är mot denna dramatiska bakgrund den här fullständigt sanningsenliga ögonvittnesskildringen ska ses.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>7 juli 1998</title>
<pubDate>Tue, 07 Jul 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/7-juli-1998/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/7-juli-1998/</guid>
<description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Någon, jag minns inte vem längre, skulle skriva en rapport från senaste mötet
i Upsala. Någon i de myllrande människomassor som var där som kan sammanfatta
den kaskad av otroliga spektakel som pågick - jag förmår helt enkelt inte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hm… Förmodligen var det jag som fick detta på min lott. &lt;em&gt;Harkl&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>2 juni 1998</title>
<pubDate>Tue, 02 Jun 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/2-juni-1998/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/2-juni-1998/</guid>
<description>&lt;p&gt;Gråaktig var himlen och egentligen varken varmt eller kallt var vädret när vi 2 juni 1998 för tredje gången samlades på Fredmans. Och si, Johan Anglemark talade till Eder Ödmjuke Berättare och sade: &amp;quot;Wahlbom, kan du tänka dig att skriva rapporten den här gången, för jag orkar inte sitta och anteckna?&amp;quot;, ty han såg att Eder Ödmjuke Berättare hade ett anteckningsblock och att det var gott. Ske alltså.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>5 maj 1998</title>
<pubDate>Tue, 05 May 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/5-maj-1998/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/5-maj-1998/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nisse Kyrillos, det gamla svinet vars bror provade ut det grekiska alfabetet en gång i tiden nämndes i förbifarten då Europeisk Förening för Science Fiction hade sitt femte månadsmöte för säsongen tisdagen den 5 maj på Fredmans pub. Naturligtvis var det den gamle räven Anders Larsson, mannen bakom sådana klassiker som &amp;quot;Zjemtjusjtjiny dlja svinej&amp;quot; (eller hur det nu stavades) som avslöjade detta.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>7 april 1998</title>
<pubDate>Tue, 07 Apr 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/7-april-1998/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/7-april-1998/</guid>
<description>&lt;p&gt;Tre trallande jäntor äntrade scenen på Europeisk Förening för Science Fictions fjärde månadsmöte för året tisdagen den 7 april på Fredmans pub.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det här första mötet på Fredmans var lite trevande. Ganska få personer dök upp, Åka och Andreas var i Göteborg, Kristin går i väntans tider och andra var väl panka, kan tänka. Men vi som letade oss dit hade trevligt, drack vättar och glammade.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>3 mars 1998</title>
<pubDate>Tue, 03 Mar 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/3-mars-1998/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/3-mars-1998/</guid>
<description>&lt;p&gt;Med baktassarna i golvet bänkade sig Upsalas science fiction-fans tisdagen den 3 mars på O'Connors pub i avsikt att göra de onämnbara saker som Upsalas science fiction-fans brukar göra första tisdagen i månaden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Förra månaden konstaterade jag att vi kanske snart måste fundera på ett rymligare och mindre populärt ställe att samlas på än O'Connors pub. Detta har tyvärr aktualiserats, men inte för att vi var för många nu, utan av en tråkigare anledning. Mer om det nedan.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>3 februari 1998</title>
<pubDate>Tue, 03 Feb 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/3-februari-1998/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/3-februari-1998/</guid>
<description>&lt;p&gt;Vit rioja smakar burkchampinjon slog Karin Kruse fast tisdagen den 3 februari då Upsalafandom slog rekord genom att belasta golvet på O'Connors pub med hela 19 varma kroppar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rekordet på 14 deltagare från förra månadens möte slogs med över 35 %! Fortsätter det på det här sättet måste vi fundera på ett rymligare och mindre populärt ställe att samlas på. Vi hade kunnat bli åtminstone fyra till igår om några uteblivna stamgäster samt en kompis som hade sagt att han skulle dyka upp (men aldrig gjorde det) hade visat sina nunor.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>13 januari 1998</title>
<pubDate>Tue, 13 Jan 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/13-januari-1998/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/13-januari-1998/</guid>
<description>&lt;p&gt;75 kg tjurtestiklar och Chicken vindaloo var bara två av de sällsport
fascinerande samtalsämnena när Upsalafandom slöt upp vid öhlpumparna
O'Connors för första gången i år för att skölja julen ur fjädrarna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Först en sammanfattning. Vi var fjorton stycken sammanlagt, vilket är rekord.
Två fanzines delades ut. Och nu över till väsentligheterna.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>2 december 1997</title>
<pubDate>Tue, 02 Dec 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/2-december-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/2-december-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det Upsalafanniska gardets sista strid för året utkämpades igår tisdag på O'Connors pub i Uppsala när vi för tolfte gången i år samlades för att kannstöpa och betrakta världen med ömsom klarsynta, ömsom hemmablinda ögon.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>4 november 1997</title>
<pubDate>Tue, 04 Nov 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/4-november-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/4-november-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;Utpumpade efter svunna bataljer är möjligen Uppsalas sf-fans, för det var
inte många som dök upp på O'Connors när vi för elfte gången i år möttes på
allmänt pubmöte. Vi som satt där roade oss så gott vi kunde ändå.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>7 oktober 1997</title>
<pubDate>Tue, 07 Oct 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/7-oktober-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/7-oktober-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;I reptilens tecken förlöpte en del av tisdagskvällen på O'Connors krog i Uppsala då stadens science fiction-fans för tionde gången i år möttes på allmänt pubmöte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kruse och Janne hade fuskat och bänkat sig redan innan klockan blivit halv sju, och börjat äta och dricka. Jag hade ingen chans att hinna ikapp när jag kom, punktlig som en annan liten fyrkantig byrådirektör.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>2 september 1997</title>
<pubDate>Tue, 02 Sep 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/2-september-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/2-september-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;Klockan slog tre glas, kapten, sade den undersätsige dvärgen och slog sig ner bakom rodret på skutan O'Connors då Uppsalas science fiction-fans avverkade sitt nionde Orvarsmöte för året. Innan kvällen hade hunnit förvandlas till dag igen, hade vi dessutom lyckats hemsöka såväl alla Orvarsmötens ursprung, Orvars krog, Norrlands nations stolthet (om nu inte det är HP Burman...), som mitt och Linnéas hem.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>5 augusti 1997</title>
<pubDate>Tue, 05 Aug 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/5-augusti-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/5-augusti-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;Oanade konsekvenser för mänskligheten lär väl knappast gårdagkvällens
Uppsalafanmöte på O'Connors pub (O'Connors) få, men vem vet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så där förbluffande många blev vi inte i ett sommartomt Uppsala, men jag,
Magnus, Kruse, Kristin och Linnéa tog oss i alla fall dit för att sätta i oss
öl, cider, mat och cola. John Sören hade meddelat per brev att hans bror just
har flyttat in i en lägenhet bredvid sf-bokhandeln, varför han inte kunde
komma och den badrumsklättrande Sten skrev och talade om att han fortfarande
befinner sig i &amp;quot;den här staden på Europas undersida&amp;quot;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>1 juli 1997</title>
<pubDate>Tue, 01 Jul 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/1-juli-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/1-juli-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;Fandomen som slapp lyssna till den tjugoårige trubaduren samlades i tisdags
kväll på O'Connors pub (O'Connors) i centrala Uppsala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Redan när jag anlände dit satt Kruse och Janne där, vilket senare skulle
konstateras innebar att Upsalafandom en gång under sin historia var rökfri.
Strax därefter kom Magnus, och vi åsåg förbluffade hur 25 % av Upsalafandom
plötsligt var slavar under nikotinet. När Kristin en timme senare dök upp
hade plötsligt 5 % av Upsalafandom satts på avvänjningsdiet. Märkligt vilka
nycker som tycks styra fandoms rökvanor.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>3 juni 1997</title>
<pubDate>Tue, 03 Jun 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/3-juni-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/3-juni-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;Tretton vanartiga lärjungar träffades härom aftonen på O'Connors gästgiveri
då Uppsalas science fiction-fans avverkade sitt sjätte &amp;quot;Første tirsdag i
måneden&amp;quot;-möte. Vi hamnade till vår förundran först närmast scenen, men
lyckades efter ett par timmar fly längst bort i lokalen. Vi slapp sålunda den
sedvanligt mediokre trubaduren.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>6 maj 1997</title>
<pubDate>Tue, 06 May 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/6-maj-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/6-maj-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;En osannolik melodi om natten bjöds på O'Connors ölstuga igår då Uppsalas
science fiction-fans avverkade sitt femte &amp;quot;Første tirsdag i måneden&amp;quot;-möte.
Vår vana trogen hade vi emellertid satt oss vid ett bord så långt från scenen
som möjligt, så vi slapp höra den.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>4 mars 1997</title>
<pubDate>Tue, 04 Mar 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/4-mars-97/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/4-mars-97/</guid>
<description>&lt;p&gt;Skummande dryck och friterad fisk stod på menyn då Uppsalas science fiction-fans avverkade sitt tredje &amp;quot;Første tirsdag i måneden&amp;quot;-möte på O'Connors igår. (En hälsning hade inkommit från andra sidan kölen. Tack för den!)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>4 februari 1997</title>
<pubDate>Tue, 04 Feb 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/4-februari-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/4-februari-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ave fandom,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fanatici upsalienses te salutant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Upsalafandom rediviva samlades åter på O'Connors vid Stora torget i Uppsala för att kannstöpa. Mellan tuggor och klunkar babblade vi om universums expansion, Upsalafandoms dito samt kongressplaner inför hösten.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>4 januari 1997</title>
<pubDate>Sat, 04 Jan 1997 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/4-januari-1997/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/4-januari-1997/</guid>
<description>&lt;p&gt;Orvarsmöten säsong 11 inleddes igår tisdag 7/1 på O'Connor's. Tanken är att
de ska hållas på&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O'Connor's pub&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;på Stora torget i Uppsala från&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;18.30&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;och framåt&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;första tisdagen i varje månad.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
