<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/kategorier/lankar/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Mon, 28 Mar 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Ebooks from Infinity Plus</title>
<pubDate>Mon, 28 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/ebooks-from-infinity-plus-2/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/ebooks-from-infinity-plus-2/</guid>
<description>&lt;p&gt;One of my first discoveries in the world of British Science Fiction was the sophisticated website of Keith Brooke and Nick Gevers, &lt;a href="http://www.infinityplus.co.uk"&gt;Infinity Plus&lt;/a&gt;. I liked it so much that I contacted Keith to express my appreciation. We have been in touch since then. The site was online from 1997 to 2006, and became a chief resource for reviews of the best in speculative fiction, as well as high-level articles and interviews. It is now an archive that is well-worth perusing and supporting by donation. Keith is a well-known British SF author, academic, running enthusiast, IT specialist, and most recently seller of ebooks. &lt;a href="http://www.infinityplus.co.uk/books"&gt;His store is here.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Ian Graham on Gaming</title>
<pubDate>Mon, 22 Nov 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/ian-graham-on-gaming/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/ian-graham-on-gaming/</guid>
<description>&lt;p&gt;Before I moved from Amsterdam to Uppsala, all I knew about gaming was that many people engage in it. Later I was surprised to learn how intellectually challenging and deep some of  today's games are. Several months ago I started to see items online about the possible effects (good and bad) of the Net in general and of games in particular. I know enough neuroscience to be reasonably certain that we do not know the truths of such things. A British FB Friend, fantasy writer Ian Graham, has written a perceptive piece about some of the issues. One needs no scientific background at all to read &lt;a href="http://www.wordpunk.co.uk/index.php/2010/10/reveries-of-a-gaming-non-gamer/#more-1454"&gt;this interesting paper&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Macleod on Uppsala</title>
<pubDate>Sun, 03 Oct 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/macleod-on-uppsala/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/macleod-on-uppsala/</guid>
<description>&lt;p&gt;I moved to Uppsala on 8 Jan, 2009. The main reason for this move was medical, but SF played a significant role in motivating me to choose Uppsala over my other possibilities, Helsingfors and Leuven.  In 2003 I read some quite complementary words about the SF scene in Sweden. They were written by Ken MacLeod, a person whom I admire very much. Since I've mentioned this text to Upsalafans and Uppsala philosophers many times, I decided this morning to &lt;a href="http://kenmacleod.blogspot.com/2003/08/seeing-mars-from-uppsala-ive-recently.html"&gt;display it here&lt;/a&gt;. It's from Ken's excellent blog, but has appeared in other places as well.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Skvaller om sf, direkt i ditt öra!</title>
<pubDate>Wed, 18 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/skvaller-om-sf-direkt-i-ditt-ora/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/skvaller-om-sf-direkt-i-ditt-ora/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ibland får jag faktiskt ha min mp3-spelare ifred (när jag inte tappar bort den bakom strategiska hyllor i hemmet eller råkar visa den för den musiktokiga ettåringen), och då händer det att jag lyssnar på science fiction.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har just börjat lyssna på en serie podcasts med samtal mellan Jonathan Strahan och Gary Wolfe. Det finns 15 timslånga avsnitt vid det här laget och jag har bara hört ett och ett halvt, men jag tycker att det är värt att rekommendera. Känns litegrann som en bra men ganska vagt definierad programpunkt på en kongress, och jag känner ofta att jag vill föra anteckningar (dålig avkopplingslyssning för min del!). Fullt av kommentarer om vad man kan läsa, vad som är på gång, och vad som är vad i historisk kontext. Hur somliga författare är bättre än andra på att överraska, och hur somliga läsare inte vill bli överraskade. Vad Locus och recensenter har för betydelse. Kan man förstå Joanna Russ utan att läsa den sf hon läste och stod i dialog med? Vad är det som gör &amp;quot;new sword and sorcery&amp;quot; ny, och hur är det med alla andra &amp;quot;new&amp;quot;-subgenrer? Och vem blir nästa Paolo Bacigalupi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det här är två snubbar som är grundligt pålästa och belästa, och som slänger namn och titlar ur sig på löpande band. Ofta gör de som man brukar när man är väldigt bekant med folk och kallar författare vid enbart förnamn, så man får spetsa öronen ibland för att hänga med. I stort sett har jag inte haft några problem med det ändå, och det är kul och inspirerande att höra på. I några avsnitt har de tagit in fler personer i konversationen också. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alla avsnitt kan laddas ner från &lt;a href="http://www.jonathanstrahan.com.au/wp"&gt;Jonathan Strahans blogg&lt;/a&gt;. Jag hittade dem först via &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2010/07/09/no-present-like-links"&gt;en länklista på Torque Control (Vector-bloggen)&lt;/a&gt;, där det finns direktlänkar till de första nio avsnitten. Sedan får man leta i arkiven efter resten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag tänker nog lyssna igenom dem i tur och ordning. Får se om jag kommer ikapp!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>De Vries on the possible death of Science Fiction</title>
<pubDate>Mon, 09 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/de-vries-on-the-possible-death-of-science-fiction/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/de-vries-on-the-possible-death-of-science-fiction/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jetse de Vries is a thoughtful SF commentator, reviewer, and editor of some of the best SF. Towards the end of last year he had his say in the current debate on the future character and very existence of Science Fiction.  The issues are many, complex, and interrelated. They transcend the genre and, I think, literature. Jetse's contribution is filled with links that flesh out his necessarily schematic presentation of what might be more of a social than a purely literary matter. &lt;a href="http://eclipticplane.blogspot.com/2009/12/should-sf-die.html"&gt;It's from his excellent blog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>An Astrophysical Poem</title>
<pubDate>Thu, 15 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/an-astrophysical-poem-3/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/an-astrophysical-poem-3/</guid>
<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Interzone&lt;/em&gt; is the foremost SF/F magazine of the UK. Its hard-working publicity person, Roy Gray, is an accomplished poet. Here is his &amp;quot;Astropoetica: Towards Darwin,&amp;quot; which elegantly summarises our current account of the birth of stars. He gave me permission to &lt;a href="http://www.astropoetica.com/Summer04/towardsdarwin.html"&gt;link to it on this blog.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Great Musical SF Slideshow</title>
<pubDate>Fri, 11 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/great-musical-sf-slideshow/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/great-musical-sf-slideshow/</guid>
<description>&lt;p&gt;I found &lt;a href="http://kenmacleod.blogspot.com/2010/06/diana-comet-presents75-years-of.html"&gt;this&lt;/a&gt; last week on Ken Macleod's excellent blog. This is not to be missed!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://kenmacleod.blogspot.com/2010/06/diana-comet-presents75-years-of.html"&gt;http://kenmacleod.blogspot.com/2010/06/diana-comet-presents75-years-of.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>People for the Ethical Treatment of SF</title>
<pubDate>Fri, 05 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/people-for-the-ethical-treatment-of-sf/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/people-for-the-ethical-treatment-of-sf/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jeff VanderMeer uppmärksammar på sin blogg, Ecstatic Days, en bisarr
författarsammanslutning som kallar sig &lt;a href="http://sffethics.wordpress.com"&gt;Science Fiction and Fantasy
Ethics&lt;/a&gt;, ledd av Andy Remic, och som har som
syfte att &amp;quot;slå ett slag för positiva recensioner av böcker, filmer och
tecknade serier&amp;quot;. VanderMeer intervjuar sitt alter ego Evil Monkey, som
uppger sig tillhöra &lt;a href="http://www.jeffvandermeer.com/2009/06/04/evil-monkey-and-people-for-the-ethical-treatment-of-sf-petsf"&gt;People for the Ethical Treatment of
SF&lt;/a&gt;.
Den stora behållningen återfinns, som så ofta, i kommentarerna där
författaren Felix Gilman drar en växel på temat att behandla böcker väl och
skissar upp hur illa han själv behandlar böcker:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;on my desk right here i have a signed first edition of m. john harrison’s
&lt;em&gt;The Centauri Device&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;i keep it in a 6-by-6 inch cage in which it cannot stand up or turn around,
and i force-feed it ruthlessly in hopes of fattening its liver&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;what are you going to do about it, huh, Remic? nothing, that’s what&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;if i want to take a bunch of &lt;em&gt;Solaris&lt;/em&gt; DVDs and drown em in a sack
that’s my business, don’t meddle in things you don’t understand, Remic&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;since back in old country my people have gathered to watch two proud strong
issues of &lt;em&gt;Asimov’s&lt;/em&gt; fight in a pit. it is an honorable death for the
magazine, for &lt;em&gt;Asimov’s&lt;/em&gt; is strong and loves to fight. these are our
folkways, Remic. who are you to interfere? how dare you&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;you know what the most beautiful thing in the whole damn world is? i’ll tell
you what it is Remic, i’ll tell you good. its when a man and his son drive up
into the mountains with a couple good huntin guns and maybe some beers, maybe
the boy has a beer too why not, his mother dont need to know. you dont even
need to talk much just enjoy all that silence. just wait real quiet until you
see one of them &lt;em&gt;Star Wars&lt;/em&gt; prequels come shamblin on by. let the boy
take the first shot. thirty aught six’ll drop that big hairy prequel right in
its tracks, it aint cruel, it don’t feel no pain. the boy’s a man today. you
can teach him how to cut off that prequel’s antlers and how to take its hide
and how to get rid of them ugly hayden christianseny bits that ain’t no good
to nobody. just like your daddy done for you with &lt;em&gt;A New Hope&lt;/em&gt;, and
his daddy done for him with &lt;em&gt;War Of The Worlds&lt;/em&gt;. you’ll never
understand what that means Remic and thats why i pity you&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Tidsresor, grammatik och alternativa universa</title>
<pubDate>Wed, 13 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/tidsresor-grammatik-och-alternativa-universa/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/tidsresor-grammatik-och-alternativa-universa/</guid>
<description>&lt;p&gt;Stig W. Jørgensen har i dag publicerat en mycket intressant artikel på sin blogg Ekkorummet, om tidsresor, tidresans fysik och nuddar vid att skissa på hur ett språk vars tempus klarar av att hantera tidsresor på ett naturligt sätt skulle kunna se ut. Nu är skissen synnerligen grund, eftersom Jørgensen, som han säger, &amp;quot;imidlertid aldrig gjort noget forsøg på at konstruere et sådant sprog eller en formalisme der kunne udtrykke de nødvendige relationer, og jeg skal sige jer hvorfor: Tidsrejser er ikke virkelige. Nu ved jeg godt at nogle også betragter det som en udmærket hobby at lære sig klingonsk eller tolkiensk elversprog, men jeg synes ikke at resultatet står mål med indsatsen hvis det ingen relevans har for den virkelige verden.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag är inte säker på att jag håller med. Det skulle vara roligt, som ren hobby, att skissa på en sådan grammatik i alla fall, bara för skapandets glädje och för den kreativa problemlösningens skull. Man behöver ju inte fortsätta när man når de riktigt knepiga stadierna utan kan sluta där, på den punkten. (En annan fråga som i vart fall jag ställer mig är om det redan finns språk som är mer lämpade för syftet än vårt indo-europeiska modersmål.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Artikeln refererar också några filosofiska och estetiska teorier om kronologi, och rekommenderas i sin helhet: &lt;a href="http://ekkorummet.sciencefiction.dk/#post42"&gt;Tidsrejsens grammatik&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>They're Made Out Of Meat</title>
<pubDate>Mon, 04 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/theyre-made-out-of-meat/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/theyre-made-out-of-meat/</guid>
<description>&lt;p&gt;Terry Bisson är tyvärr inte en författare som det pratas så mycket om.
Michael Swanwick tipsade mig en gång om Terry Bissons &lt;em&gt;Bears discover fire&lt;/em&gt;.
Swanwick undrade om den, som han ansåg, väldigt amerikanska berättelsen
funkade lite bra för svenska läsare. Det visade den sig göra och jag gillar
den starkt utan att kunna säga vad som är så amerikanskt med den (jag håller
med Michael), eller ens varför jag gillar den. Bisson har skrivit flera saker
jag gillar starkt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den här lilla novellfilmen är baserad på en annan av Terrys historier. För de
som gillar David Lynch så är det rena julafton. Jag käkar föresten ofta lunch
på ett ställe som ser ut ungefär sådär…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=gaFZTAOb7IE"&gt;They''re Made out of Meat&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För övrigt så representerar detta min avskedspost på den här bloggen.
Engagemanget från Upsalafandom är lite för klent. Jag koncentrerar mig numera
på min egen rollspelsblog &lt;em&gt;The Omnipotent Eye&lt;/em&gt; istället. Besök den gärna. Jag
försöker updatera varannan dag, ungefär.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Det är som i Sagan om ringen...</title>
<pubDate>Wed, 04 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/det-ar-som-i-sagan-om-ringen/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/det-ar-som-i-sagan-om-ringen/</guid>
<description>&lt;p&gt;&amp;quot;Har ni märkt att de mörka krafterna har börjat flyttat fram sina positioner igen? Det är som i Sagan om ringen&amp;quot;, inleder författaren och musikern Oscar Danielson &lt;a href="http://www.oscardanielson.se/?p=694"&gt;dagens inlägg&lt;/a&gt; på sin blogg, om mötet med mörkrets krafter som på E18 försöker att hindra honom från att köra om.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag ville bara dra en lans för &lt;a href="http://www.oscardanielson.se"&gt;Danielsons blogg&lt;/a&gt;, som ofta innehåller roliga små pärlor till kåserande betraktelser. Jag borde nog köpa en av hans böcker någon gång...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notera också att Stockholmsfanen med Sheriffstjärnan, han som ramlade i ett bad med celluoid som liten, har startat en filmblogg: &lt;a href="http://moviehead.wordpress.com"&gt;Kinematografi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Sån't som jag tycker att folk borde läsa</title>
<pubDate>Thu, 20 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/sant-som-jag-tycker-att-folk-borde-lasa/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/sant-som-jag-tycker-att-folk-borde-lasa/</guid>
<description>&lt;h1 id="vetsaga"&gt;&lt;a href="http://vetsaga.se"&gt;Vetsaga&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Det är förstås inte särskilt förvånande: om man driver en nättidskrift brukar
man tycka att det är bra om folk läser den. Men Vetsaga är någonting som jag
hade velat läsa även om jag inte hade varit den som drivit projektet, och jag
intalar mig att det faktiskt finns någonting att hämta där om man har ett
intresse för science fiction och/eller fantasy. Eftersom det inte alltid
dyker upp nya texter precis hela tiden, kan det vara värt att använda någon
av möjligheterna att &lt;a href="http://vetsaga.se/?page_id=4"&gt;automatiskt få veta när det
sker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="nova-science-fiction"&gt;&lt;a href="http://www.replik.se/novasf/main.html"&gt;Nova science fiction&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Därför att det är roligt med en ambitiös, svensk science fiction-tidskrift
och därför att en ambitiös, svensk science fiction-tidskrift behöver läsare –
eller i alla fall prenumeranter – för att överleva. Och för att det faktiskt
är värt pengarna, om man tycker om att läsa science fiction och inte har
någonting emot att göra det på svenska.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="the-prilege-of-the-sword"&gt;&lt;a href="https://www.catahya.net/litteratur/recensioner.asp?id=528"&gt;The Prilege of the Sword&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Därför att Ellen Kushner är en bra författare. Därför att &lt;em&gt;The Privilege of
the Sword&lt;/em&gt; är en bra bok. Därför att det skulle vara roligt om mer fantasy
var så här välskriven.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="strange-horizons"&gt;&lt;a href="http://www.strangehorizons.com"&gt;Strange Horizons&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Därför att det är roligt med en nättidskrift som tror på det litterära, det
nya, det genreöverskridande inom science fiction och fantasy. Därför att det
är kul att kunna läsa kvalitativ anglosaxisk science fiction och fantasy utan
att behöva få vänta på att det amerikanska postverket skall ha bundit fast
tidskrifterna på migrerande havssköldpaddor som skall ta dem till Europa.
Därför att tidskriften innehåller något av den bästa science fiction- och
fantasylyrik jag har läst.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="steph-swainstons-bocker"&gt;&lt;a href="http://www.stephswainston.co.uk"&gt;Steph Swainstons böcker&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Därför att Swainston kommer till &lt;a href="http://acon3.wordpress.com"&gt;Åcon&lt;/a&gt; i vår,
och det vill man ju inte missa – och därför att en central anledning till att
vi bjöd in henne från första början är att de är bra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns fler saker jag tycker att folk borde läsa. Fler böcker, fler
tidskrifter, fler texter. De får vänta till en annan gång.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Nobelpriset i psykohistoria</title>
<pubDate>Fri, 17 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/nobelpriset-i-psykohistoria/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/nobelpriset-i-psykohistoria/</guid>
<description>&lt;p&gt;Om nu någon har missat det: &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Paul_Krugman"&gt;Paul Krugman&lt;/a&gt;, som får Nobelpriset i ekonomi i år, kom in på denna bana för att han &lt;a href="http://krugman.blogs.nytimes.com/2008/05/04/economic-science-fiction"&gt;ville bli psykohistoriker&lt;/a&gt;. (Om du -- liksom en kille jag pratade med häromdagen -- inte förstår vad jag syftar på har du läst för lite Isaac Asimov. Särskilt böckerna om Stiftelsen.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://nielsenhayden.com/makinglight/archives/010673.html"&gt;Via Making Light&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bechdeltestet</title>
<pubDate>Thu, 24 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bechdeltestet/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bechdeltestet/</guid>
<description>&lt;p&gt;Randy Byers skriver på &lt;a href="http://fringefaan.livejournal.com/180628.html"&gt;Livejournal&lt;/a&gt; om ett intressant lackmustest för att bedöma kvinnosynen i en film. Det kommer från den feministiska serietecknaren Alison Bechdels serie &lt;a href="http://alisonbechdel.blogspot.com/2005/08/rule.html"&gt;Dykes to Watch Out For&lt;/a&gt;. Något modifierad innebär den att en film som klarar testet ska uppfylla följande tre krav:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Den ska innehålla minst två namngivna kvinnor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;som pratar med varandra&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;om något annat än män.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Som Randy (och kommentatorerna på hans livejournal) konstaterar går den att använda omvänt, för att se om en film kan tänkas vara en riktig &lt;em&gt;dick flick&lt;/em&gt;, dvs riktad primärt till män. Intressant nog klarar &lt;strong&gt;Alien&lt;/strong&gt; Bechdeltestet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu kommer jag att sitta och fundera på detta varje gång jag i framtiden ser en film! ;)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Jag skolkar</title>
<pubDate>Mon, 26 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/jag-skolkar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/jag-skolkar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Hej alla glada Upsala-fans! Idag har jag inte hjärnceller över till den här bloggen, eftersom de allihopa är sysselsatta med annat (klä om stolar, bada barn, redigera fanzine, skriva recension, få galna idéer om vad man skulle kunna konstruera av gamla väckarklockor...). Jag får lite mindervärdeskomplex ibland när jag ser de riktigt ambitiösa bloggarna på webben, de som lyckas skriva flera djupa och välformulerade inlägg om dagen, själv orkar jag inte på långa vägar posta om alla intressanta saker som passerar min hjärna. Jag vill stanna upp och suga på tankarna först, och det hinns inte alltid riktigt med.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I stället för att skriva något idag skickar jag er vidare till  &lt;a href="http://www.scifi.com/sfw/column/index.php"&gt;kolumnisterna på SciFi.com&lt;/a&gt;, de skriver också en massa intressanta saker som jag oftast inte tar mig för att läsa.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Intresserad av sword &amp; sorcery?</title>
<pubDate>Wed, 05 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/intresserad-av-sword-sorcery/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/intresserad-av-sword-sorcery/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag hittade en länk till ett magasin med s&amp;amp;s berättelser. De finns i tryck och på nätet. Kanske kan vara värt att besöka?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://flashingswords.sfreader.com/titlepage.asp"&gt;Flashing Swords
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Tidslinje för utrotning</title>
<pubDate>Wed, 05 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/tidslinje-for-utrotning/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/tidslinje-for-utrotning/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ross Dawson har på sin blogg &lt;a href="http://www.rossdawsonblog.com"&gt;Trends in the Living Networks&lt;/a&gt; publicerat en underhållande &lt;a href="http://www.rossdawsonblog.com/weblog/archives/2007/10/extinction_time.html"&gt;tidslinje&lt;/a&gt; över hur saker och personer har utrotas och kommer att utrotas åren 1950-2050. Den är en blandning av allvar och småleende satir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi lär oss att det sista ångloket försvann 1968, billig olja blev ett minne blott 1973, Jugoslavien försvann 1991,  Tony Blair 2007 och att följande saker kommer att försvinna i framtiden: askkoppar 2010, telefonkataloger 2015, Taiwan 2020, rätstavnig 2022, dokusåpor 2030, Bangladesh 2035, koldioxidutsläpp 2040, Google 2049, framtidsforskare 2050, listor med förutsägelser 2051, fulhet några år senare och slutligen döden ytterligare några år efter det.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Länkar, länkar!</title>
<pubDate>Sun, 02 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/lankar-lankar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/lankar-lankar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Till förmån för den som egentligare har viktigare saker för sig, och behöver hjälp med att skjuta upp det en liten stund till, tänker jag dela med mig av länkar till en del saker jag har hittat på nätet på sistone.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://srb.npaci.edu/cgi-bin/nsdl.cgi?uid=/2006-01-31T18:08:47Z/606C9B327F2E88BB2DE68552EE5C8395/scifi.html"&gt;Science  fiction stories with good astronomy and physics: a topical index&lt;/a&gt;. Det är inte en uttömmande lista, men en utgångspunkt om man är intresserad av berättelser som utforskar något visst fenomen eller så. Där finns två böcker som tar upp mörk materia, som jag inte har läst (ännu).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.centauri-dreams.org"&gt;Centauri Dreams&lt;/a&gt; är en blogg från något som heter Tau Zero Foundation, med nyheter och analyser av forskning och idéer relaterade till realistiska möjligheter att resa till andra stjärnor. Kanske intressant även för den som inte primärt är ute efter interstellära utflykter.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://scienceblogs.com/principles/2008/02/notes_toward_a_discussion_of_s.php"&gt;En intressant diskussion om Ted Chiangs novell &amp;quot;Story of Your Life&amp;quot;&lt;/a&gt;, som förberedelse för ett gästseminarium på en sf-kurs. &lt;a href="http://scienceblogs.com/principles/2008/03/story_of_your_life_guest_lectu.php#c771056"&gt;Här är uppföljningsdiskussionen efteråt&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;14 mars är &lt;a href="http://talklikeaphysicist.com"&gt;Talk Like a Physicist Day&lt;/a&gt;. Det blir förstås inte så intressant om det bara är fysiker som pratar som fysiker -- kom igen och var med! (Fysiker är roligare än &lt;a href="http://www.talklikeapirate.com"&gt;pirater&lt;/a&gt;, i alla fall ibland.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jag kan också meddela att jag &lt;a href="http://www.tor.com"&gt;registrerade mig för att få Tor
Books&lt;/a&gt; nyhetsbrev. Nu har fått två coola e-böcker gratis,
&lt;em&gt;Old Man's War&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;Spin&lt;/em&gt; -- återstår att se om jag kommer mig för
att läsa dem på något sätt. Dessutom laddat ner omslaget till &lt;em&gt;Escarpment&lt;/em&gt; av
Jay Lake (som kommer ut senare i år, se mina kommentarer om del ett,
&lt;em&gt;Mainspring&lt;/em&gt;
&lt;a href="http://annien.wordpress.com/2008/01/14/mainspring-av-jay-lake"&gt;här&lt;/a&gt;) att ha
som skrivbordsbakgrund på min jobbdator. Mer luftskepp lyser upp i vardagen!
Det var allt för mig för den här gången. Nu försvinner jag norrut ett tag,
till &lt;a href="http://www.snolab.ca"&gt;jordens innandöme&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
