<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/catahya/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Sat, 13 Dec 2008 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Bokprat</title>
<pubDate>Sat, 13 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokprat-2009/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokprat-2009/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag kan inte låta bli att tycka att det är lite roligt, på ett ironiskt vis,
att diskussionen kring Upsalafandoms bokprat har (som Björn Lindström
påpekade på &lt;a href="./sidor/epostlista.md"&gt;listan&lt;/a&gt;) flyttat från Upsalafandom till
&lt;a href="https://catahya.net//forum/svar.asp?tid=9260&amp;amp;forumid=13"&gt;Catahya&lt;/a&gt;.
Inte för att det inte finns en stor poäng med det. De aktiva, som i alla fall
har försökt att läsa varje bok och dyka upp på varje bokpratsmöte (Björn,
Jesper, Johan Anglemark, jag) finns där allihop och sett till erfarenheten av
att försöka få med fler fans på bokpratsmötena på sistone så lär det vara
betydligt större chans att få någon eller några till att börja komma där.
Inte för att det inte har droppat in andra personer av och till, förstås, men
ingen annan som har kommit regelbundet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vilket inte betyder att ni inte skall börja nu, förstås. Det är roligt att
prata böcker. Särskilt bra böcker. Det är inte direkt svårt att gå med i
Catahya, om man har åsikter om vad och hur och när vi borde läsa och vill
skriva på forumet där. Vill man av någon anledning inte göra det går det
förstås att påpeka dem här eller på listan också. Dyka upp kan man alltid
göra oavsett.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>"Endast jag är vaken"</title>
<pubDate>Sat, 13 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/endast-jag-ar-vaken/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/endast-jag-ar-vaken/</guid>
<description>&lt;p&gt;För ett par veckor sedan &lt;a href="./blogg/catahyapriset_for_2007.md"&gt;påpekade&lt;/a&gt; jag att &lt;a href="https://catahya.net/"&gt;Catahya&lt;/a&gt; delat ut sitt årliga novellpris, som gått till Johan Theorins novell &amp;quot;Endast jag är vaken&amp;quot; – som trycktes i en antologi som är i princip omöjlig att få tag på längre (själv läste jag den en natt hemma hemma hos &lt;a href="http://www.vildvittra.se"&gt;en av jurymedlemmarna&lt;/a&gt; efter att ha firat hennes fördelsedag, till exempel).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu har novellen lagts upp på &lt;a href="https://catahya.net//litteratur/endastjagarvaken.html"&gt;Catahyas hemsida&lt;/a&gt;, så att de som vill kan läsa den.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Catahyapriset för 2007</title>
<pubDate>Thu, 27 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/catahyapriset-for-2007/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/catahyapriset-for-2007/</guid>
<description>&lt;p&gt;Fantasyföreningen Catahya (som var med och hjälpte till att arrangera Kontext
nyligen) delar sedan förra året ut ett novellpris, som årligen skall
uppmärksamma den mest förtjänta fantastiknovellen. I år gick det till Johan
Theorins &amp;quot;Endast jag är vaken&amp;quot;, ur antologin &lt;em&gt;Mardrömmar i midvintertid och
andra morbiditeter&lt;/em&gt;. Juryns motivering:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Endast jag är vaken&amp;quot; är en morbid komedi som förenar 1800-talets
sagotradition med den moderna blodiga skräckberättelsen. Invånarna i en
nybyggd idyll får se sin strävan efter materiell och fysisk säkerhet slå
tillbaka mot dem själva. Det är något både karikatyrartat och charmigt över
dem, dessa representanter för en samhällsklass och ett sätt att leva som
många eftersträvar, men även något överspänt med deras präktighet. Med
skräckblandad förtjusning följer man Theorin när han stänker blod på deras
livspussel.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Läs mer &lt;a href="https://catahya.net//nyhet.asp?id=2735"&gt;här&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
