<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/carl-sagan/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Thu, 28 Feb 2008 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Sf-musikens labyrinter</title>
<pubDate>Thu, 28 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/sf-musikens-labyrinter/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/sf-musikens-labyrinter/</guid>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href="./blogg/det_finns_inget_som_heter_science_fiction_musik/index.md"&gt;Anglemarks inlägg om sf-musik&lt;/a&gt; för ett tag sedan fick mig att fundera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag kom mig aldrig för att kommentera det, nej ämnet är så stort att jag
måste behandla det i ett eget inlägg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och visst har Johan principiellt rätt: sf-musik existerar inte som
självständig genre. Jag kan bygga vidare och säga att man aldrig i en
skivaffär kommer att få se kategorin &amp;quot;sf-musik&amp;quot;. Och det kommer aldrig att gå
att fastslå teoretiskt vad sf-musik är, till skillnad från vad sf-litteratur
är (à la &amp;quot;Larry Niven är sf, Ivar Lo-Johansson är inte sf&amp;quot;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sf-musik har något derivativt över sig, om vi nu ska bruka en lätt anglicism:
som Jeff Waynes rockopera som nämndes, samt i filmmusik och i enstaka
rocklåtar inspirerade av sf-böcker (exempel på det sista: Iron Maiden och &amp;quot;To
Tame a Land&amp;quot;, om &amp;quot;Dune&amp;quot;). Först kommer boken, sedan musiken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sf-musik finns alltså inte. Men ändå…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sf-musik har en viss existens i mitt psyke. Minnet av Williams musik till
&lt;a href="http://imdb.com/title/tt0076759"&gt;Star Wars&lt;/a&gt; behåller sin makt över mig,
trots att det bara är Liszt-Wagner-epigoneri. Och Carl Sagans TV-serie
&lt;a href="http://imdb.com/title/tt0081846"&gt;Cosmos&lt;/a&gt;, där mannen sågs flyga genom
universum i ett prismaformat skepp till tonerna av Vangelis, ja det är
mäktiga tongångar, musik och bild gifter sig osökt. Och Queens soundtrack
till &amp;quot;Flash Gordon&amp;quot; från 1980 är stark suggo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men även bortom dessa derivationer kan man hitta musik med sann
fantastik-prägel. Som Jean-Michel Jarres &amp;quot;Ecquinoxe&amp;quot; och &amp;quot;Oxygène&amp;quot;, där man
vid lyssnandet känner sig som gåendes genom en framtidsstad. Eller introt
till Stranglers &amp;quot;Toiler on the Sea&amp;quot;, som är som att flyga över klippor på en
ökenplanet. Eller Jethro Tulls &amp;quot;Broadsword&amp;quot;, som är den perfekta musikaliska
pendangen till Moorcocks fantasyromaner:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I see a dark sail &lt;br /&gt;
on the horizon &lt;br /&gt;
set under a black cloud &lt;br /&gt;
that hides the sun… &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En låt med mer fantasykänsla än, säg, Blue Öyster Cults &amp;quot;Black Blade&amp;quot;, med
text av samme Moorcock. Och som ju är exempel på sån där derivativ sf-musik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Annars lyckades Moorcock bra med texten till BÖC:s &amp;quot;Veteran of the Psychic
Wars&amp;quot;. Bra låt som helhet detta, en milstolpe i deras produktion: ödsliga
länder och fatalism. I brist på annan term kallar jag detta sf-musik när den
är som bäst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Således: på det privata planet har jag ett fack för sf-musik. Men bara där.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
