<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/foto/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Wed, 04 Aug 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Åter till Skottlands pipor</title>
<pubDate>Wed, 04 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/ater-till-skottlands-pipor/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/ater-till-skottlands-pipor/</guid>
<description>&lt;p&gt;Efter sommarens kaos kunde pubmötet denna dag åter avhållas på puben Pipes of
Scotland. Ett ämne i tiden är svenskans ställning i Finland. Många närvarande
var bekymrade, men Johan Jönsson kunde lugnande rapportera att än på 20-30 år
är det inte troligt att svenskan kommer att utrotas i Finland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neal Stephensons senaste roman Anathem var också ett ämne som diskuterades
flera gånger i min närvaro (kanske på grund av att jag för närvarande läser
den).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Några bilder blev det också.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/ater-till-skottlands-pipor/ater_till_skottlands_pipor_1.jpeg" alt="Åter till Skottlands Pipor 1" /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Tisdag 1 juni 2010</title>
<pubDate>Wed, 02 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/tisdag-1-juni-2010/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/tisdag-1-juni-2010/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag stannade inte så länge på pubmötet igår kväll, men jag hann åtminstone lägga ut texten om batteriers hållbarhet och vinpriser, och knäppa några bilder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/tisdag-1-juni-2010/tisdag_1_juni_2010_1.jpeg" alt="Tisdag 1 juni 2010 1" /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En tidsmaskinsresa till Ryssland</title>
<pubDate>Mon, 20 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-tidsmaskinsresa-till-ryssland/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-tidsmaskinsresa-till-ryssland/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ibland kan man ju i sf hitta historier som handlar om någon som reser i en tidsmaskin eller nåt liknande och får uppleva forna tider. Jag hittade en gång en väldigt charmig länk till en tidsmaskin och letade jag fram den igen. Kolla &lt;a href="http://www.loc.gov/exhibits/empire"&gt;det här&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är färgfoton från Ryssland, så som det såg ut innan revolutionen! Det är nog så nära en tidsmaskin man kan komma. Fascinerande.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>"With a little help from my friends"...</title>
<pubDate>Fri, 07 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/with-a-little-help-from-my-friends/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/with-a-little-help-from-my-friends/</guid>
<description>&lt;p&gt;Tänkte be er om en tjänst, kära Uppsalavänner och fans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vissa av er torde ha ex av &amp;quot;Eld och rörelse&amp;quot; samt kokboken. Nu skulle jag behöva bilder av dem att ha på min egen blogg, i mina annonser, men jag saknar digitalkamera. Kan då någon med sån apparat ta bilder av novellsamlingen (fram- och baksida) plus kokboken (bara framsida, baksidan är ju blank) och maila mig?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det behöver inte vara katalogbilder med 90-gradersvinklar. Det räcker om man ser boken liggande på ett bord eller så.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och ni behöver inte konferera inbördes om &amp;quot;vem som ska göra detta&amp;quot;, onej, jag hoppas på personliga initiativ, och förresten är flera bilder bara bra att ha. (Göra reklam för dessa böcker är och förblir ett av syftena med &amp;quot;Svenssongalaxen&amp;quot;. Och jag har sålt en del ex tack vare dessa annonser, de har betalat sig...!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kul om någon lystrar till denna maning, tack på förhand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För övrigt undrar jag om någon känner till en bra datakurs att gå? Själv kan jag så där halvlite, men skulle behöva bättre kunskap om Office, ja även Word och så. Och lite finesser för internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den late i mig säger att jag klarar mig med den datakunskap jag har (och det gör jag på sätt och vis, jag sitter inte i sjön) – men mitt ambitiösa jag kickar mig där bak och säger att jag borde lära mig data bättre. Så vad ska man gå? Medborgarskolan? Kursverksamheten? Självaste ABF? Tacksam för tips.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
