<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/ramsey-cambell/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Thu, 17 Jul 2008 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Reseläsning</title>
<pubDate>Thu, 17 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/reselasning/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/reselasning/</guid>
<description>&lt;p&gt;Så, då var det snart dags för oss att återvänta till den eviga ungdomens
stad. Naturligtvis är en av de viktiga saker man måste packa någonting att
läsa på vägen. Men vad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är en svår balans det där att få med sig tillräckligt med läsbart, men
att inte släpa med sig ett mindre bibliotek. Oftast brukar jag i sista stund
stoppa ned något extra, &amp;quot;för säkerhets skull&amp;quot;. Denna gång riskerar att bli
som de förra, men jag ska försöka hålla mig i skinnet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad är det då som gör en bra resebok? Till att börja med måste den ju vara
lagom lång att räcka resan ut, men även en del andra kvaliteter kan vara
värda att fundera på.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Är boken en bok jag tycker verkar intressant, men inte lättläst nog att ta
slut på en gång? Kommer jag bli väldigt besviken om den blir borttappad eller
stulen? Är det en bok som kräver lite motstånd, men som kanske man kan komma
in i när man sitter en längre stund och bara kan läsa? Kan man ge bort den
till någon när den tagit slut, så man slipper släpa den hem igen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du har kanske fler saker du funderar över när du väljer reseläsning? Vilka är
de i så fall?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu ser det ut att bli &lt;em&gt;Desolation Road&lt;/em&gt; av Ian McDonald, &lt;em&gt;Long Lost&lt;/em&gt; av
Ramsey Campbell samt &lt;em&gt;The Boat of a million Years&lt;/em&gt; av Poul Anderson.
Förutom den där saken som åker med i sista minuten, förstås.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bytet hemfört</title>
<pubDate>Sat, 10 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bytet-hemfort/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bytet-hemfort/</guid>
<description>&lt;p&gt;Som jag berättat tidigare har ett antikvariat i stan rabatt för att de ska
slå igen. Jag har nu fyndat lite och kan inte låta bli att prata om fynden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Väl medveten om att många verkar vara väldigt fascinerade av hans
författarskap hittade jag en volym med &lt;em&gt;The Scarlet Letter&lt;/em&gt; av Nathaniel
Hawthorne. Dessutom en bok av William Faulkner, som man ju nästan måste läsa
om man likt mig har haft en Hemingwayperiod. Faktum är att det är Robert
Silverbergs fel, eftersom han fick mig att bli fascinerad igen av litterär
stil och subtil språkmagi som en del av de här stora andarna ju är bra på. Vi
får se om jag kan snappa upp nåt, och njuta lite under tiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efter dessa höglitterära köp så kunde jag inte låta bli att kasta mig över
&lt;em&gt;Agent of the Terran Empire&lt;/em&gt; av Poul Anderson, samt &lt;em&gt;The Boat of a Million
Years&lt;/em&gt; av densamme. (Jag borde ha börjat läsa Poul Anderson tidigare!)
Lyckligtvis fanns det även en &lt;em&gt;Songs of Kali&lt;/em&gt; av en annan favorit, Dan
Simmons, och Ramsey Campbells &lt;em&gt;The Long Lost&lt;/em&gt;. De som någon gång hört t.ex.
Johan Anglemark prata om Ian McDonald kanske även känner igen &lt;em&gt;Desolation
Road&lt;/em&gt;, vilket kändes som ett fynd även om den var lite sliten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Som jag nämnde var Robert Silverberg inspirerande för vissa av inköpen, och
jag kunde inte låta bli hans &lt;em&gt;Downward to the Earth&lt;/em&gt; och en annan volym som
jag redan har i Upsala Jag vill läsa dem här och de finns inte på biblioteket
och jag kan ju alltid ge bort dem när vi åker härifrån. Jag har redan skänkt
bort en av böckerna jag köpte, nämligen &lt;em&gt;The Fifth Head of Cerberus&lt;/em&gt; av Gene
Wolfe. Den kostade $1.5 och jag visste att en av ägarna till spelbutiken där
jag håller till borde kunna gilla den. Hon är stor Aldissfan för övrigt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mycket skoj blev det! Det var billigt som bara den och det fanns flera små
godbitar jag inte skrivit om här. Detta måste vara en drog för mig, för det
känns som man trippar på tå och det bubblar lite i en när man köpt en
jättehög med böcker för ingenting, och bär hem bytet för att stapla dem och
gotta sig. Schysst drog, som inte verkar vara så farlig för kroppen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag kanske återkommer med intryck när jag läst lite.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
