<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/diane-duane/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Thu, 12 Jun 2008 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Bokpratsmöte – minirapport</title>
<pubDate>Thu, 12 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokpratsmote-minirapport/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokpratsmote-minirapport/</guid>
<description>&lt;p&gt;Igår var det, som &lt;a href="./blogg/so_you_want_to_be_a_wizard.md"&gt;påpekat&lt;/a&gt;,
bokpratsmöte hemma hos Jesper. Närvarande var Jesper, undertecknad, Björn och
och Biörn X. Vi skulle prata om Diane Duanes &lt;em&gt;So You Want to Be a Wizard&lt;/em&gt;,
vilket vi också gjorde i någon mån. Ingen var förskräckligt imponerad –
episodisk, för enkel utveckling, för enkla lösningar, könsrollscementerande
och överdrivet kursiverad var några av omdömena som fälldes. Fungerande
språk, intressanta miljöer och konstaterandet av vi nog tyckt bättre om den
om vi befunnit oss någonstans i närheten av målgruppen var förlåtande
faktorer. Ryktet säger att hennes Star Trek-böcker är bättre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mer tid ägnades förmodligen åt Neal Stephenson, hans idéer, hans förmåga att
slänga in så många som möjligt sådana i en och samma roman och hans oförmåga
att låta bli att skriva om udda religiösa sekter. Dessutom Cory Doctorow,
J.K. Rowlings språk och värld och roliga namn på saker och ting, vilken
science fiction som egentligen säljer, Homeland Security och amerikanska
underrättelsetjänster.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>So You Want to Be a Wizard</title>
<pubDate>Wed, 11 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/so-you-want-to-be-a-wizard/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/so-you-want-to-be-a-wizard/</guid>
<description>&lt;p&gt;1-3/8 i år äger &lt;a href="./sidor/vad_ar_fandom.md"&gt;sf-kongressen&lt;/a&gt; &lt;a href="http://stocon08.warp10.se"&gt;Stocon
08&lt;/a&gt; rum i Stockholm. Hedersgäst är science
fiction- och fantasyförfattare Diane Duane, vilket är anledningen till att
hennes ungdomsfantasybok &lt;em&gt;So You Want to Be a Wizard&lt;/em&gt; är vad som skall
diskuteras under kvällens &lt;a href="./sidor/bokprat/index.md"&gt;bokpratsmöte&lt;/a&gt;. &lt;em&gt;So You
Want to Be a Wizard&lt;/em&gt;, som gavs ut för första gången 1983, inleder Duanes
serie &lt;em&gt;Young Wizards&lt;/em&gt;, men kan utan problem läsas fristående utan att man
fortsätter med de övriga böckerna i serien. Lyckligtvis, eftersom det gott
och väl räcker med en bok.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Egentligen kanske det inte beror så mycket på boken som på att jag har svårt
för några av de drag som utmärker många ungdomsböcker, som hur storyn
fungerar: inom ramen för den överhängande handlingen får bokens båda
huvudpersoner, Nita och Kit, en rad problem som alla klaras av på ungefär
lika många sidor och där det, hur hotande de än är, alltid går att ta sig
igenom svårigheterna genom någonting protagonisterna tidigare lagt sig till
med, oavsett om det är en månskensrönnkvist eller en tacksam Lotus Esprit.
Det känns lite som ett tv-spel: ett gäng banor de skall ta sig igenom för att
komma fram till och besegra bossen. Det är ett berättande som kräver mer
delaktighet från min sida för att faktiskt engagera mig.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
