<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/bocker/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Sat, 12 Feb 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Prat om The Windup Girl</title>
<pubDate>Sat, 12 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/prat-om-the-windup-girl/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/prat-om-the-windup-girl/</guid>
<description>&lt;p&gt;På det senaste bokpratet diskuterade vi romanen &lt;em&gt;The Windup Girl&lt;/em&gt; av Paolo
Bacigalupi. Vi har varit lite dåliga på att skriva rapporter från bokpraten
på sistone, men den här gången har Åka postat &lt;a href="http://annien.wordpress.com/2011/02/12/hur-komplexa-behover-romanpersoner-vara"&gt;en rapport på sin
blog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>The Library, Willy Ley, and Me</title>
<pubDate>Thu, 01 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/the-library-willy-ley-and-me/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/the-library-willy-ley-and-me/</guid>
<description>&lt;p&gt;I was born in Far Rockaway NYC, the southernmost area of The Big Apple.
Except for the Carnegie Library, my high school, and my many friends, it was
an intellectual wasteland. You can see the Library here. It was built in 1906
and was stocked with good reading. As a youngster of 15 in 1957 my interests
were technical-scientific and my mind was empty. Then I got a card for the
“adult” section. I immediately became a bookworm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/the-library-willy-ley-and-me/library.jpeg" alt="Bibliotek" /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Robert Silverberg och Dying Inside</title>
<pubDate>Thu, 23 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/robert-silverberg-och-dying-inside/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/robert-silverberg-och-dying-inside/</guid>
<description>&lt;p&gt;En av mina favoritböcker alla kategorier är &lt;em&gt;Dying Inside&lt;/em&gt; av Robert
Silverberg. På den tiden jag var med i ett band som hette
&lt;a href="https://www.jamendo.com/artist/4363/elektrubadur"&gt;Elektrubadur&lt;/a&gt; gjorde vi en
låt vars hela text var tagen rakt av från sista stycket i den här boken.
Väldigt tjusig. (Vi kontaktade Robert Silverberg, som tyvärr hade en ganska
tråkig attityd och satte oss i kontakt med sin agent så att vi skulle få veta
hur vi skulle betala pengar om vi tjänade något på låten i fråga. Som om!
Snarare hade vi väl tänkt göra lite reklam för boken. Men det blev nu inte så
mycket med det.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Idag hittade jag (via &lt;a href="http://www.locusmag.com"&gt;Locus Online&lt;/a&gt;, som så mycket
annat) &lt;a href="http://www.latimes.com/features/books/la-et-robert-silverberg21-2009apr21,0,7551767.story"&gt;en artikel om Silverberg och den här
boken&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Dying Inside&amp;quot; never found a wide audience, but it's been hailed by those who
know it. Michael Chabon has called it &amp;quot;one of those rare novels that manages
to be at once dazzling and tender.&amp;quot; The book, which the New York Times once
called &amp;quot;the perfect science fiction novel for people who don't like science
fiction,&amp;quot; was reissued last month by Tor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mycket Robert Silverberg just nu. Jag läser precis hans &lt;em&gt;Science Fiction 101&lt;/em&gt;
som jag nämnde i ett tidigare inlägg. Det är en antologi med viktiga
sf-noveller, de flesta från tidigt 50-tal, med kommentarer av Silverberg om
vad man kan lära sig om skrivande genom att studera de här berättelserna. Det
handlar också om hur han själv lärde upp sig till författare, ganska
intressant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Artikeln jag länkade till ovan försöker också bena ut hur det kommer sig att
Silverberg inte är ett större namn, med tanke på hur bra hans bästa saker är.
Det finns förstås många anledningar, men jag tror att det kan spela in att
han skrivit så väldigt mycket som är kompetent men inte just mer än så. Det
vore hur som helst väldigt synd om hans bästa verk blev bortglömda.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Årets Nebula-nomineringar</title>
<pubDate>Wed, 18 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/arets-nebula-nomineringar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/arets-nebula-nomineringar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Apropå &lt;a href="http://vetsaga.se/?p=52"&gt;Johans text om sf-priser&lt;/a&gt; har vi här borta i
utlandet bestämt oss för att diskutera &lt;a href="http://www.sfsignal.com/archives/2009/02/finalists-2008-nebula-awards"&gt;årets
Nebula-nomineringar&lt;/a&gt;.
Jag brukar tycka att de här nomineringsomgångarna är en bra anledning att
försöka ta mig för att läsa några aktuella noveller (och långnoveller och
kortromaner och allt vad det heter), när de nu finns tillgängliga på nätet
och så. Har inte börjat ännu, får väl se vad jag biter i först. (Några
åsikter om intressanta författare eller extra bra berättelser?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Av de nominerade romanerna har jag faktiskt läst två (&lt;em&gt;Brasyl&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;Little
Brother&lt;/em&gt;). Jag kanske håller lite koll på fältet ändå, även om det inte
alltid känns så.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Läsbeting 2009</title>
<pubDate>Sun, 08 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/lasbeting-2009/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/lasbeting-2009/</guid>
<description>&lt;p&gt;Några olika faktorer styr hur jag väljer böcker att läsa. Jag försöker att:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;beta av favoritförfattare.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;hänga med i det allra mest omtalade av det som publicerats inom sf/fantasy senaste året.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;läsa in mig på hedersgäster på kommande kongresser.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;läsa böcker som någon jag litar på rekommenderar tillräckligt entusiastiskt.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Till det tillkommer &amp;quot;pliktläsning&amp;quot; av olika slag, om jag är med i någon jury
eller bokcirkel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problemet är att detta leder till att lejonparten av det jag läser är sf och
fantasy. Exempelvis är dessa de senaste femton böckerna jag har läst:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Graham Joyce: Requiem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ursula K. Le Guin: Tehanu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kent Björnsson (ed): Krälande Cthulhu och andra bedrägliga blindskär&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kent Björnsson (ed): Mardrömmar i midvintertid och andra morbiditeter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zoran Zivkovic: The Library&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;China Miéville: Un Lun Dun&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;John Garth: Tolkien and the Great War&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nils Holmberg: Tusen och en natt 6&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neil Gaiman: The Graveyard Book&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dan Simmons: Song of Kali&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peter Englund: Stridens skönhet och sorg&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;James Branch Cabell: Figures of Earth&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tim Powers: Last Call&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ursula K. Le Guin: Tales from Earthsea&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Graham Joyce: Memoirs of a Master Forger&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jag funderar allvarligt på att ta paus från genrelitteraturen något år och
vältra mig lite i Joyce, Proust, Faulkner, Hemingway och annat som jag har
försummat alldeles för länge. Joyce har jag en del oläst av, framför allt
&lt;em&gt;Ulysses&lt;/em&gt;, Proust har jag inte läst något alls av, Faulkner och Hemingway har
jag bara läst enstaka böcker av men älskat allt än så länge. Jag har inte ens
läst samtliga Shakespeares pjäser. Jag har olästa diktsamlingar av Seamus
Heaney som väntar. En massa Graham Greene som pockar. Kate Atkinson är jag
nyfiken på.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men först måste jag &amp;quot;pliktläsa&amp;quot; mer av Liz Williams inför Imagicon i höst.
Tur att The Ghost Sister, som jag håller på med just nu, är bra. Sedan får
jag fundera på om det är dags att göra det där avbrottet. Kanske helt enkelt
genom att inte ställa någon mer sf eller fantasy på &amp;quot;Att läsa&amp;quot;-hyllan, så att
boktraven gradvis byts ut...&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Sagt om Song of Kali</title>
<pubDate>Wed, 21 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/sagt-om-song-of-kali/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/sagt-om-song-of-kali/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ikväll möttes sex belevade Upsalafans hemma hos mig för det första bokpratet
i den nya serien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den bok som skulle diskuteras var Dan Simmons' &lt;em&gt;Song of Kali&lt;/em&gt;, som vann World
Fantasy Award för bästa roman 1986. Handlingen i boken utspelar sig i
Calcutta – en otäck stad dominerad av Kali-kultister, i alla fall om man får
tro bokens berättarperson.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Den där boken</title>
<pubDate>Fri, 19 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/den-dar-boken/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/den-dar-boken/</guid>
<description>&lt;p&gt;&amp;quot;Jag mötte en snubbe på en bar som kunde göra pdf av boken. Sedan gick jag runt och sålde den färdiga boken på samma bar...&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så kan man ju sammanfatta &amp;quot;Eld och rörelse&amp;quot;s begynnelse. Det började på Williams pub våren 2007 då jag bad Anglemark layouta boken, och sedan delade jag ut friex och (senare) sålde ex till Uppsalafans. Om det sedan i framtiden kommer att låta som i det fiktiva citatet ovan, som om jag bara råkade träffa folk på Williams som var intresserade av boken, well, that's &amp;quot;such stuff that legends are made of&amp;quot;...&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokprat</title>
<pubDate>Sat, 13 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokprat-2009/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokprat-2009/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag kan inte låta bli att tycka att det är lite roligt, på ett ironiskt vis,
att diskussionen kring Upsalafandoms bokprat har (som Björn Lindström
påpekade på &lt;a href="./sidor/epostlista.md"&gt;listan&lt;/a&gt;) flyttat från Upsalafandom till
&lt;a href="https://catahya.net//forum/svar.asp?tid=9260&amp;amp;forumid=13"&gt;Catahya&lt;/a&gt;.
Inte för att det inte finns en stor poäng med det. De aktiva, som i alla fall
har försökt att läsa varje bok och dyka upp på varje bokpratsmöte (Björn,
Jesper, Johan Anglemark, jag) finns där allihop och sett till erfarenheten av
att försöka få med fler fans på bokpratsmötena på sistone så lär det vara
betydligt större chans att få någon eller några till att börja komma där.
Inte för att det inte har droppat in andra personer av och till, förstås, men
ingen annan som har kommit regelbundet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vilket inte betyder att ni inte skall börja nu, förstås. Det är roligt att
prata böcker. Särskilt bra böcker. Det är inte direkt svårt att gå med i
Catahya, om man har åsikter om vad och hur och när vi borde läsa och vill
skriva på forumet där. Vill man av någon anledning inte göra det går det
förstås att påpeka dem här eller på listan också. Dyka upp kan man alltid
göra oavsett.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Julklappar</title>
<pubDate>Thu, 11 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/julklappar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/julklappar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Snart är det jul igen, och liksom så många andra har jag kämpat med att
försöka hitta lämpliga julklappar till diverse personer. En del med
fantasyanknytning: min bror skall få första delarna i Joe Abercrombies (obs!
Spoilervarning på länken) &lt;em&gt;&lt;a href="http://vetsaga.se/?p=37"&gt;The First Law&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; och
Naomi Noviks
&lt;em&gt;&lt;a href="https://catahya.net//litteratur/recensioner.asp?id=586"&gt;Temeraire&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Jag
är inte överväldigad av någondera, men båda har sina poänger (Novik skriver
ytlig underhållning, men är rätt bra på vad hon gör, och Abercrombie för en
rätt intressant dialog med fantasygenren). Min syster skall bland annat få
Tanith Lees &lt;em&gt;Piratika&lt;/em&gt;. Jag har inte läst den själv, men det är Tanith Lee,
så jag litar på att den är bra. Dessutom funderar jag på att ge bort en
&lt;a href="http://vetsaga.se/a/?p=225"&gt;tidskriftsprenumeration&lt;/a&gt; eller två. Vad skall ni
– som inte har nära och kära som läser det här – ge bort? Vad &lt;em&gt;hade&lt;/em&gt; ni velat
ge någon?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apropå någonting helt annat: missa inte &lt;a href="http://vetsaga.se/essatavling"&gt;Vetsagas
essätävling&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Världen utan oss</title>
<pubDate>Sun, 07 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/varlden-utan-oss/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/varlden-utan-oss/</guid>
<description>&lt;p&gt;En sak i &lt;em&gt;Book of the New Sun&lt;/em&gt; som gjorde starkt intryck på mig var
känslan av att ha så mycket av mänsklighetens sönderfallande lämningar under
Severians fötter. Sand av nedmalna gamla städer, och gömda och glömda rester
av äldre tider.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/varlden-utan-oss/the_world_without_us.jpeg" alt="Bokomslag: The World Without Us" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Just nu läser jag en bok som inte är sf, men ändå har stor sf-relevans:
&lt;em&gt;The World Without Us&lt;/em&gt; av Alan Weisman. Boken kom ut förra året, och
har sålt väldigt bra, men jag har inte kommit mig för att läsa den förrän nu
trots att jag genast blev intresserad när jag såg den. Det här är en
fantastisk bok, som handlar om människans påverkan på planeten och livet här,
och ett stort tankeexperiment med hur det skulle gå om vi alla plötsligt
försvann och övrigt liv fick breda ut sig som det vill och kan. Guldgruva som
källmaterial för världsbyggande sf-författare!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad skulle hända om människan försvann? Hur länge skulle våra byggnader stå
kvar, hur skulle livet klara sig, vad skulle komma efter oss? Ganska
fascinerande. Weisman går till undangömda och relativt opåverkade platser,
och tillbaka i tiden till före människan, för att hitta ledtrådar till vad vi
har för total inverkan på ekosystemen där vi befinner oss. Jag måste också
säga att han skriver väldigt bra och medryckande, det är en både läsvärd och
läsbar bok.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det handlar också om hur våra byggnader och vår teknologi står sig med tiden.
Här har vi Severians sand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Scientific American skrev en del när boken kom ut, bland annat hade de en
tidslinje för New Yorks sönderfall. &lt;a href="http://www.sciam.com/article.cfm?id=an-earth-without-people"&gt;Här kan man hitta
artikeln&lt;/a&gt; om man
skulle ha missat den.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Läser man inte den här boken är det i alla fall värt att känna till vad man
missar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Med viss tvekan kategoriserar jag detta som en recension, trots att det
knappt är det. Men det handlar i alla fall om en bok.)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Reseläsning</title>
<pubDate>Thu, 17 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/reselasning/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/reselasning/</guid>
<description>&lt;p&gt;Så, då var det snart dags för oss att återvänta till den eviga ungdomens
stad. Naturligtvis är en av de viktiga saker man måste packa någonting att
läsa på vägen. Men vad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är en svår balans det där att få med sig tillräckligt med läsbart, men
att inte släpa med sig ett mindre bibliotek. Oftast brukar jag i sista stund
stoppa ned något extra, &amp;quot;för säkerhets skull&amp;quot;. Denna gång riskerar att bli
som de förra, men jag ska försöka hålla mig i skinnet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad är det då som gör en bra resebok? Till att börja med måste den ju vara
lagom lång att räcka resan ut, men även en del andra kvaliteter kan vara
värda att fundera på.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Är boken en bok jag tycker verkar intressant, men inte lättläst nog att ta
slut på en gång? Kommer jag bli väldigt besviken om den blir borttappad eller
stulen? Är det en bok som kräver lite motstånd, men som kanske man kan komma
in i när man sitter en längre stund och bara kan läsa? Kan man ge bort den
till någon när den tagit slut, så man slipper släpa den hem igen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du har kanske fler saker du funderar över när du väljer reseläsning? Vilka är
de i så fall?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu ser det ut att bli &lt;em&gt;Desolation Road&lt;/em&gt; av Ian McDonald, &lt;em&gt;Long Lost&lt;/em&gt; av
Ramsey Campbell samt &lt;em&gt;The Boat of a million Years&lt;/em&gt; av Poul Anderson.
Förutom den där saken som åker med i sista minuten, förstås.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Kanadensisk fantasy – inte som i Europa</title>
<pubDate>Wed, 25 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/kanadensisk-fantasy-inte-som-i-europa/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/kanadensisk-fantasy-inte-som-i-europa/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har precis börjat läsa en nya bokserie, av en kanadensare som heter R.
Scott Bakker. Han är visst kompis med Steven Erikson, känd för sin bokserie
The Malazan Book of the Fallen, som även han är från Kanada. Den senare har
ju rönt viss uppmärksamhet för sin bokserie av flera skäl. Ett är ju förstås
att han skrivit kontrakt på tio böcker, och när den första kom ut och var
över tusen sidor tjock blev man ju mörkrädd. Han är produktiv, Steven. Vi
fick en CD på en påskkongress en gång där han läste ett kapitel från en av
sina böcker. Det befäste min åsikt att författarläsningar är sövande och
oerhört meningslösa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bakker är även han en av dessa författare som planerar en lång serie. Han har
inte ens bestämt hur många böcker det ska bli. Huga! Vi får se om jag orkar
läsa mer än en bok...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nåja, i alla fall har den en sak gemensamt som jag finner lite intressant.
Bägge skriver fantasy, men de skriver om världar som inte bygger på någon
pseudomedeltida värld stöpt efter Europa. Istället är det Rom, Babylon och
diverse orientaliska och asiatiska kulturer som står som modell. Fantasy
handlar ju ganska mycket om att se och uppleva främmande och exotiska
miljöer, så jag finner det numera lockande när folk skriver om sådana
kulturer som för mig ger just dessa exotiska kickar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Än har jag bara läst två kapitel och en prolog, men har redan flera gånger
tänkt på Glen Cooks &lt;em&gt;The Tower of Fear&lt;/em&gt; och Steven Brusts utmärkta böcker om
Vlad Taltos. Vi får se hur länge det är fräscht och intressant. Watch this
space.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Även jag undrar lite stilla hur det kommer sig att de som skapade denna
webbplats och ville ha en blog inte skriver nåt?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;För övrigt anser jag att regeringen bör avsättas och FRA sprängas, med
bomber, Al Aqaida, sprängämnen, atombomber och andra nyckelord som de lär
trigga på. Sug på den spiondjävlar!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Nyutkommet</title>
<pubDate>Sun, 22 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/nyutkommet/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/nyutkommet/</guid>
<description>&lt;p&gt;På en kongress någon gång för länge sedan, förmodligen i slutet av 90-talet,
mötte jag en man som förklarade att han bara läste ny sf. Med det vidade det
sig att han menade sådant som skrevs i början av 80-talet, sisådär 15 år
tidigare. &amp;quot;Nytt&amp;quot; och &amp;quot;gammalt&amp;quot; är ju en fråga om perspektiv, och vad man har
för sorts gradering på sin måttstock.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Själv gjorde jag precis den intressanta iakttagelsen att de fem senaste
böckerna jag har läst är sådana som kom ut 2007 eller 2008. 22 av de 57
senaste böckerna jag har läst har varit högst två år gamla (det är allt som
finns i den läsjournal jag har med mig här i utlandet). Jag är helt säker på
att det inte var så om jag skulle titta längre tillbaka, då lutade jag mer åt
att läsa gamla klassiker och sådant jag blivit rekommenderad av andra, och
nästan ingenting som nyss kommit ut. Jag kände helt enkelt inte till de
aktuella författarna, och hade inte koll på vad som var nytt och bra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Två saker bidrar till att jag läser fler nya böcker, särskilt det senaste
året.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;RSS, som hjälper mig att hålla koll på &lt;a href="http://locusmag.com"&gt;Locus online&lt;/a&gt; och andra källor till information online, så att jag vet något om vad som är på gång i bokvärlden. Det har jag använt mig av i tre år, eller vad det nu kan bli.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hyllan för nyinkommen science fiction på biblioteket. Det här gäller bara det senaste året, för säga vad man vill: på svenska bibliotek finns inte en hylla med ny sf och fantasy i hårdpärm. På svenska bibliotek kan man (nästan) aldrig läsa engelskspråkig fantastik i tid att hinna nominera den till Hugon, men det kan man faktiskt här.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Senast läste jag &lt;em&gt;The Dragons of Babel&lt;/em&gt; av Michael Swanwick, och den kan jag
verkligen rekommendera. Läs också min &lt;a href="http://lablit.com/article/389"&gt;recension av &lt;em&gt;Final
Theory&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, en sorts vetenskapsthriller.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För övrigt anser jag att det är märkligt att Upsalafandom online numera
verkar bestå till så stor andel av folk som bor i Kanada. Finns det ingen mer
därhemma som har något intressant att säga? (Jag har det inte alltid, men jag
harvar på eftersom Johan A gav mig en föreläsning om hur viktigt det är att
inte se bloggandet som ett tillfälligt åtagande ;-)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Liveblogging Confuse</title>
<pubDate>Fri, 13 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/liveblogging-confuse/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/liveblogging-confuse/</guid>
<description>&lt;p&gt;Några meter till höger om mig håller Johan på att prismärka böcker för Alvarfondens antikvariats räkning. Böckerna kommer från en stor donation av (mestadels) &amp;quot;mjukfantasy&amp;quot; som Alvarfonden fick genom ett arv för en liten tid sedan. Runt bordet med böckerna står en intresserad klunga människor som ömsom kommer med spydiga kommentarer om titlar och omslag, ömsom köper böcker i stora travar och diskuterar olika författares relativa förtjänster (eller brist på förtjänster). Några meter åt andra hållet ligger den kombinerade registreringen och baren, där en annan klunga står och hänger och dricker öl och kaffe. En halvtrappa ner ligger programrummen. Just nu pågår en hedersgästintervju som jag egentligen hade tänkt gå på, men jag blev så sömnig att jag satte mig här uppe i stället.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Förra programpunkten var en panel om en sf-kanon, inte en musikalisk utan en litterär sådan. Det blev en ganska bra diskussion tyckte jag, som både berörde vad en kanon egentligen är (är det bara &amp;quot;bra&amp;quot; böcker som ingår, eller kan man säga att Normans Gor-böcker är kanoniska på grund av att de är så usla att alla borde läsa 20 sidor från en Gor-bok för att se hur djupe människan kan sjunka?), vem eller vilka som skulle kunna definiera vad som skulle ingå i en sf-kanon, om det är författare eller verk som blir kanoniska, och om genren är tillräckligt gammal för att det över huvud taget skulle gå att kanonisera vissa böcker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oj, nu kom femtio fans uppvällande - intervjun måste vara över. Alla kanske inte är här, men rätt många iallafall, och det är kul! Kul är också att se hur folk omedelbart graviterar till bokbordet och börjar prata böcker med alla som står omkring: &amp;quot;Eva, du har läst denhär författaren, vad säger du?&amp;quot; &amp;quot;Ha, nu har jag fyllt på min samling kvalitetslitteratur!&amp;quot; &amp;quot;En halvnaken karl OCH en enhörning, vad kan man önska sig mer? &lt;em&gt;fniss&lt;/em&gt;&amp;quot; &amp;quot;Den där boken? Nja, del ett i serien var rätt hyfsad men jag tycker den har gått utför&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kongressen hålls i Nationernas Hus mitt i Linköping. Det är å ena sidan trevligt att vara inne i Linköping i stället för i Ryd, så att man kommer åt restauranger och sådant; å andra sidan har det varit skolavslutning i dag, så stan är full (i flera bemärkelser) av folk i studentmössor och vita klännningar eller kostymer, och de hörs väldigt väl in i kongresslokalen. Vårt hotell ligger ett stenkast härifrån, alldeles vid ett torg med en gigantisk uteservering. Lyckligtvis har Johan och jag ett rum som vetter mot en sidogränd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu blev jag invecklad i ett kort intermezzo med ett par finnar som beskrev svårbegripliga lekar med svärande mobiltelefoner. På det hela taget en väldigt trivsam kongress såhär långt.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokpratsmöte – minirapport</title>
<pubDate>Thu, 12 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokpratsmote-minirapport/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokpratsmote-minirapport/</guid>
<description>&lt;p&gt;Igår var det, som &lt;a href="./blogg/so_you_want_to_be_a_wizard.md"&gt;påpekat&lt;/a&gt;,
bokpratsmöte hemma hos Jesper. Närvarande var Jesper, undertecknad, Björn och
och Biörn X. Vi skulle prata om Diane Duanes &lt;em&gt;So You Want to Be a Wizard&lt;/em&gt;,
vilket vi också gjorde i någon mån. Ingen var förskräckligt imponerad –
episodisk, för enkel utveckling, för enkla lösningar, könsrollscementerande
och överdrivet kursiverad var några av omdömena som fälldes. Fungerande
språk, intressanta miljöer och konstaterandet av vi nog tyckt bättre om den
om vi befunnit oss någonstans i närheten av målgruppen var förlåtande
faktorer. Ryktet säger att hennes Star Trek-böcker är bättre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mer tid ägnades förmodligen åt Neal Stephenson, hans idéer, hans förmåga att
slänga in så många som möjligt sådana i en och samma roman och hans oförmåga
att låta bli att skriva om udda religiösa sekter. Dessutom Cory Doctorow,
J.K. Rowlings språk och värld och roliga namn på saker och ting, vilken
science fiction som egentligen säljer, Homeland Security och amerikanska
underrättelsetjänster.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Boken som försvann</title>
<pubDate>Wed, 11 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/boken-som-forsvann/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/boken-som-forsvann/</guid>
<description>&lt;p&gt;De senaste två orderna jag lagt på SF-bokhandeln i Stockholm har strulat. Böcker som jag beställt har inte levererats och trots att de varit med på ordern som jag fått direkt jag beställt, har de inte kommit med resten av beställningen och inte varit med på ordern som följt med böckerna. Det här retar mig lite grann. Jag beställer oftast allt av en författare, får en stor hög med böcker och börjar plöja. Om då en bok i mitten av serien då saknas och inget syns på ordern så blir jag frustrerad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frustrerad är rätta ordet! Jag fick vänta på David Webers &amp;quot;bok 1&amp;quot; i hans serie om &lt;a href="http://web.telia.com/%7Eu54504162/honor/index.htm"&gt;Honor Harrington&lt;/a&gt; så länge att jag fick ettan när jag redan slukat typ 13 böcker i rad... och hur kul är det att då backa till ettan. Nu har jag fått Tanya Huffs sista bok i &amp;quot;&lt;a href="http://www.sfbok.se/asp/serie.asp?Serie=2335"&gt;Valor-serien&lt;/a&gt;&amp;quot; (inbunden för jag bara ville inte vänta)   men, jag har inte fått den beställda &amp;quot;näst sista&amp;quot;.  Så nu ligger den fina inbundna och frestar mig...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I-lands-problem så jag skäms att behöva klaga men det ÄR frustrerande för en bokmal som jag att behöva vänta.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Flest böcker när man dör vinner</title>
<pubDate>Thu, 15 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/flest-bocker-nar-man-dor-vinner/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/flest-bocker-nar-man-dor-vinner/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har under de senaste åren fört en läsjournal, och dumt nog jämfört mig med andra läsare. Förra året blev det 30 volymer och årentinnan det 24. Naturligtvis såg det bra ut med 17 lästa verk efter 17 veckor på året. Nu skulle jag kanske klara den magiska gränsen 52 på ett år!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detta är naturligtvis helt förryckt. Borde jag inte läsa böckerna för att jag gillar dem? Varför tävlar jag egentligen? Nu har jag dessutom insett en sak, när vi har nått vecka 20 i kalendern, och det är att jag inte &amp;quot;har råd&amp;quot; att läsa noveller! En novellsamling tar ofta längre tid för mig, eftersom jag vill idissla varje avslutad berättelse en aning och därför inte läser mer än en eller två om dagen. Det kan ju bli max 25 sidor på en dag i värsta fall!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man behöver inte tänka speciellt länge för att se hur dumt det där är. Kanske är frestelsen att tävla helt enkelt för stor, och en del av oss borde helt enkelt låta bli att skriva ned vad vi läser? Jag ska försöka tagga ner lite, men det är inte lätt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det hela har sin upprinnelse i en upplevelse av &amp;quot;readers block&amp;quot; som jag drabbades av. Det var i augusti för några år sedan som jag insåg att jag bara hade läst 5 volymer under det året! Jag fick spel och satte igång att pressa så mycket lättlästa saker jag kunde hitta, och nu har jag fortfarande inte lugnat ner mig! Vissa är rädda för att bli gamla, och andra för att inte hinna läsa alla sina böcker innan de dör...&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bytet hemfört</title>
<pubDate>Sat, 10 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bytet-hemfort/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bytet-hemfort/</guid>
<description>&lt;p&gt;Som jag berättat tidigare har ett antikvariat i stan rabatt för att de ska
slå igen. Jag har nu fyndat lite och kan inte låta bli att prata om fynden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Väl medveten om att många verkar vara väldigt fascinerade av hans
författarskap hittade jag en volym med &lt;em&gt;The Scarlet Letter&lt;/em&gt; av Nathaniel
Hawthorne. Dessutom en bok av William Faulkner, som man ju nästan måste läsa
om man likt mig har haft en Hemingwayperiod. Faktum är att det är Robert
Silverbergs fel, eftersom han fick mig att bli fascinerad igen av litterär
stil och subtil språkmagi som en del av de här stora andarna ju är bra på. Vi
får se om jag kan snappa upp nåt, och njuta lite under tiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efter dessa höglitterära köp så kunde jag inte låta bli att kasta mig över
&lt;em&gt;Agent of the Terran Empire&lt;/em&gt; av Poul Anderson, samt &lt;em&gt;The Boat of a Million
Years&lt;/em&gt; av densamme. (Jag borde ha börjat läsa Poul Anderson tidigare!)
Lyckligtvis fanns det även en &lt;em&gt;Songs of Kali&lt;/em&gt; av en annan favorit, Dan
Simmons, och Ramsey Campbells &lt;em&gt;The Long Lost&lt;/em&gt;. De som någon gång hört t.ex.
Johan Anglemark prata om Ian McDonald kanske även känner igen &lt;em&gt;Desolation
Road&lt;/em&gt;, vilket kändes som ett fynd även om den var lite sliten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Som jag nämnde var Robert Silverberg inspirerande för vissa av inköpen, och
jag kunde inte låta bli hans &lt;em&gt;Downward to the Earth&lt;/em&gt; och en annan volym som
jag redan har i Upsala Jag vill läsa dem här och de finns inte på biblioteket
och jag kan ju alltid ge bort dem när vi åker härifrån. Jag har redan skänkt
bort en av böckerna jag köpte, nämligen &lt;em&gt;The Fifth Head of Cerberus&lt;/em&gt; av Gene
Wolfe. Den kostade $1.5 och jag visste att en av ägarna till spelbutiken där
jag håller till borde kunna gilla den. Hon är stor Aldissfan för övrigt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mycket skoj blev det! Det var billigt som bara den och det fanns flera små
godbitar jag inte skrivit om här. Detta måste vara en drog för mig, för det
känns som man trippar på tå och det bubblar lite i en när man köpt en
jättehög med böcker för ingenting, och bär hem bytet för att stapla dem och
gotta sig. Schysst drog, som inte verkar vara så farlig för kroppen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag kanske återkommer med intryck när jag läst lite.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Lillebror</title>
<pubDate>Thu, 08 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/lillebror/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/lillebror/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nu har läst &lt;a href="http://craphound.com/littlebrother"&gt;Little Brother&lt;/a&gt; av Cory Doctorow (som jag laddade ner från nätet, se länken), och jag måste säga att jag verkligen gillade den. Den har allt som fick mig intresserad av sf från första början: smarta killar och tjejer som begriper tekniken och gör den till sin, samt spänning och äventyr och relevans för hur jag ser på världen omkring mig. Som jag också av en slump upptäckte i morse passar låten Eldblommor med &lt;a href="https://www.jamendo.com/artist/4363/elektrubadur"&gt;Elektrubadur&lt;/a&gt; ganska bra som soundtrack till både terroristattacken i början och en del av de mer dramatiska sammandrabbningarna senare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lite kul att svenska piratpartiet spelar en viss roll i boken. Med tanke på hur litet Sverige är få landet väldigt mycket uppmärksamhet ute i världen, tycker jag.  För övrigt vill jag till Sverige. Sista april gav mig hemlängtan, och jag tittade på webbkameran som visar universitetsparken flera gånger. Och så lyssnar jag på Elektrubadur, av liknande skäl. Jag är också lite avundsjuk på er som var på Åcon. Jag vill också!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Detektiver!</title>
<pubDate>Sun, 27 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/detektiver/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/detektiver/</guid>
<description>&lt;p&gt;Den här veckan har både jag och maken kommit hem från biblioteket med spontana fynd av deckarhistorier med fantastiskt anslag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag hittade &lt;a href="http://www.pyrsf.com/MetatemporalDetective.html"&gt;The Metatemporal
Detective&lt;/a&gt; på bibliotekets
hylla med nya böcker. Jag hajade till och tog en extra titt eftersom jag inte
förväntat mig att se Michael Moorcock på &lt;em&gt;Mystery&lt;/em&gt;-avdelningen, och sen blev
jag så nyfiken att jag bestämde mig för att ta med den hem och ta en närmare
titt. Moorcock kan ju vara lite
&lt;a href="http://sfweb.dang.se/h/blog/arkiv/2005_09_01_archive.html"&gt;svårtillgänglig&lt;/a&gt;
ibland, men den här boken verkade hålla en ganska rak stil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/detektiver/the_metatemporal_detective.jpeg" alt="Omslag till The Metatemporal Detective" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu har jag läst de två första berättelserna, och det är onekligen de gamla vanliga figurerna från Moorcocks Multiversum, fast i gammaldags deckarberättelsestil. Ganska trevligt, fast jag är inte säker på att jag tycker att det är mer än pastisch kombinerat med omtuggande av samma saker som de här personerna alltid gör.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante släpade hem &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Shadows_Over_Baker_Street"&gt;Shadows over Baker Street&lt;/a&gt;, som är en antologi där olika kända författare har skrivit Sherlock Homes-berättelser i lovecraftiansk miljö. Jag som aldrig begripit mig på Lovecraft har lite svårt att förstå grejen, men konceptet verkar ändå lite kul på något sätt. Och omslagsbilden är lite cool.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/detektiver/shadows_over_baker_street.jpeg" alt="Omslag till Shadows Over Baker Street" /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En pärla försvinner och ett dilemma för oss lättlockade</title>
<pubDate>Fri, 25 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-parla-forsvinner-och-ett-dilemma-for-oss-lattlockade/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-parla-forsvinner-och-ett-dilemma-for-oss-lattlockade/</guid>
<description>&lt;p&gt;Vardagens små märkligheter fortsätter att förbluffa mig. För ett litet tag sedan såg jag att en av Kingstons antikvariat hade utförsäljning och skulle läggas ner. Har man bott ett tag i Upsala så ter det ju sig otänkbart att inte vara omgiven av ett flertal ställer som säljer gamla, dammiga, rara eller bara udda böcker. På det viset är Kingstons stadskärna mycket trevlig, för här finns gott om möjligheter att titta på böcker, och att nu en av dem ska försvinna känns väldigt tråkigt. Att just detta antikvariat dessutom har en rejäl samling med fantastik är gör ju det ännu tråkigare. Nu är det halva priset på allt i butiken, och vi som inte tänk slå ner bopålarna alltför djupt frestas alltså att köpa böcker för halva priset. Hur ska man kunna motstå?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu kommer det som gör situationen riktigt absurd. Varför slår denna boklåda igen? Ja, det är det gamla vanliga om att folk inte köper mycket nog från oberoende försäljare utan vänder sig till de stora kedjorna. Det är förstås inte så konstigt, men ändå lite tråkigt. Jag har vid tillfälle faktiskt valt att köpa saker lokalt till lite högre pris för att det ger mig möjligheten att ha en lokal butik. Jag önskar fler tänkte så. Det riktigt tråkiga är dock att lokalen nog kommer att stå tom framöver! Tydligen är det så att man i Kanada precis som i Sverige betalar fastighetsskatt. Dock har de här den mycket udda regeln att om en butikslokal står tom, så får du en rejäl rabatt på skatten! Det är ett mycket märkligt sätt att stimulera en levande stadskärna...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har redan sett ut en bunt med böcker av Poul Andersson, men frågan är ju om jag ska leta efter nåt nytt och okänt nu när det är billigt värre. Eller kanske hålla igen, och inte samla på sig än mer man måste skeppa till Sverige eller avyttra när vi ska lämna landet. Det är inte lätt att vara &amp;quot;bookaholic&amp;quot;!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Kanadensiska sf-författare</title>
<pubDate>Thu, 24 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/kanadensiska-sf-forfattare/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/kanadensiska-sf-forfattare/</guid>
<description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SPOILERVARNING&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I detta inlägg nämns en mindre detalj från en bok, en detalj som av somliga
kan anses av betydelse för handlingen (även om jag själv inte tycker att det
har någon som helst betydelse, och troligen skulle ha blivit mer intresserad
av boken om någon sagt det till mig innan jag läste den). Jag upprepar:
&lt;strong&gt;SPOILERVARNING&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ett av mina små projekt sedan jag flyttade till Kanada har varit att bekanta
mig med kanadensiska sf-författare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.sfwriter.com"&gt;Rober Sawyer&lt;/a&gt; verkar vara det största namnet, i
alla fall om man räknar i allmän synlighet: han nomineras till Hugo-priset då
och då, är aktiv på nätet och dyker ofta upp på kongresser. Han verkar sälja
rätt bra också. Jag känner att jag borde knyta ihop mina intryck av
&lt;em&gt;Hominids&lt;/em&gt;, som jag började skriva om &lt;a href="./blogg/forsta_kapitlet_av_hominids.md"&gt;efter att ha läst första
kapitlet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag håller delvis med Tommy, som skrev att han tyckte att personskildringen
var dålig, men det var inget stort problem för mig. Det kanske blir träigare
om man läser uppföljaren, men i den här boken är folks personligheter inte
särskilt framträdande eller betydelsefulla. Det enda som störde mig lite var,
som jag sade från början, det gubbsjuka porträttet av den vackra unga
forskaren — men det visade sig faktiskt att hon bara hade en blek biroll i
boken, så det gjorde inte så mycket. Tyvärr tyckte jag inte handlingen var så
intressant. Visst, en neandertalare kommer till vår värld från ett parallellt
universum där de blivit dominerande och homo sapiens har försvunnit. Det ger
möjlighet att betrakta mänskligheten lite utifrån och diskutera hur det
skulle ha kunnat vara istället, men jag tycker inte alls att det gav något
nytt eller var särskilt intressant. Beskrivningen av neandertalarnas värld
skulle kunna vara från någon Le Guin-bok, fast om hon hade gjort det hade det
varit roligare skrivet. Fånigast är när en av huvudpersonerna tittar på en
stol och reflekterar över att den som tillverkat den förmodligen känner att
hon bidragit till samhället. Hur som helst är handlingen mycket enkel: Ponter
Boddit kommer till vår värld av en olyckshändelse, lär sig lite om oss och
blir sorgsen över hur vi förstör jorden (ja, jag sade ju att det inte var
särskilt originellt), och lyckas ta sig hem igen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lite kul var det i alla fall att det var en kvantdator som öppnade vägen
mellan världarna, precis som i &lt;em&gt;Brasyl&lt;/em&gt;. Jag får lust att skriva en artikel
om kvantdatorer och multiversum, för att bena ut begreppen. Vi får väl se om
jag kommer åt att göra det någon dag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/kanadensiska-sf-forfattare/futuristic_tales.jpeg" alt="FIXME" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Övriga kanadensiska författare jag provat på under tiden här är &lt;a href="http://www.brightweavings.com"&gt;Guy Gavriel
Kay&lt;/a&gt; (de två första Fionavar-böckerna),
&lt;a href="http://lostpages.net"&gt;Claude Lalumière&lt;/a&gt; (novellen &amp;quot;This Is the Ice Age&amp;quot;),
och &lt;a href="http://craphound.com"&gt;Cory Doctorow&lt;/a&gt; om han räknas (&amp;quot;When Sysadmins
Ruled the Earth&amp;quot; och ett par av serietidningarna med &lt;em&gt;Futuristic Tales of the
Here and Now&lt;/em&gt;). Kanske har jag missat någon författare, men dessa är de jag
minns just nu. Nyligen har jag också lånat en bok av &lt;a href="http://www.sfsite.com/charlesdelint"&gt;Charles de
Lint&lt;/a&gt;, och &lt;a href="http://tanyahuff.net"&gt;Tanya
Huff&lt;/a&gt; bor visst strax utanför Kingston så henne får jag
väl lov att läsa något av så småningom. Jag har också skaffat &lt;a href="http://www.edgewebsite.com/books/tess11/t11-sample.html"&gt;senaste
Tesseracts&lt;/a&gt;, en
antologi som verkar ganska trevlig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frågan är: spelar det någon roll varifrån en författare är? Ibland, ibland inte. Det beror väl på vad man skriver om. Och apropå det är det lika märkligt varje gång jag ser Åsa Larsson-böcker i bokhandeln här!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokmani</title>
<pubDate>Mon, 21 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokmani/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokmani/</guid>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href="./blogg/manga_bocker_blir_det.md"&gt;Precis som i Åkas fall&lt;/a&gt; kretsar mina tankar runt böcker för närvarande. Jag har ett både komplicerat och okomplicerat förhållande till böcker. Jag gillar böcker, jag gillar att läsa, jag gillar de fysiska exemplaren. Bibliotek var magiska platser för mig som liten, kanske för att vi inte hade några enorma mängder böcker hemma. Något hundratal, inte fler. Ganska normalt, antar jag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag kan egentligen inte motivera varför jag vill behålla volymerna efter att jag har läst dem. Visst är det praktiskt att kunna plocka fram en bok igen och slå upp något man letar efter, men det är mest ett svepskäl - det är egentligen inte värt den plats de tar. Det rummet skulle kunna användas till mycket annat, och man kan som bekant ingenting ta med sig när man dör. Men böcker är något slags kombination av snuttefilt och statussymbol för mig, antagligen en direkt följd av hur jag såg på böcker som liten. Det är nog säkrast att fortsätta att samla på sig dem, för sinnesfridens skull.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Att tankarna löper i bibliofila banor just nu beror på att jag till slut har börjat att föra över vår bokkatalog från FileMaker till &lt;a href="http://www.librarything.com/catalog/anglemark"&gt;LibraryThing&lt;/a&gt;. Vårt exemplar av FileMaker Pro är gammalt, en ny licens är dyr, och så är det ett meckel med att exportera posterna så att jag kan lägga upp dem på webben. Och på webben vill jag ha dem, så att jag kan komma åt listan enkelt när jag är ute och reser och står och begrundar huruvida vi redan har en bok eller inte. Vad jag däremot inte insåg innan jag började, är hur viktigt det är för mig att ha omslagsbilder på så många böcker som möjligt i katalogen. De tar alldeles för lång tid att leta reda på i de fall där det inte finns någon färdig bild i LibraryThing, men jag lägger ändå ned den tiden. Suck.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Många böcker blir det...</title>
<pubDate>Sun, 20 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/manga-bocker-blir-det/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/manga-bocker-blir-det/</guid>
<description>&lt;p&gt; Inledande förklaring: Jag tror inte att jag har postat det här inlägget tidigare, fast jag borde ha gjort det. Det skrevs nämligen för en vecka sen, men jag verkar ha glömt att klicka på &amp;quot;publicera&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag räknade just: strax över femtio böcker har vi köpt sen vi kom hit (för nytillkomna: familjen är i Kanada, av jobbanledningar, sedan september). Somliga har vi köpt nya till fullt pris, men de flesta är köpta på billighetsantikvariat och loppisar och så för mellan 25 cent och ett par dollar. Vi har inte skaffat någon bokhylla än, så de trängs i en garderob och ovanpå ett linneskåp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När vi kom hit hade vi fyra resväskor med oss, resten av alla våra saker lämnade vi i Sverige. På många sätt har det varit skönt att inte ha så mycket prylar, saker man måste ta rätt på och flytta runt och som är i vägen när man städar. Det är faktiskt inte så ofta jag verkligen har saknat något som vi lämnat. Det är symaskinen, några barngrejor som skulle ha varit med men i hasten blev kvarglömda, en vettig visp (verkar vara svårt att hitta vispar här som funkar för varm choklad och bottenredningar) -- och så böckerna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibland blir jag riktigt frustrerad över att inte ha dem. Böcker som jag plötsligt känner för att läsa och inte har i närheten. Böcker jag vill kolla upp saker i eller undersöka något som jag skulle vilja skriva om. Programmeringsböcker, kokböcker, uppslagsverk. Det finns ju bibliotek här, och jag är där en gång i veckan eller så, men det är inte alls samma sak som att bo ihop med en samling böcker jag känner väl. En viss brist på svenska böcker har de också.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Många av de böcker vi skaffat här kommer vi inte att ta med oss tillbaka till Sverige, bara en utvald andel. Det är en svår balansgång det där att hindra böckerna från att ta över hemmet totalt, samtidigt som man lyckas ha alla betydelsefulla böcker tillgängliga när man vill ha dem.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En förlorad oskuld</title>
<pubDate>Mon, 14 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-forlorad-oskuld/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-forlorad-oskuld/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ibland är man dålig och beställer inte böcker i tid för att få hem dem innan
man borde ha läst dem. Det är någonting med det där att man &lt;em&gt;borde&lt;/em&gt;
beställa en bok, istället för att man &lt;em&gt;inte borde&lt;/em&gt; beställa den utan
lägga pengarna på saker som, tja, mat, som gör det hela så mycket mindre
tilltalande. Då får man stå sitt kast, och läsa den &lt;a href="http://craphound.com/someone/Cory_Doctorow_-_Someone_Comes_to_Town_Someone_Leaves_Town.htm"&gt;på
skärmen&lt;/a&gt;
istället, någonting som man några timmar och en roman senare inser kanske var
en måttligt god idé eftersom huvudet känns alldeles tomt på ett sätt som det
inte brukar göra efter att man har läst en bok. Man är åtminstone en
upplevelse rikare och vet vad det faktiskt innebär att läsa en så lång text
på datorn utan paus. Om inte annat så är det en god påminnelse om varför man
vanligtvis betalar för de där pappersbuntarna med trycksvärta på.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns förstås förmodligen långt värre romaner att läsa på skärmen än Cory Doctorows &lt;em&gt;Someone Comes to Town, Someone Leaves Town&lt;/em&gt;. Den är inte för långt, den är inte svårläst och den är tillräckligt engagerande för att man skall dras in i läsningen. Jag är ändå glad att det inte är någonting jag hade tänkt göra om de allra närmaste dagarna.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Fantasy från förr</title>
<pubDate>Sun, 06 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/fantasy-fran-forr/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/fantasy-fran-forr/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag läste nyligen &lt;a href="http://mycupoftea.blogsome.com/2008/03/30/stephen-donaldson-the-chronicles-of-thomas-covenant-the-unbeliever"&gt;den här reflektionen om att läsa Stephen Donaldsons verk
om Thomas
Covenant&lt;/a&gt;
och mäta den mot dess rykte. Det rimmar ganska bra med en del av mina intryck
av min pågående omläsning av Fionavar-trilogin av Guy Gavriel Kay.
Omslagstexten säger också att det är ett verk &amp;quot;in the tradition of J.R.R.
Tolkien and Stephen R. Donaldson.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns en massa egendomliga anledningar som samverkar för att få mig att läsa de här böckerna igen.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jag tyckte inte så mycket om dem när jag läste dem första gången (i högstadiet), och jag har alltid undrat varför.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jag har hört många säga bra saker om de här böckerna, och jag har väldigt vaga minnen av dem. De kunde vara kul att komma ihåg, som fantasy-allmänbildning så där.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fantasybokgruppen jag är med i läste första delen för ett tag sedan. Jag känner utmaningen att lära mig läsa lite mer renodlad fantasy, om inte annat för att prova hur jag reagerar på det nuförtiden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ett läsprojekt sen jag kom till Kanada har varit att läsa kanadensiska författare, och Kay är ju en sådan.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Fast min käre make skakade på huvudet och sade att de inte var bra böcker,
och att jag borde läsa något nyare av Kay. Det är ju ändå Fionavar-böckerna
som är mest kända, och läser jag för att allmänbilda mig är det ju dem jag
borde ta mig an. Nu har jag kommit halvvägs in i andra boken, och jag är lite
kluven, kan man säga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I första boken tyckte jag fortfarande att det var fint och stämningsfullt med
det högtidliga språket och den kosmiska Signifikansen av allt som händer, men
nu börjar jag tröttna. Alla verkar ha någon fantastisk stor roll att fylla,
och allt hänger samman. Det är en känsla av Öde och Förutbestämmelse över
alltihop, som ett jättestort men ganska mekaniskt spel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den enda av de gamla storslagna berättelser som den här fantasytraditionen
inspireras av som jag faktiskt har läst ordentligt (två gånger också) är
Niebelungensången, men jag tror ändå att jag kan säga att jag fattar vad det
är för känsla de här författarna (Kay, Donaldson, Tolkien, m fl) försöker
återskapa eller bygga upp. Det biter bara delvis på mig som läsare, och i det
här fallet mindre än många andra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De bitar jag tycker bäst om är de där de vanliga, små och vardagliga
människorna tittar fram. Det är sådant jag kan känna med, och kanske också
identifiera mig med. Det jag gillar med &lt;em&gt;Sagan om Ringen&lt;/em&gt; (får man
fortfarande kalla den så?) är att hoberna inte är särskilt märkvärdiga
egentligen, bara sega och uthålliga. De har sin storhet i att de överträffar
sig själva, och i grund och botten är väldigt jordnära. Det jag gillar hos
Lewis (ja, jag framhärdar i att gilla både Narnia och Rymdtrilogin, trots
allt folk säger) hänger väldigt mycket på samma kvalitet, att barnen är så
vanliga och strapatserna de är med om så vardagligt obekväma. Hjältarna
fryser och svälter och bråkar inbördes och är allmänt mänskliga. Det finns en
massa mänskliga svagheter i Fionavar också, men det är också av de mer
storslagna eller svårmodiga slaget (törs jag använda ordet &lt;em&gt;melodramatisk&lt;/em&gt;?):
svartsjuka, självförakt, dödslängtan, och så vidare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag tror att jag uppskattar berättelsen mer nu än när jag läste den första
gången, men det är på ett distanserat sätt. Det är omöjligt för mig att leva
mig in i händelserna, att känna mig särskilt engagerad av hela spelet om
status och att visa sig på styva linan som folk rätt mycket ägnar sig åt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sak jag också har svårt att förstå är vad det är som gör Fionavar till
ur-världen, den viktigaste av dem alla, själva grunden för existensen. Även
om det finns massor av magi och sånt finns det liksom inget som övertygar mig
om att Fionavar är särskilt speciellt. Folken där är väldigt stolta och ädla
och så där, men de verkar inte ha historia eller kultur eller något sådant
som ger intryck av att vara särskilt stort eller gammalt eller kosmiskt
centralt. Det är liksom en renässansliknande kultur (utan högteknologi) och
med alver och ädla vildar (nåja) som lever i områdena runtomkring. Inget
speciellt. Och jag får inte riktigt känslan av att världen är gammal, som
ändå Midgård väldigt tydligt är i &lt;em&gt;Sagan om Ringen&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi får väl se om jag orkar läsa den tredje delen också. Egentligen vill jag
det, för annars vet jag ju fortfarande inte riktigt vad jag pratar om, fast
frågan är om jag känner mig tillräckligt intresserad. Det finns ju andra
böcker som lockar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Nomineringar till Hugopriset 2008</title>
<pubDate>Sat, 22 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/nomineringar-till-hugopriset-2008/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/nomineringar-till-hugopriset-2008/</guid>
<description>&lt;p&gt;Den här veckan blir det inget &lt;a href="/taggar/bokslut2007"&gt;Bokslut 2007&lt;/a&gt;, då jag glömde
listan med böcker när jag reste hem till mina föräldrar över påsken. Istället
kan jag meddela att de nominerade till årets Hugopris nu har
&lt;a href="http://www.denvention.org/hugos/08hugonomlist.php"&gt;tillkännagivits&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Romankategorin är den som åtminstone jag tycker är av störst intresse, men
den ser tyvärr inte jättespännande ut i år. Ian McDonalds &lt;em&gt;Brasyl&lt;/em&gt; och
Michael Chabons &lt;em&gt;The Yiddish Policeman's Union&lt;/em&gt; verkar vara
intressanta romaner, men utöver dessa är det inget som direkt lockar.
Noterbart är att Charles Stross är nominerad i denna kategori för för femte
året i rad; vi får se om detta utnötningskrig kan betala sig till slut.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Första kapitlet av Hominids</title>
<pubDate>Thu, 20 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/forsta-kapitlet-av-hominids/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/forsta-kapitlet-av-hominids/</guid>
<description>&lt;p&gt;I ett &lt;a href="./blogg/vetenskap_och_sf.md"&gt;tidigare inlägg&lt;/a&gt; skrev jag om vad jag hört om
&lt;em&gt;Hominids&lt;/em&gt; av Robert Sawyer, bland annat att folk tycker att han tog sig
stora friheter med en person som antas ha en förebild i verkligheten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har inte tidigare läst något av Robert Sawyer, jag vet bara att han är en ganska populär författare sådär i största allmänhet. Nyligen läste jag också en &lt;a href="http://www.sfquarterly.net/index.php/interviews/46-interviews/82-sfqs-interview-with-robert-j-sawyer"&gt;intervju med honom&lt;/a&gt;, där han säger så här:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I'm at one end in terms of accessibility: I have a large mainstream audience
in Canada because of it -- people who don't read any other SF but Rob Sawyer.
At the other end, there are people like Charles Stross and Greg Egan, who are
writing for the hard-core SF buff; their stuff is impenetrable if you don't
have a solid grounding in science and in the previous literature of SF before
going in.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;När jag nu till slut började läsa &lt;em&gt;Hominids&lt;/em&gt; var det två saker som framstod jättetydligt i första kapitlet:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;det börjar med en massa detaljer om neutrinodetektorn SNO&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;en ung postdoc med fransk brytning visar sin spets-bh&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jag kan inte låta bli att undra om det här verkligen är så lättillgängligt,
även om jag själv tycker att det är rätt charmigt att läsa om ett labb där
jag själv jobbar. (Men det gör lite ont i mig att de förstör detektorn. Slå
på strålkastarna när man har högspänningen på till fotomultiplikatorerna, och
en massa blod och skräp i det ultrarena tunga vattnet!) Och så tycker jag att
Sawyer verkar lite gubbsjuk i sin beskrivning av den här forskaren, Louise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det första intrycket är inte odelat positivt. Undrar om resten av boken kan
kompensera för det, eller om det är som Tommy skrev i en kommentar, att
personskildringen i allmänhet är orealistisk. Jag får återkomma om detta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men jag kan nog ändå rekommendera den som vill veta något om SNO att läsa
bara de första 2-3 sidorna i boken.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Konsten att pigga upp en dyster vardag -- "eskapistisk litteratur"</title>
<pubDate>Fri, 14 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/konsten-att-pigga-upp-en-dyster-vardag-eskapistisk-litteratur/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/konsten-att-pigga-upp-en-dyster-vardag-eskapistisk-litteratur/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har funderat lite mer på det här om vad det är jag läser, och varför. För två dagar sedan fick jag ett brev från min far som berättade att farfar slutat sina dagar. Precis som när jag förra året fick besked om ett annat dödsfall, så blev det förstås något som kom att påverka mig på alla plan. Detta inkluderar förstås även vad jag läser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag för ett antal år sedan var nere i en riktigt djup svacka och mådde så dåligt man kan göra, höll jag mig inomhus och läste Larry Niven. Hans noveller om Beowulf Shaeffer var tillräckligt glada och okomplicerade för att få mig att sluta tänka på hur miserabel jag kände mig. Det finns inget svårt eller utmanande i att läsa dem, eftersom de var rena äventyrshistorier fyllde med upptäckerlusta från genrens guldålder -- tolvårsåldern. De fanns där när jag behövde dem och jag har fortfarande minnen av dem som oerhört trevliga. Skulle jag läsa dem nu kanske de skulle framstå som banala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad läser jag nu, när jag bor i ett främmande land, och med ett par dagar gammalt sorgebesked i bakhuvudet? Den här gången har jag bestämt mig för att Paul McAuleys &amp;quot;Child of the River&amp;quot;, första volymen av hans Confluenceserie, helt enkelt är för träig och inte gör nåt speciellt intressant med konceptet. Istället tar jag mig an Glen Cooks Black Company.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Av någon anledning så sa mina känslor mig att vad jag behövde var att läsa om hur ett kompani legoknektar sitter belägrade i en stad tillsammans med en allierad som vill dränka dem. För att göra historien lite muntrare så har ett par av huvudpersonerna börjat en personlig vendetta mot all världens klerker, dvs massmord. En annan börjar inse att det kanske kommer att bli sju reser värre om ett litet tag, när den mäktigaste magikern på tusentals år (en fyraårig flicka) kanske måste hackas i bitar, brännas och spridas för vinden. Svält, kannibalism, svart humor, tusentals döda och omöjligt komplexa konspirationer mellan ett gäng minst sagt galna magiker. Allt man behöver för att känna att man lever. Muntert värre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detta är naturligtvis det mest engagerande jag läst på länge och jag känner hur jag faktiskt får livsenergi av att läsa om hur folk kämpar på mot omöjliga odds bara för att det är det enda de kan!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om det där är vad jag läser när jag har familjesorg och Niven är det jag läser när jag är deprimerad, kan man ju undra vad jag läser när jag är glad och nöjd med livet. Jag kommer aldrig bli riktigt klok på mig själv.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>"With a little help from my friends"...</title>
<pubDate>Fri, 07 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/with-a-little-help-from-my-friends/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/with-a-little-help-from-my-friends/</guid>
<description>&lt;p&gt;Tänkte be er om en tjänst, kära Uppsalavänner och fans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vissa av er torde ha ex av &amp;quot;Eld och rörelse&amp;quot; samt kokboken. Nu skulle jag behöva bilder av dem att ha på min egen blogg, i mina annonser, men jag saknar digitalkamera. Kan då någon med sån apparat ta bilder av novellsamlingen (fram- och baksida) plus kokboken (bara framsida, baksidan är ju blank) och maila mig?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det behöver inte vara katalogbilder med 90-gradersvinklar. Det räcker om man ser boken liggande på ett bord eller så.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och ni behöver inte konferera inbördes om &amp;quot;vem som ska göra detta&amp;quot;, onej, jag hoppas på personliga initiativ, och förresten är flera bilder bara bra att ha. (Göra reklam för dessa böcker är och förblir ett av syftena med &amp;quot;Svenssongalaxen&amp;quot;. Och jag har sålt en del ex tack vare dessa annonser, de har betalat sig...!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kul om någon lystrar till denna maning, tack på förhand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För övrigt undrar jag om någon känner till en bra datakurs att gå? Själv kan jag så där halvlite, men skulle behöva bättre kunskap om Office, ja även Word och så. Och lite finesser för internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den late i mig säger att jag klarar mig med den datakunskap jag har (och det gör jag på sätt och vis, jag sitter inte i sjön) – men mitt ambitiösa jag kickar mig där bak och säger att jag borde lära mig data bättre. Så vad ska man gå? Medborgarskolan? Kursverksamheten? Självaste ABF? Tacksam för tips.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokrean – en kompromiss mellan förnuft och hagalenskap</title>
<pubDate>Wed, 27 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokrean-en-kompromiss-mellan-fornuft-och-hagalenskap/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokrean-en-kompromiss-mellan-fornuft-och-hagalenskap/</guid>
<description>&lt;p&gt;Så! Hur många av er andra känner som mig just nu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lätt nöjdhet över vissa kap/semikap/roliga slumpfynd&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Viss skamsenhet över den stora chansen att vissa av de nyinköpta böckerna inte kommer att orkas läsas, och kanske inte var jätteprisvärda&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Här är den något inkorrekta listan över de försyndelser jag begått mot min bokhylla och plånbok sedan igår, och deras diverse motivationer och framtidsutsikter:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Yoga {nånting nånting}&lt;/strong&gt; – 39 kr – Tja – jag gick ju på Yoga i ett år, så kanske kan jag kolla om det är nån vana jag kan få för mig att tänka mig att fundera på att utöva i hemmets ro – om bara katterna kan förmås att hålla sig utanför det hela&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;En kärleksförklaring till vårt svenska matarv&lt;/strong&gt; – 49 kr – Mycket seriöst prat och fina bilder runt klassisk svensk matlagning – man har säkert missat en massa höjdare! Kommer att slöläsas till helgfrukosten i min kökssoffa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;{nånting} Art Nuoveu&lt;/strong&gt; – 149 kr – Det är alltid svårt att hitta bra konstböcker, och denna verkar vara en helt ok en, som handlar om en av mina absoluta favoritstilar. Samma som ovan; jag måste skaffa en bokhylla i köket också!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Riddarbageriets bröd&lt;/strong&gt; – 99 kr – En riktig &amp;quot;Manskokbok&amp;quot;, med bistra men vänliga kockherrar som visar hur man gör Riktigt bröd. Snart är kvinnosläktet helt utträngt från köken, och då återstår bara att komma på hur vi gör barn själva för att äntligen få överhanden i den husliga maktkampen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Wokboken {typ}&lt;/strong&gt; – 99 kr (?) – Den vanliga samlingen med recept med allt för många pilliga ingredienser i för att man ska nyttja den annat än till fest; men när jag läser &amp;quot;karameliserat fläsk&amp;quot; plockar jag tydligen fram plånboken utan betänkligheter. Livet är kort, och &amp;quot;karameliserat fläsk&amp;quot; måste undersökas omedelbart&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;{nånting nånting} Tai Chi&lt;/strong&gt; – 39 kr – Tja, jag har alltid varit nyfiken, och kanske kan jag blanda ihop detta med Yogan och komma fram till ett helt nytt sätt att.. förbrylla mina katter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;100 stora tänkare&lt;/strong&gt; – 99 kr – Ett uppslag om varje tänkare, typ. Antagligen tillräckligt mycket för att göra mig förvirrad angående vartenda en av dem. Minst två upplag om varje borde det väl nästan vara? – Men jag hoppas ändå få ut något av den.. hoppet om allmänbildning hägrar! Kanske kan jag lyssna på klassisk musik medans jag läser den?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dag Hammarskjöld, biografi&lt;/strong&gt; – 69 kr(?) – Jag kan inte minnas att jag läst en enda biografi.. kanske är de jättebra? Dag Hammarskjöld borde väl vara en intressant person att läsa om i vilket fall&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Human Rights, by {någon}&lt;/strong&gt; – 49 kr – Denna verkade seriös, undrar bara om jag är tillräckligt seriös för att ta mig igenom den? Köpet var dock spikat när jag såg att den fanns både i paperback och hardback för samma pris.. alltså måste det betyda att jag gör någon slags vinst om jag då köper den i hardback?!.. vi kan bara hoppas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Boklådor</title>
<pubDate>Tue, 26 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/boklador/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/boklador/</guid>
<description>&lt;p&gt;Igår blev jag sugen på att konsumera lite rymdopera, men det fanns ingen i min hylla att läsa. Följaktligen promenerade jag ner till &lt;a href="https://bookshop.se"&gt;The UEB&lt;/a&gt; och såg efter vad de hade inne. Min första plan var Iain M. Banks nyutgivna &lt;em&gt;Matter&lt;/em&gt;, men den hade de sålt slut av.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det blev alltså till att botanisera i hyllorna, och jag fastnade till slut för novellsamlingen &lt;em&gt;Galactic North&lt;/em&gt; av Alastair Reynolds. Titeln skadade inte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;På väg hem slog det mig att det är väldigt sällan jag handlar i bokaffärer nuförtiden. Priserna men kanske främst utbudet tenderar att locka mig till webbhandlarna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men då och då händer det som inträffade igår. En ledig eftermiddag blir man sugen på rymdopera och två dagars leveranstid duger inte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag tänker knappast börja köpa alla mina böcker i butik, men någon slags princip kommer nog att införas. Den första bok jag köper varje månad som finns på UEB ska jag köpa där, tror jag.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Litterära förfalskningar</title>
<pubDate>Mon, 25 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/litterara-forfalskningar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/litterara-forfalskningar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Något som roar mig storligen är lärda bluffar. De är inte bara roliga att läsa om, utan det finns något alternativhistoriskt över dem. Tanken spinner loss och man börjar fundera på hur det hade varit om den eller den boken verkligen hade funnits. Och man börjar planera sina egna ståtliga förfalskningar. (Ni har glömt det här inlägget den dag jag hittar Strindbergs okända uppföljare till Fröken Julie uppe på vinden, va?) Inte bara en intellektuell lek, utan också en utmaning för händerna. Detta blir lättare i framtiden, när originalen är elektroniska, eller så kanske dör genren ut eftersom det aldrig går att bevisa något.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://books.guardian.co.uk/news/articles/0,6109,594060,00.html"&gt;The Guardian på webben&lt;/a&gt; listade vad man menade var historiens tio mest kända litterära förfalskningar för ett par år sedan och Loren Rosson III på &lt;a href="http://lorenrosson.blogspot.com/2005/10/top-20-literary-hoaxes.html"&gt;bloggen The Busybody&lt;/a&gt; fyllde på.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detta är skilt från de öppet deklarerade pastischerna, som också är roliga men inte alls har samma romantiska tjusning över sig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag undrar hur mycket man skulle bli hatad om man placerade Mormons bok och Koranen, som båda väl till skillnad mot Bibeln uppges vara dikterade av Gud själv, på en sådan här lista... och Castaneda borde kanske också hamna där, fast den gode Carlos påstår ju inte att det är den med största säkerhet uppdiktade Don Juan som har skrivit böckerna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man undrar också hur många verk som idag hålls för äkta som i själva verket inte är det. Det perfekta brottet är som bekant det som aldrig uppdagas.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Om sf-priser</title>
<pubDate>Sun, 24 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/om-sf-priser/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/om-sf-priser/</guid>
<description>&lt;p&gt;När den &lt;a href="http://www.sfsignal.com/archives/006113.html"&gt;preliminära listan&lt;/a&gt; på
nomineringar till årets Nebula-pris offentliggjordes kände jag mig lite stolt
över att upptäcka att jag faktiskt läst tre av böckerna i roman-kategorin:
&lt;em&gt;Vellum&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Mainspring&lt;/em&gt;, och &lt;em&gt;Harry Potter and the Deathly Hallows&lt;/em&gt; (den sista
har jag visserligen inte avslutat ännu, men ändå). Alla tre har försvunnit på
den &lt;a href="http://www.sfsignal.com/archives/006297.html"&gt;slutliga
nomineringslistan&lt;/a&gt;, men det var
detsamma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det fick mig i alla fall att fundera lite på det här med litteraturpriser.
För den som eventuellt inte känner till det kan jag ju nämna att
&lt;a href="http://www.sfwa.org/awards"&gt;Nebula&lt;/a&gt;n är det årliga pris som delas ut av
Science Fiction Writers of America för nyutkomna verk i olika kategorier. Det
andra stora sf-priset är &lt;a href="http://www.worldcon.org/hugos.html"&gt;Hugo&lt;/a&gt;n, som
röstas fram av medlemmarna i sf-världskongressen varje år.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I nummer 7 av fanzinet Steam Engine Time (som man kan ladda ner
&lt;a href="http://efanzines.com/SFC/index.html"&gt;här&lt;/a&gt;) fanns en gästledare som
kritiserade hela fenomenet med litteraturpriser och samtidigt sågade hela
systemet med citat som prisar böckerna (blurbar på omslaget). Det är bara en
tom marknadsföringsploj, det betyder ingenting för kvaliteten, menade
skribenten. Möjligen är det också svårt att bedöma kvaliteten på ett verk
eller ett författarskap när det är nytt, innan det har hunnit mogna och man
kan se ifall det höll för tidens tand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag minns plötsligt boken Kirinyaga, som är en fixup av ett antal noveller.
Författaren &lt;a href="http://www.fantasticfiction.co.uk/r/mike-resnick"&gt;Mike Resnick&lt;/a&gt;
skröt i förordet om att detta var världens mest prisbelönta bok, eller något
sådant, eftersom många av de ursprungliga novellerna fått ett eller annat
pris. Jag tyckte att det var lite fånigt, och boken var verkligen inte alls
så fantastiskt bra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag lägger märke till hur jag själv faktiskt använder mig av vissa av de
här litteraturpriserna måste jag ändå invända lite mot kritiken. Saken är att
jag inte tror att de flesta priser egentligen handlar om att försöka välja ut
det objektivt bästa verket. Man väljer det som framstår som mest intressant
här och nu, enligt vissa kriterier och perspektiv som man kanske inte är
särskilt medveten om.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inom science fiction tycker jag att det är särskilt uppenbart att
litteraturpriser är en sorts replik i en konversation som pågår i
litteraturen men också omkring den. Science fiction är på gott och ont en
väldigt självmedveten kulturströmning, där olika författare läser och tar
intryck av varandra, och träffar både varandra och sina läsare på kongresser.
Det är ett ständigt utbyte av idéer. Det kan bli inkrökt, men det kan också
bli väldigt intressant. Att dela ut ett litteraturpris av något slag är
förstås ett sätt att sätta strålkastaren på verk som man tycker är värda att
uppmärksamma just nu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag som inte läser så där enormt mycket, och sällan hinner läsa böcker innan
de blir prisbelönta, har ganska god nytta av att följa nomineringar och sånt
för att hänga med i vad folk pratar om och vad som rör på sig i sf-fältet
just nu. Det finns många som följer specifika listor och läser de som
nomineras eller belönas just där, för att man har förtroende eller intresse
för den organisation eller de personer som är inblandade i att välja ut dem
som just då ska belönas. Till exempel vet jag folk som alltid ser till att
läsa årets &lt;a href="http://www.tiptree.org"&gt;Tiptree&lt;/a&gt;-pristagare. Det här är ju
meningsfullt bara om man känner till priset i fråga, och gör man inte det är
det nästan meningslöst att det står på boken att författaren fått en eller
annan utmärkelse, ungefär som det inte är särskilt informativt att läsa
braskande blurbar (&amp;quot;a new Stephen King!&amp;quot;) på ett bokomslag om man inte känner
till att den som skrivit det har bra smak och god urskiljning (fast det är en
bra ledtråd om han eller hon låter bli att fuska genom att jämföra
författaren med någon bästsäljande storhet).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är inte fråga om att försöka luska ut vad som är det objektivt bästa av
det som kommer ut, utan om att skaffa sig lite koll på vad det är folk
snackar om just nu. Tar man det för vad det är, och tycker att sånt är kul,
så kan det vara ganska användbart med ett eller annat pris.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Favoritförfattare</title>
<pubDate>Fri, 22 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/favoritforfattare/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/favoritforfattare/</guid>
<description>&lt;p&gt;&amp;quot;Vem är din favoritförfattare?&amp;quot; Hur många gånger har man inte fått den frågan
och suckat lika djupt varje gång. Det är ju bra böcker man är intresserad av,
inte författarna, och de bra böckerna kan man hitta varsomhelst, av
vemsomhelst...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ickedestomindre finns ju det några författare som jag läser allt av. Jag
skulle vilja dela in dem i två kategorier; författare som jag har läst
praktiskt taget allt av, vars böcker jag skaffar så fort de dyker upp, och
författare som jag har läst det mesta av och som jag planerar att läsa resten
av, men som jag inte har någon direkt tidplan för. Författarna är:&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="jag-laser-allt-nar-det-kommer-ut"&gt;Jag läser allt när det kommer ut&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Susanna Clarke&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Graham Joyce&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Guy Gavriel Kay&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ken MacLeod&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Christopher Priest&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geoff Ryman&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id="jag-tanker-lasa-allt-i-sinom-tid"&gt;Jag tänker läsa allt i sinom tid&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Peter Beagle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Italo Calvino&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;William Faulkner&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diana Wynne Jones&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Howard Norman&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mervyn Peake&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Colm Tóibín&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Connie Willis&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zoran Zivkovic&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jag kan också nämna författare som jag brukade läsa troget, men som med tiden
av olika anledningar halkat ner i mina prioriteter: Iain Banks, Jasper
Fforde, Alasdair Gray och Patrick McCabe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och, för att avsluta, författare som &lt;strong&gt;borde&lt;/strong&gt; befinna sig under punkten
sådant som jag tänker läsa allt av (eftersom jag har tyckt mycket bra om allt
av dem jag läst), och som jag inte riktigt vet varför de inte gör det: Jane
Austen, Stig Dagerman, Roddy Doyle, John Fowles, Graham Greene, Ernest
Hemingway och China Miéville.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Vad är det jag läser egentligen?</title>
<pubDate>Thu, 21 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/vad-ar-det-jag-laser-egentligen/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/vad-ar-det-jag-laser-egentligen/</guid>
<description>&lt;p&gt;För några dagar sedan kom jag att tänka på Locus. Åka är den i familjen som håller sig a jour med vad som är nytt på bokmarknaden, och jag i min tur håller koll på rollspelsbranschen. Det slog mig att jag har faktiskt köpt ett par nummer av Locus i min dag, men att jag knappast försökt få valuta för vad jag betalt för dem. Ni vet alla säkert att Locus för utom en rejäl intervju i varje nummer, också innehåller recensioner av allt nyutkommet som romaner, noveller, rubbet. Frågan är, vad har jag för relation till recensioner? Läser jag recensioner för att få tips om nya intressanta böcker? Skulle jag hitta mer kul att läsa genom att hålla koll på recensionerna i Locus?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mycket enkel undersökning genomfördes. Eftersom jag har en bokjournal där jag skriver ner allt jag läser, med en kort kommentar, så kunder jag gå tillbaka till den och räkna efter hur många böcker jag läst, och av vilken anledning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu visade det att förra året hade en signifikant del av de böcker jag läst kommit från den lista med kurslitteratur som jag betade av under mina nystartade studier. De är ju inte typiska på minsta vis så om vi lämnar dem därhän, och dessutom tar en titt på året innan, börjar trender visa sig. Det visar sig att väldigt många av de böcker jag läst är saker som jag läst på rekommendation från någon. Det kan vara en rollspelsförfattare vars intressen jag vet att jag delar, eller kanske en fan vars smak jag vet överenstämmer med min, eller ett fall av entusiasm på ett av de bokrekommenderarmöten vi hade. John Varley hade jag nog t.ex. aldrig läst om det inte var för att Torbjörn och Tobias varit så översvallande eniga om två av hans böckers förträfflighet. Clandestine av James Ellroy hade jag nog inte läst om det inte varit för att Greg Stoltze, vars underbart välskrivna rollspel Unknown Armies fascinerat mig så, rekommenderat honom. Kombinerat med en hel del läs på den trygga grunden att författaren är någon jag tidigare uppskattat, ger alltså intrycket att jag ofta läser saker som jag är trygg i förvissningen om att jag kommer att gilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Harlot by the side of the road av Jonathan Kirsch är ett exempel på en annan intressant kategori. Det händer sig faktiskt at jag köper böcker bara för att jag råkar fastna för framsidan, baksides blurben, eller någon annan del av en boks rent fysiskt uppenbarelse. Sodoms dolk var en annan sådan bok. Hans Capelen som skrivit den är visst någon känd personlighet som skriver under pseudonym. Hade det inte varit för att den kostade en tia och hade en lockade mystisk framsida med en sinister dolk och en baksidestext som lovade spänning och en aning om övernaturliga mysterier, så hade jag säkert aldrig läst den. Nu var just den en intressant upplevelse för någon som växt upp med Dallas på TV. Folk rökte och drack som folk i nämnda TV-serie. Synnerligen osvenskt samtidigt som den dröp av Stockholmskänsla. Intressant uddahet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så, det verkar som om jag kan fortsätta att ignorera Locus, för tydligen lägger jag så stor vikt vid personliga rekommendationer och säkra kort, att jag med största sannolikhet inte skulle komma mig för att testa så värst många av alla de där nyutkommna sakerna de recenserar. När vi gjorde en liknande lista på Åkas läsvanor framkom ganska annorlunda tendenser, som du säkert anat. Prova själv, och ta reda på vad det är som styr dina läsval!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokomslag som visar att det ÄR en SF bok utan att avskräcka. Är det möjligt?</title>
<pubDate>Wed, 20 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokomslag-som-visar-att-det-ar-en-sf-bok-utan-att-avskracka-ar-det-mojligt/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokomslag-som-visar-att-det-ar-en-sf-bok-utan-att-avskracka-ar-det-mojligt/</guid>
<description>&lt;p&gt;Hur ska ett bra bokomslag se ut? Det har jag ofta funderat på när det gäller SF. Ett allt för påträngande omslag kan ju få den tilltänkte bokköparen att backa medan ett allt för diskret kan få en att helt missa boken. Hur ser ett typiskt SF-omslag ut? Hur vill jag att det borde se ut? Borde? Mja, jag har som sagt funderingar men absolut inga självklara svar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För att du också ska fundera tar jag här ett litet exempel ur den flod av omslag som jag har åsikter om. Det är Elisabeth Moons bok &amp;quot;Command decision&amp;quot; som kom ut för något år sedan. Den är fjärde boken i en serie om &amp;quot;Vattas krig&amp;quot;. Du kan se flera av omslagen &lt;a href="http://www.librarything.com/work/1448619/covers"&gt;här i LibraryThing&lt;/a&gt;.  Jämför nu omslaget med en militärisk kvinna som bredbent står och funderar på en plattform och det med ett rymdskepp mot en turkos-grön-silvrig bakgrund. Vilken av omslagen skulle DU välja om du skulle köpa en bok och bägge låg framme? Vilket får dig sugen på att läsa boken innanför omslaget?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Några nya böcker</title>
<pubDate>Sun, 17 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-nya-bocker/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-nya-bocker/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det här är mitt första bidrag till Upsalafandoms blogg och jag tänkte använda det till att tipsa om några nyutgivna fantasyböcker som har fått en hel del uppmärksamhet ute i bloggosfären.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-nya-bocker/last_dragon.jpeg" alt="Omslag till Last Dragon" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den första är &lt;em&gt;&lt;a href="https://www.amazon.com/Last-Dragon-Discoveries-J-M-Mcdermott/dp/0786948574"&gt;Last Dragon&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; av J. M. McDermott. McDermotts första roman är utgiven på Wizard of the Coasts nya etikett &lt;em&gt;Discoveries&lt;/em&gt;, som är ämnad för ny fantasylitteratur som inte hör ihop med deras rollspelsvärldar. Han hade turen, eller oturen, att bli jämförd med både Gabriel Garcia Marquez och Gene Wolfe i press-releasen som förlaget skickade ut, vilket visserligen gjorde att jag fick upp ögonen för boken, men samtidigt skapade förväntningar som är ytterst svåra att leva upp till.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;McDermott har &lt;a href="http://charles-tan.blogspot.com/2008/01/feature-interview-with-jm-mcdermott.html"&gt;sagt&lt;/a&gt; att hans mål med &lt;em&gt;Last Dragon&lt;/em&gt; var att skriva en stor episk fantasyserie i en en enda volym, genom att använda olika &amp;quot;litterära och postmoderna tekniker&amp;quot;, något som tydligast verkar göra sig gällande i att han avstår från ett linjärt berättande och istället låter världen och berättelse träda fram i brottstycken och vinjetter. Detta låter som ett väldigt ambitiös och vågat projekt som antingen skulle kunna bli mycket intressant eller alldeles oläsligt, men utifrån de flesta recensioner jag stött på låter det som om McDermott faktiskt har lyckats. Jeff VanderMeer &lt;a href="http://www.jeffvandermeer.com/2008/01/21/last-dragon-by-jm-mcdermott-best-first-novel-of-the-year-or-just-one-of-the-best-period"&gt;frågar sig&lt;/a&gt; om vi i denna bok redan har fått årets bästa debutroman, Paul Witcover &lt;a href="http://www.scifi.com/sfw/books/sfw18134.html"&gt;prisar&lt;/a&gt; McDermotts skickliga hantlag och originalitet och &lt;a href="http://ofblog.blogspot.com/2008/02/jm-mcdermott-last-dragon.html"&gt;OF Blog of the Fallen&lt;/a&gt; framhäver författarens ekonomiska berättarstil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Personligen tycker jag detta låter som en av de mest intressanta fantasyböcker som jag stött på på länge och den redan beställd och på väg hem med posten. Med lite tur kanske jag till och med kommer hinna läsa och recensera den inom en inte allt för avlägsen framtid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-nya-bocker/shadowbridge.jpeg" alt="Omslag till Shadowbridge" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den andra boken jag hade tänkt skriva om är Gregory Frosts &lt;em&gt;&lt;a href="https://www.amazon.com/Shadowbridge-Gregory-Frost/dp/0345497589"&gt;Shadowbridge&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Denna bok är del ett av två i en serie och utspelar sig på ett oändligt nät av broar, som korsar en ocean utan stränder. Huvudpersonen är en dockmakare och historieberättare och tillhör ett resande dockteatersällskap. Världen skildras genom deras resor och de berättelser och skådespel de framför, vilket verkar skapa en Tusen och en natt-liknande väv av berättelser, myter och skådespel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Även denna bok har lyckats samla på sig en mängd positiva recensioner. &lt;a href="http://www.fantasybookspot.com/node/2233"&gt;FantasyBookSpot&lt;/a&gt; gillar den och även &lt;a href="http://ofblog.blogspot.com/2008/01/gregory-frost-shadowbridge.html"&gt;OF Blog of the Fallen&lt;/a&gt; är positiv och framhåller bokens komplexa berättarstil. Dock nöjde sig inte &lt;a href="http://www.scifi.com/sfw/books/column/sfw17975.html"&gt;John Clute&lt;/a&gt; med att såga den, utan valde att &lt;a href="http://antickmusings.blogspot.com/2008/01/great-whomping-load-of-condescension.html"&gt;ge sig på alla ungdomsböcker&lt;/a&gt; när han ändå var i farten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det kan också påpekas att både _Shadowbridge _och &lt;em&gt;Last Dragon&lt;/em&gt; är paperbackoriginal, vilket gör att den ekonomiskt lagde inte behöver vänta på en billigare utgåva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-nya-bocker/thunderer.jpeg" alt="Omslag till Thunderer" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den sista boken för idag är också den en debutroman: &lt;em&gt;&lt;a href="https://www.amazon.com/Thunderer-Felix-Gilman/dp/0553806769"&gt;Thunderer&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; av Felix Gilman. _Thunderer _verkar ansluta sig till New Weird-genren, där författare som China Mièville och Jeff VanderMeer är de stora namnen och i likhet med dessa herrars böcker utspelar sig Gilmans roman i en stor stad fylld med bisarra företeelser och varelser. Här blir en ung musiker indragen i en maktkamp mellan några av staden Ararats oändliga gudar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Går man efter vad som skrivits på nätet om boken verkar Gilman vara en skicklig författare och en god stilist. &lt;a href="http://www.scifi.com/sfw/books/sfw18034.html"&gt;Paul Di Filippo&lt;/a&gt; berömmer honom för hans fantasi och jämför boken med Mark Helprins ypperliga &lt;em&gt;Winter's Tale&lt;/em&gt; och &lt;a href="http://fantasybookcritic.blogspot.com/2007/12/thunderer-by-felix-gilman.html"&gt;Fantasy Book Critic&lt;/a&gt; håller i stort sett med. Författaren har själv samlat en mängd recensioner på sin egen &lt;a href="http://felixgilman.com/books.html"&gt;hemsida&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dessa är de tre fantasyromaner som verkar mest intressanta av allt som hittills givits ut under 2008 och jag kommer även forsättningsvis försöka hålla koll på nya böcker som kan tänkas vara av särskilt intresse. Då kommer jag nog dock att försöka vara lite mer kortfattad än i den här artikeln, som jag nu märker blev längre än vad jag hade tänkt mig.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokpratsmöte – Kafka på stranden</title>
<pubDate>Sat, 16 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokpratsmote-kafka-pa-stranden/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokpratsmote-kafka-pa-stranden/</guid>
<description>&lt;p&gt;På onsdag är det, som synes i vårt &lt;a href="./sidor/kalendarium.md"&gt;kalendarium&lt;/a&gt;,
dags för den här omgånges sista bokpratsmöte. Den aktuella boken är Haruki
Murakamis &lt;em&gt;Kafka på stranden&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Umibe no Kafuka&lt;/em&gt;), som vann World Fantasy
Award 2006. Det är en någorlunda komplex bok, men ändå inte svårtillgänglig.
Den som läser snabbt och har mycket tid över borde kunna hinna sluka den på
ett par dagar, även om den är tjock. Eller i alla fall har kraftig benstomme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onsdag 20/2 klockan 19:00, hemma hos Björn Lindström på Sysslomansgatan 12.
Oavsett om vi ses där eller inte så rekommenderar jag boken. Det är inte en
fantastisk, omskakande upplevelse, men det är en intressant och välskriven
bok med skönt flyt. Det är inte att förakta.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En kort bok</title>
<pubDate>Thu, 14 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-kort-bok/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-kort-bok/</guid>
<description>&lt;p&gt;Igår gick jag förbi den där hyllan med nya böcker, och min blick fastnade på ett bekant namn. Steven Erikson.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han är ju kanadensare, och skriver tjocka böcker. Här är en av hans böcker, i Kanada, och den är inte tjock alls! Eftersom så många lovprisat hans böcker bestämde jag mig för att ta en titt på den. Hans tegelstenar kan vara hur bra som helst, men jag kommer inte orka läsa dem ändå. Det här var dock en novella. Som jag fattade det skulle detta vara den första i en serie med kortare berättelser i samma värld som hans stora romancykel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ingen mindre än Glen Cook  skriver lovprisande på baksidan. Även om jag vet att dessa små blurbar många gånger skrivs som väntjänster, och inte mycket mer, så gjorde det mig nyfiken. Jag hade en liten stund tills jag skulle vara någon annan stans så jag satte mig och läste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Blood Follows&lt;/em&gt;, som boken hette, visade sig vara en mördarhistoria i fantasymiljö. Den var hyggligt intressant, och miljön innehåll lite vandöda trollkarlar, gastar och nekromatisk magi. Inte en lugn natt på stan, om andra ord. Vad den dock inte innehöll var mycket till miljö och personbeskrivning. Många fantasyberättelser består av mycket reciterande av mer eller mindre medeltida klädesdetaljer och liknande. Så dock inte här. Om hans tegelstenar är liknande så blir jag imponerad, för då kommer han kunna klämma in synnerligen komplexa och invecklade intriger. Kanske är det sånt folk uppskattar som omväxling till &amp;quot;swirling cloaks&amp;quot; och liknande.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sammanfattningsvis kan man väl säga att det var en hygglig plot och en hygglig twist, men inte var det så att man kom att tänka på Lankhmar ändå? Där får jag för att jag läser baksidesblurbar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Tankar om böcker</title>
<pubDate>Thu, 14 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/tankar-om-bocker/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/tankar-om-bocker/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det finns för många böcker i verkligheten. Kanske är det fel, det finns för få böcker? Det borde i alla fall vara lättare att läsa alla böcker som skulle behöva finnas om de inte fanns. Vissa böcker innehåller så mycket dumheter att de inte borde läsas. Tur att de finns, dock.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Här i Kingston finns det en massa böcker. Som alla vet som försökt föra bok på vad de läser är det lätt att börja tävla med sig själv och andra. För man sedan bok på bok på dator, kan man plåga sig själv med en massa statistik. Hans Persson är bra på sådant. Man kan få ångest av mindre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Känslan av att inte hänga med där det händer är ju också nåt som kan ge en ångest. Lyckligtvis hjälper bokbeståndet här mig att inte få ångest över sånt. Nu har jag i och för sig redan insett att jag har fullt upp med att hålla mig a jour med vad som händer i rollspelsvärlden, så att dessutom hålla koll på vad som publiceras av sf och fantasy är helt enkelt för mycket. Lyckligtvis kommer då stadens bibliotekarier till undsättning. Uppskatta din lokala bibliotekarie och deras gärning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi har nämnligen en hylla för science fiction på biblioteket. Inget nytt, säger du? Smaka på det här då. Nyutgiven science fiction. Det är inte kattskit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I Sverige har det ju länge funnits en hylla med böcker, ofta med gula ryggar, som man kunnat söka sig till, men här har vi alltså faktiskt något så modernt som böcker i andra färger än gult.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så, nu kan man faktiskt skryta med att ha sett de nya sakerna när de fortfarande är nya, och att man läst den där nya omtalade volymen innan den ens kommit i pocket. Man kan svänga sig med författarnamn som låter nya och fräscha och behöver inte erkänna att man nyligen läste en bok som var 40 år gammal och tyckte den var bra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tyvärr så har jag ju vanföreställningen att det redan skrivits en massa bra saker och att jag kanske borde läsa dem först. Ibland händer det ju till och med att jag hittar en ny bok av någon författare och sedan köper en begagnad volym som denne skrev för 30 år sedan, bara för att den är känd och anses vara en &amp;quot;klassiker&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plötsligt hinner man inte med att läsa de böcker som står på hyllan för nyinkommet, för man har en lista på saker man tänkte läsa först.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så, då sitter man där. Det finns för många böcker igen. Det är så man kan få ångest. Det finns för många böcker i verkligheten.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
