<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/forfattare/torbjorn/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Mon, 17 Nov 2008 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Konstprat!</title>
<pubDate>Mon, 17 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/konstprat/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/konstprat/</guid>
<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Torbjörn tar sig friheten att sprida sina vanföreställningar om konst, på
det att de torde besvära honom (relativt sett) mindre (än andra).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Som vissa phanniska individer tvingats uppleva så är jag väldigt intresserad
av konst. Konstprat har en stark tendens att flumma ut och bli ointressant,
varför jag föredrar att producera det framför att konsumera det. Jag skulle
med andra ord vilja åsamka er några av mina tankar i ämnet i form av frågor,
för att sondera fhandoms åsikter:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hur kommer det sig att man ofta hör frågan &amp;quot;…men är det Konst?&amp;quot;, men väldigt sällan frågan &amp;quot;…men är det Musik?&amp;quot;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kan en tavla med bara en röd fyrkant på vara ett konstverk?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nämn något du tycker är &amp;quot;Konst&amp;quot;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nämn något som kallas konst av somliga, men där du inte håller med.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Är det bra med kulturstöd till konst?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;För mina egna svar, se kommentar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Brädspel: En guide till ditt nya beroende!</title>
<pubDate>Wed, 09 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bradspel-en-guide-till-ditt-nya-beroende/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bradspel-en-guide-till-ditt-nya-beroende/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ja; jag verkar ha blivit insugen i brädspels(/sällskapsspels)-träsket! Det
finns ju så många spel nu som verkligen är Roliga att spela, till skillnad
från dammiga &amp;quot;klassiker&amp;quot; som Monopol (Urk!), Cluedo (Gäsp) och Trivial
Pursuit (Ack!) - En sak som är viktig för mig (lathuvud) är att spelen inte
är för jäkla jobbiga och fulla med konstiga regler; jag är för
&lt;strong&gt;&amp;quot;Softcore Gaming Som Alla Kan Njuta Av&amp;quot;&lt;/strong&gt; :)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Om någon nu missat den kommande järnhimlen (Iron Sky!)</title>
<pubDate>Fri, 27 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/om-nagon-nu-missat-den-kommande-jarnhimlen-iron-sky/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/om-nagon-nu-missat-den-kommande-jarnhimlen-iron-sky/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jaaaa!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De galna finnar som tillverkade den charmiga StarTrek parodin StarWreck håller tydligen på att begå ytterligare en egensinnig produktion, utan hänsyn till ifall folk tänker ge dem pengar för det eller inte (är mitt intryck)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.ironsky.net/site/?p=16"&gt;Site med Teaser-trailer&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tydligen körde de gamla pålitliga antagonisterna i nazityskland ihop en månbas precis innan det tredje riket föll samman - nu har de (i tystnaden på månens mörka sida) vuxit i styrka sedan dess, och tänker få resten av världen att förstå det fantastiska med vakuumtorkad knackwürst (får man anta), med hjälp av sina avancerade vapen och flygande tefat :) &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag kan inte förstå hur detta skulle kunna bli något annat än otroligt underhållande.. men det är klart.. jag tänkte likadant om den där filmen med nazi-zombies på en tropisk ö. Vi kan inte göra annat än hoppas..&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokrean – en kompromiss mellan förnuft och hagalenskap</title>
<pubDate>Wed, 27 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokrean-en-kompromiss-mellan-fornuft-och-hagalenskap/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokrean-en-kompromiss-mellan-fornuft-och-hagalenskap/</guid>
<description>&lt;p&gt;Så! Hur många av er andra känner som mig just nu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lätt nöjdhet över vissa kap/semikap/roliga slumpfynd&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Viss skamsenhet över den stora chansen att vissa av de nyinköpta böckerna inte kommer att orkas läsas, och kanske inte var jätteprisvärda&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Här är den något inkorrekta listan över de försyndelser jag begått mot min bokhylla och plånbok sedan igår, och deras diverse motivationer och framtidsutsikter:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Yoga {nånting nånting}&lt;/strong&gt; – 39 kr – Tja – jag gick ju på Yoga i ett år, så kanske kan jag kolla om det är nån vana jag kan få för mig att tänka mig att fundera på att utöva i hemmets ro – om bara katterna kan förmås att hålla sig utanför det hela&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;En kärleksförklaring till vårt svenska matarv&lt;/strong&gt; – 49 kr – Mycket seriöst prat och fina bilder runt klassisk svensk matlagning – man har säkert missat en massa höjdare! Kommer att slöläsas till helgfrukosten i min kökssoffa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;{nånting} Art Nuoveu&lt;/strong&gt; – 149 kr – Det är alltid svårt att hitta bra konstböcker, och denna verkar vara en helt ok en, som handlar om en av mina absoluta favoritstilar. Samma som ovan; jag måste skaffa en bokhylla i köket också!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Riddarbageriets bröd&lt;/strong&gt; – 99 kr – En riktig &amp;quot;Manskokbok&amp;quot;, med bistra men vänliga kockherrar som visar hur man gör Riktigt bröd. Snart är kvinnosläktet helt utträngt från köken, och då återstår bara att komma på hur vi gör barn själva för att äntligen få överhanden i den husliga maktkampen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Wokboken {typ}&lt;/strong&gt; – 99 kr (?) – Den vanliga samlingen med recept med allt för många pilliga ingredienser i för att man ska nyttja den annat än till fest; men när jag läser &amp;quot;karameliserat fläsk&amp;quot; plockar jag tydligen fram plånboken utan betänkligheter. Livet är kort, och &amp;quot;karameliserat fläsk&amp;quot; måste undersökas omedelbart&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;{nånting nånting} Tai Chi&lt;/strong&gt; – 39 kr – Tja, jag har alltid varit nyfiken, och kanske kan jag blanda ihop detta med Yogan och komma fram till ett helt nytt sätt att.. förbrylla mina katter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;100 stora tänkare&lt;/strong&gt; – 99 kr – Ett uppslag om varje tänkare, typ. Antagligen tillräckligt mycket för att göra mig förvirrad angående vartenda en av dem. Minst två upplag om varje borde det väl nästan vara? – Men jag hoppas ändå få ut något av den.. hoppet om allmänbildning hägrar! Kanske kan jag lyssna på klassisk musik medans jag läser den?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dag Hammarskjöld, biografi&lt;/strong&gt; – 69 kr(?) – Jag kan inte minnas att jag läst en enda biografi.. kanske är de jättebra? Dag Hammarskjöld borde väl vara en intressant person att läsa om i vilket fall&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Human Rights, by {någon}&lt;/strong&gt; – 49 kr – Denna verkade seriös, undrar bara om jag är tillräckligt seriös för att ta mig igenom den? Köpet var dock spikat när jag såg att den fanns både i paperback och hardback för samma pris.. alltså måste det betyda att jag gör någon slags vinst om jag då köper den i hardback?!.. vi kan bara hoppas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>8 januari 2002</title>
<pubDate>Tue, 08 Jan 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/8-januari-2002/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/8-januari-2002/</guid>
<description>&lt;p&gt;&amp;quot;Hur det går när man ska skriva om ett pubmöte och har lite feber och har druckit för mycket te&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hmm.. fick mig mitt i mitt fredliga ölande en lapp och en kopp med småpengar levererad - trots den fasta hand detta levererades med, och den hotfulla blick som medföljde Kanske jag hade kunnat stå emot om inte min öl precis tagit slut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Som sagt var jag rätt oförberedd, och hade därmed inte lyssnat så mycket till vad min omgivning yttrade, utan varit mer inriktad på mitt kall att Sprida Sanningen Om Science Fiction(!) i dess ädlare former.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
