<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/kategorier/kaserier/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Thu, 01 Oct 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>The Library, Willy Ley, and Me</title>
<pubDate>Thu, 01 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/the-library-willy-ley-and-me/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/the-library-willy-ley-and-me/</guid>
<description>&lt;p&gt;I was born in Far Rockaway NYC, the southernmost area of The Big Apple.
Except for the Carnegie Library, my high school, and my many friends, it was
an intellectual wasteland. You can see the Library here. It was built in 1906
and was stocked with good reading. As a youngster of 15 in 1957 my interests
were technical-scientific and my mind was empty. Then I got a card for the
“adult” section. I immediately became a bookworm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/the-library-willy-ley-and-me/library.jpeg" alt="Bibliotek" /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En matt söndag</title>
<pubDate>Sun, 10 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-matt-sondag/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-matt-sondag/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag känner mig lite slö så här framåt kvällen, så dagen kommer nog att avslutas med ett par avsnitt av Mupparna framför teven. I går disputerade Linnéa med den äran på en &lt;a href="http://urn.kb.se/resolve?urn=urn:nbn:se:uu:diva-100108"&gt;avhandling&lt;/a&gt; om tilltalsfraser i datorförmedlad kommunikation. Efteråt var det disputationsfest, men vi var faktiskt hemma igen inte alltför lång efter klockan ett, så det är inte därför jag känner mig seg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag försökte &lt;a href="http://www.tor.com/index.php?option=com_content&amp;amp;view=blog&amp;amp;id=27098#preview"&gt;stödköpa lite böcker&lt;/a&gt; av Peter S. Beagle tidigare i dag, men hindrades av att man måste uppge vilken _State/Province _man bor i. Korkade amerikaner. Nä, dags att släpa mig bort till teven. Det är en lång vecka framför mig: Två &lt;a href="http://www.imagicon.se"&gt;Imagicon&lt;/a&gt;-möten, middag med några arbetskamrater för att fira en release samt ytterligare ett möte. Alla kvällarna måndag-torsdag inbokade. Suck.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Barn och andra avkomlingar</title>
<pubDate>Thu, 07 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/barn-och-andra-avkomlingar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/barn-och-andra-avkomlingar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag ville så gärna att det skulle bli en fungerande fangrupp här i Kingston. Jag ville lära dem vad fandom är, jag ville samla folk och få dem att träffas och ha kul tillsammans över ett gemensamt intresse. Jag vill att det ska bli roligt, som i Upsala!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tyvärr är folk kompakta tråkmånsar -- eller snarare är de hårt fast i sina vanliga mönster. Studenter umgås med studenter. Rollspelare träffar bara rollspelare. Folk som tror att de vet något om fandom för att de varit på några stora seriekongresser dyker om man pratar om Neil Gaiman men inte annars.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Våra möten har varit högst ojämna. Jag lyckas dra dit några en gång och sedan dyker de inte upp igen. Kärnan består av mig och två till, mötena brukar vara ungefär en timme och handla till hälften om någons tandläkarbesök.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu låter jag lite bitter. Jag känner mig inte särskilt bitter, för det är inte som om jag har särskilt mycket personligt investerat i det här gänget.  Jag tycker bara att det är synd. Folk är trevliga och roliga var för sig, men kommer aldrig riktigt ihop till ett gäng. På något sätt har jag misslyckats med att förmedla för folk vad det här skulle kunna vara. Jag tror inte att gruppen kommer att överleva att jag försvinner, inte om inget drastiskt händer de  tre närmaste månaderna. Fast jag hoppas litegrann på världskongressen, och på den inspirationsinjektion en sådan kan bli i områdena omkring.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Livet går vidare i alla fall. Och grodden i min mage är kanske viktigare än de orädda fantasy-fantasternas gäng, även om det också var ett projekt som skulle kunna vara värt status som ett av mina skötebarn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och jag kommer tillbaka till Upsala, där det finns en fandom som lever och frodas utan mig. Det är inte så dumt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men först blir det som sagt världskongress! (Och innan dess bebis. Och kanske en artikel i Nuclear Instrumentation and Measurement om allt faller på plats, men det är en helt annan historia.)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Robert Silverberg och Dying Inside</title>
<pubDate>Thu, 23 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/robert-silverberg-och-dying-inside/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/robert-silverberg-och-dying-inside/</guid>
<description>&lt;p&gt;En av mina favoritböcker alla kategorier är &lt;em&gt;Dying Inside&lt;/em&gt; av Robert
Silverberg. På den tiden jag var med i ett band som hette
&lt;a href="https://www.jamendo.com/artist/4363/elektrubadur"&gt;Elektrubadur&lt;/a&gt; gjorde vi en
låt vars hela text var tagen rakt av från sista stycket i den här boken.
Väldigt tjusig. (Vi kontaktade Robert Silverberg, som tyvärr hade en ganska
tråkig attityd och satte oss i kontakt med sin agent så att vi skulle få veta
hur vi skulle betala pengar om vi tjänade något på låten i fråga. Som om!
Snarare hade vi väl tänkt göra lite reklam för boken. Men det blev nu inte så
mycket med det.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Idag hittade jag (via &lt;a href="http://www.locusmag.com"&gt;Locus Online&lt;/a&gt;, som så mycket
annat) &lt;a href="http://www.latimes.com/features/books/la-et-robert-silverberg21-2009apr21,0,7551767.story"&gt;en artikel om Silverberg och den här
boken&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Dying Inside&amp;quot; never found a wide audience, but it's been hailed by those who
know it. Michael Chabon has called it &amp;quot;one of those rare novels that manages
to be at once dazzling and tender.&amp;quot; The book, which the New York Times once
called &amp;quot;the perfect science fiction novel for people who don't like science
fiction,&amp;quot; was reissued last month by Tor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mycket Robert Silverberg just nu. Jag läser precis hans &lt;em&gt;Science Fiction 101&lt;/em&gt;
som jag nämnde i ett tidigare inlägg. Det är en antologi med viktiga
sf-noveller, de flesta från tidigt 50-tal, med kommentarer av Silverberg om
vad man kan lära sig om skrivande genom att studera de här berättelserna. Det
handlar också om hur han själv lärde upp sig till författare, ganska
intressant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Artikeln jag länkade till ovan försöker också bena ut hur det kommer sig att
Silverberg inte är ett större namn, med tanke på hur bra hans bästa saker är.
Det finns förstås många anledningar, men jag tror att det kan spela in att
han skrivit så väldigt mycket som är kompetent men inte just mer än så. Det
vore hur som helst väldigt synd om hans bästa verk blev bortglömda.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En tidsmaskinsresa till Ryssland</title>
<pubDate>Mon, 20 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-tidsmaskinsresa-till-ryssland/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-tidsmaskinsresa-till-ryssland/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ibland kan man ju i sf hitta historier som handlar om någon som reser i en tidsmaskin eller nåt liknande och får uppleva forna tider. Jag hittade en gång en väldigt charmig länk till en tidsmaskin och letade jag fram den igen. Kolla &lt;a href="http://www.loc.gov/exhibits/empire"&gt;det här&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är färgfoton från Ryssland, så som det såg ut innan revolutionen! Det är nog så nära en tidsmaskin man kan komma. Fascinerande.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Närläsning</title>
<pubDate>Thu, 16 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/narlasning/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/narlasning/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det är väldigt fascinerande att följa med i &lt;a href="http://www.tor.com/index.php?option=com_content&amp;amp;view=blog&amp;amp;id=13692"&gt;Kate Nepveus omläsning av Lord of the Rings&lt;/a&gt;. På ett helt annat sätt, men i samma omfattning, är det kul att läsa &lt;a href="http://slacktivist.typepad.com/slacktivist/left_behind"&gt;den mycket grundliga sågningen av Left Behind på Slacktivist-bloggen&lt;/a&gt; (observera att man måste läsa baklänges om man vill börja från början, krångligt nog). Jag kan inte låta bli att både beundra och fascineras av den här typen av närläsning. Ibland är ju kommentarerna väldigt givande också, det är fördelen med att göra sånt här i bloggform. (På tor.com finns också på samma sätt omläsning av Wheel of Time och omtittning av Star Trek, men de har inte intresserat mig eftersom jag inte riktigt tagit del av de här verken till att börja med.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skulle jag kunna göra något liknande? Jag har grunnat på det ibland. Man vet ju aldrig. En vacker dag, om jag fastnar för något värdigt föremål för uppmärksamheten.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Barsoon i våra hjärtan</title>
<pubDate>Mon, 13 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/barsoon-i-vara-hjartan/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/barsoon-i-vara-hjartan/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nu har jag läst två volymer av Edgar Rice Burroughs kända Barsoom serie. Det är märkligt vad autodidakter kan producera märkliga verk när de ger sig hän. Den första volymen skrevs av en Burroughs som hade prövat det mesta, och nu var pank och desillusionerad. Klart att då kan man ju kanske lika gärna skriva en bok!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Som förstligsverk är den märkvärdigt trollsk och ett intressant stycka eskapistisk pikaresk med märkliga främmande varelser och underliga seder. Den åstadkommer mycket i kraft av sin fantasi och den förundran över en främmande värld som han lyckas frammana av rent längtan efter nåt annat än den värld han befann sig i.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dock märker man att de här gamla äventyshistorierna har lite av ett problem. När jag läste Williamsons förfärliga Legionböcker insåg jag att det hörn som han målat sig in i bara blev mer och mer trångt när han måste hitta på mer och mer fantastiska omöjligheter för hjältarna att besegra. Nu när jag har läst om inte bara gröna, svarta, vita utan ocksåröda marsianer så kommer jag åter att tänka på det där inmålade hörnet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är inte utan man undrar om det inte är svårare att skriva billiga äventyr än seriösare saker, ibland. Dock har de något de här taffligt skrivna berättelserna om män som kan allt och fäktas med de värsta monster, blir kharg, jeddad, kung, gatsputj, kejsare eller bara rik som ett troll. De får princessan och alla älskar dem. Kanske behöver man inte mer av en bok ibland. Även om jag känner mig präktigt less på  Edgar Rice Burroughs så är det ju tack vare de här historierna som t.ex. Michael Moorcok började skriva fantasy. Det vore ju tråkigt att vara utan.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Påsknoveller</title>
<pubDate>Thu, 09 Apr 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/pasknoveller/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/pasknoveller/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nu blir det påsk, och är man i närheten av de brittiska öarna kan det hända att man åker på &lt;a href="http://lx2009.com"&gt;Eastercon&lt;/a&gt; över påsk (om man inte är en sån som alltid är på GothCon, kanske, eller stannar hemma och sparar pengar i väntan på bättre tider). Där kommer &lt;a href="http://www.bsfa.co.uk"&gt;BSFA&lt;/a&gt; att dela ut sina priser. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag hittade tre av de nominerade novellerna på StarShip Sofa, och &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/03/28/the-rest-of-the-mailing"&gt;via Vector-bloggen&lt;/a&gt; hittade jag även den fjärde från Transmissions from Beyond. Den här veckan har jag lyssnat på dem alla fyra på väg till och från jobbet. Jag gillade dem allihop. Jag har inte tid att skriva så mycket om dem nu, men jag länkar till vad Vector-redaktörerna har samlat ihop för kommentarer -- det räcker och blir över. Fast vill man verkligen inte ha några spoilers rekommenderar jag att man läser eller lyssnar först.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Evidence of Love in a Case of Abandonment” av M. Rickert är en väldigt starkt berättad historia om en flicka i en ganska osannolik dystopisk framtid. Temat är väl lite politiskt tillspetsat, särskilt om man har kontakt med somliga kretsar som vi kanske inte ser mycket av i Sverige, men det kommer liksom inte i vägen för att den är väldigt bra skriven med ett beklämmande perspektiv inifrån. &lt;a href="http://www.sfsite.com/fsf/fiction/mr01.htm"&gt;Text här&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.starshipsofa.com/20090226/starshipsofa-bsfa-nominee-2008-mary-rickert"&gt;ljud här&lt;/a&gt;. &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/04/02/bsfa-nominee-evidence-of-love-in-a-case-of-abandonment"&gt;Vad folk säger.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Little Lost Robot” av Paul McAuley handlar om identitet och moral. Och om öde. Och en väldigt kraftfull robot. Mer säger jag inte. &lt;a href="http://ttapress.com/LittleLostRobot.pdf"&gt;Text (pdf) här&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.starshipsofa.com/20090227/starshipsofa-bsfa-nominee-2008-paul-mcauley"&gt;ljud här&lt;/a&gt;. Och återigen: &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/04/03/bsfa-nominee-little-lost-robot"&gt;vad folk säger&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Exhalation” av Ted Chiang är en sån där typisk tankelek som han brukar skriva -- lite av ett pussel för läsaren att lista ut vad det är för sorts värld den utspelar sig i. Slutar med att berättaren utbrister i en utläggning av sense of wonder. Ganska charmig, men absolut inte någon av hans intressantaste noveller. &lt;a href="http://nightshadebooks.com/cart.php?m=product_detail&amp;amp;p=124"&gt;Text här&lt;/a&gt; (längst ner på sidan finns länkar till olika format), &lt;a href="http://www.starshipsofa.com/20090227/starshipsofa-bsfa-nominee-2008-ted-chiang"&gt;ljud här&lt;/a&gt;, och &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/03/31/bsfahugo-nominee-exhalation"&gt;vad folk säger&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Crystal Nights” av Greg Egan är en sån där historia om AI och önskan att skapa intelligent liv att efterträda oss. Vad kommer ens skapelser att tycka om en? Massor av etiska ställningstaganden och kompetent technobabble, som leder upp till ett typiskt sf-slut. &lt;a href="http://ttapress.com/553/crystal-nights-by-greg-egan"&gt;Text här&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://transmissionsfrombeyond.com/2008/09/transmission7"&gt;ljud här&lt;/a&gt;, och &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2009/04/01/bsfa-nominee-crystal-nights"&gt;vad folk säger&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utan att säga särskilt mycket alls skulle jag vilja utnämna &amp;quot;Little Lost Robot&amp;quot; till min favorit och hoppas att den vinner. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Håll till godo. (Den här postningen kom lite sent, eftersom jag var lite för trött igår. Eftersom ingen annan håller sitt schema för postningarna antar jag att det inte kommer surt efter.)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Intryck av Ad Astra</title>
<pubDate>Tue, 31 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/intryck-av-ad-astra/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/intryck-av-ad-astra/</guid>
<description>&lt;p&gt;Så var då ännu en kongress avklarad! Lite sliten och med en huvudvärk i tungviktsklass så ska jag försöka sammanfatta lite intryck. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kongressen det hela handlar om var Ad Astra, anno 2009. Evenemanget hölls på ett hotell någorlunda centralt i Toronto, Ontario. Med cirka fem miljoner invånare och många väldigt långa och raka gator känns stan med rätta ganska stor, och centralt ska förstås i det sammanhanget. Förra årets evenemang kändes lite trött, och många småsaker kändes lite taffligt hanterat. Speciellt tydligt var det programmet som led av brist på organisation. Detta år var det en kongress av liknande snitt, men det kändes betydligt fräschare och tight detta år. Programmet hade ett dussin parallella spår och det är ju onekligen ganska ambitiöst. Förvånansvärt nog var det god uppslutning på alla paneler jag besökte, och till skillnad mot förra året var uppslutningen av panelister god. Det var till och med så god uppslutning att det på en panel var sju personer i panelen!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Programmet som jag besökte handlade mycket om skrivande och skapande. Med tanke på att det var säkert femton författare närvarande (plus diverse mer eller mindre kända redaktörer) så kunde man få en hel del olika vinklingar på det hela. Många paneler var väldigt konkreta och gav tips och handgrepp man själv kan använda för att bl.a. bli fri från &amp;quot;writers block&amp;quot;, skapa trovärdiga stridsscener eller effektiv struktur och styrsel mellan intern och extern konflikt och utveckling. Riktigt inspirerande även om jag inte längre är lika engagerad i eget skrivande. Själv deltog jag även i en liten workshop kallad &amp;quot;The Joseph W. Haldeman Memorial Seminar on the Redistribution of Economic Resources via the Application of Statistics &amp;amp; Psychology&amp;quot;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dealers room var trevligt, och hade den vanliga blandningen av t-shirts, smycken, leksaker med skiffytema, tecknade serier och framförallt nya och gamla böcker. Utbudet av böcker var inte så tokigt, med Mick Sproule som ett trevligt återseende. Detta år pratade jag George R.R. Martin med honom. Det fanns gott om signerade godingar (PKD first editions för $10!) och fina hardcovers av gästerna och andra närvarande författare. Ed Greenwood kunde t.ex. ses signera i farten medan han småpratade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det som kändes bäst med den här kongressen var dock känslan av att återvända. Man kände sig hemma på hotellet, man kände igen Ian i Green Room, man kändes igen av Lloyd Penny som hälsade glatt på en när man kom och Mick (som sagt) kom ihåg en. Ad Astra måste väl sägas vara vår &amp;quot;hemmakongress&amp;quot; i det här landet. Lite roligt var det ju även att folk kände igen oss och ibland bara antog att vi varit med på den ena eller andra kongress de plötsligt mindes. Rebecka hade nog mer kul denna kongress också. Hon satt och målade i sin målarbok, sprang runt och lekte katt och barnen Hartwell/Cramer lekte lite med henne också. Som vanligt var hon populär och de utklädda personerna som man såg gå runt på kongressen vinkade gärna eller spelade lite apa för att roa henne. Maskerader och liknande är onekligen familjevänligt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En annan sak som kändes trevlig och typisk nordamerikansk var ju con suite. Vi käkade inte frukost på hotellet, utan tack vare att det bjöds på mat i con suite av diverse förlag, bids eller intressegrupper så kunde vi käka både frukost och kalkonmiddag helt gratis på pr-budgeten. Onekligen börjar man bli tillvand vid detta högst oeuropeiska fenomen. Det skulle inte vara så tokigt med sånt på kongresserna hemmavid. Ölutbudet i baren på hotellet var inte direkt imponerande, men det var hygglig kanadensisk öl och fler än förra året kunde ses sitta i baren och prata med en öl eller två. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bytet då? Lite gamla Analog som delades ut gratis, en äldre roman av George 2R Martin, en Brust och en Dickbok som inte var sf. Dessutom var Writers of the Future åter representerade och det delades ut gratis böcker! Elron må varit galen och scientologerna livsfarliga som infiltrerar bl.a. amerikanska ambassaden i Stockholm, men det var en gratis bok och i alla fall en bra story däri, av Tony Pi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är skoj med kongresser!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Kongress igen</title>
<pubDate>Wed, 25 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/kongress-igen/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/kongress-igen/</guid>
<description>&lt;p&gt;Faktum är att jag nog inte är så bra på att få ut det mesta möjliga av en
sf-kongress. Ärligt talat glömmer jag snabbt bort det mesta också: vad jag
hört och sett, vem jag mötte, vad som hände. Många kongresser är bara ett
sammelsurium i huvudet. Förmodligen har jag absorberat någon sorts
erfarenheter från dem, även om det inte är något jag kan redogöra för eller
är riktigt medveten om. Hur som helst undrar jag ibland hur det kommer sig
att jag fortfarande är rätt intresserad av att åka på kongresser -- särskilt
kongresser där jag inte känner någon och alltså inte kan ha &lt;em&gt;träffa gamla
kompisar&lt;/em&gt; som förklaring.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Träffa nya kompisar kanske? Det lyckas tyvärr oftast inte så bra. Fast det är
definitivt väldigt uppiggande att vara bland en massa folk en hel helg. Det
är nog det som gör det. Även om jag inte alltid känner mig särskilt belåten
med förmågan att knyta kontakt med andra är det verkligen så att jag suger åt
mig energi av blotta närvaron av energiska och kreativa människor. En sorts
väldigt mild form av vampyrism? Även om jag har lätt för att känna mig
utanför blir jag alltid glad av att vara där något händer, och jag brukar ju
vara ganska bra på att fara omkring och försöka vara överallt och prata med
alla och se ut som om jag hör dit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den här gången är det &lt;a href="http://www.ad-astra.org"&gt;Ad Astra&lt;/a&gt; i Toronto. Jag ska
hålla ett föredrag om mörk materia på söndag, och sitta med i en panel av
vetenskapare som svarar på frågor från publiken. Dessutom ska jag vara med i
en panel om kolonialism i science fiction, tillsammans med David Hartwell och
Timothy Zahn med flera om man får tro programmet. Förra året var det väldigt
manfall från panelerna, så vi får väl se vilka som faktiskt kommer att vara
där.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rapport kommer nästa vecka.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Årets Nebula-nomineringar</title>
<pubDate>Wed, 18 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/arets-nebula-nomineringar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/arets-nebula-nomineringar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Apropå &lt;a href="http://vetsaga.se/?p=52"&gt;Johans text om sf-priser&lt;/a&gt; har vi här borta i
utlandet bestämt oss för att diskutera &lt;a href="http://www.sfsignal.com/archives/2009/02/finalists-2008-nebula-awards"&gt;årets
Nebula-nomineringar&lt;/a&gt;.
Jag brukar tycka att de här nomineringsomgångarna är en bra anledning att
försöka ta mig för att läsa några aktuella noveller (och långnoveller och
kortromaner och allt vad det heter), när de nu finns tillgängliga på nätet
och så. Har inte börjat ännu, får väl se vad jag biter i först. (Några
åsikter om intressanta författare eller extra bra berättelser?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Av de nominerade romanerna har jag faktiskt läst två (&lt;em&gt;Brasyl&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;Little
Brother&lt;/em&gt;). Jag kanske håller lite koll på fältet ändå, även om det inte
alltid känns så.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokrea 2009</title>
<pubDate>Tue, 17 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokrea-2009/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokrea-2009/</guid>
<description>&lt;p&gt;Är det fler än jag som fyndat på bokrean? (Retorisk fråga.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Själv har jag mestadels passat på att hamstra epik. Det blev &lt;em&gt;The Táin&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Beowulf&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Enuma elish&lt;/em&gt;, med mera. När jag läst lite kan det hända att jag återkommer med en utläggning motiverad av &lt;a href="http://physicalityofwords.blogspot.com/2009/02/science-fiction-as-myth.html"&gt;diskussionen om mytologi och SF&lt;/a&gt; på Åkas blogg för ett tag sedan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag tycker att bokrean på nätbokhandlarna är mest intressant. De verkar passa på att tömma sina förråd, snarare än att marknadsföra bokreautgåvor. För den som fortfarande inte har kikat verkar rean fortfarande hålla på, åtminstone hos &lt;a href="http://www.adlibris.com"&gt;AdLibris&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Märkliga främmande världar</title>
<pubDate>Tue, 17 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/markliga-frammande-varldar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/markliga-frammande-varldar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag satt och tittade tillbaka på vad jag läst under 2008. En av de böcker jag
läste var R Scott Bakkers &lt;em&gt;The Darkness That Comes Before&lt;/em&gt;. Som den del av er
säker vet är det del ett i en serie om tre (i sin tur bara en bit av hela
sagan, naturligtvis), som det så ofta är numera. Boken var inte en odelat
positiv upplevelse, men det var inte dålig. Signifikant är kanske däremot
varför jag fick för mig att läsa den. Vi hade nämnligen pratat om fantasy jag
och Robert, som jag spelar rollspel med. Av okänd anledning, kan ha nåt med
Steven Erikson att göra, pratade vi om fantasy som inspirerats av andra
kulturer än europeisk medeltid. Då kom det sig så att jag lånade Bakkers
böcker av Robert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fantasy med lite nya inspirationskällor brukar intressera mig, och en annan
sådan läsupplevelse kan man finna i den serie böcker av Glen Cook jag också
läste förra året. Böckerna i &lt;em&gt;Glittering Stone&lt;/em&gt; utspelar sig i en miljö som
snarast för tankarna till indien och centralasien. Sånt är lite skoj, tycker
jag. Kanske är det inte så illa med inspiration från det hållet. Vem tycker
t.ex. inte att Kali är riktigt ruskig? (jo, jag vet att det finns folk i
indien som dyrkar henne som en snäll modersfigur. Inte min typ, kan jag bara
säga)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så en annan fantasy med lite udda miljö är professor M.A.R. Barkers skapelse
&lt;em&gt;Tekumel&lt;/em&gt;. Professorn han använt denna sin värld som rollspelsvärld sedan
sjuttiotalet, då någon introducerade honom till Dungeons &amp;amp; Dragons.
Barker är precis som Tolkien språkprofessor och har naturligtvis kokat ihop
alfabet och ord för sina främmande kulturer. Det exotiska med hans skapelse
är inte bara att det handlar om en grupp med människor som från ett framtida
samhälle lämnar jorden och koloniserar en främmande planet långt borta.
Dessutom är människorna i huvudskap från sydamerika och sydostasien, så den
kultur de exporterar till stjärnorna är allt annan än den vardag vi känner i
västerlandet, eller ens kan extrapolera bakåt eller framåt ur vår historia.
Det är trappstegspyramider, ett myller av gudar och en samhällstruktur som
inte uppfanns i europa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naturligtvis har folk skrivit en massa saker om den rika värld och dess
exotiska kultur. Det finns t.o.m. en APA! Professorn, som nu är pensionerad,
utvecklar fortfarande världen och skriver om den i romaner (jag läste en
förra året, riktigt hygglig), språkliga utläggningar och rollspelssessioner.
Varje torsdag träffas de i Barkers källare och spelar spel och utforskar
världen Tekumel. Klart fascinerande! För den nyfikne på klart annorlunda
fantasy kan jag rekommendera en titt på
&lt;a href="http://www.tekumel.com/index.html"&gt;Tekumel!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Att se film som ett barn</title>
<pubDate>Wed, 11 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/att-se-film-som-ett-barn/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/att-se-film-som-ett-barn/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har förmodligen nämnt min fascination för asiatisk film förr. Jag har egentligen inte läst in mig, så jag &lt;em&gt;vet&lt;/em&gt; inte mycket om det. Jag bara uppmuntrar maken, och han hittar en massa roliga filmer. Sedan tittar jag. Jag förstår ofta inte riktigt vad som händer, och ofta är det inte alls uppenbart vilken sida man ska sympatisera med och varför. Jag anar ibland syftningar till händelser och företeelser jag inte känner till. Det är roligt, och lite utmanande. Det är lite som att upptäcka en ny värld helt från början.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag misstänker att det är just där lockelsen ligger för mig. Det där att bara kasta mig in i en annan berättartradition och en annan kultur, och bara se -- utan några speciella förväntningar eller krav eller ens analyser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är lite som att vara barn på nytt. När jag var liten hade jag inte så utarbetad smak, helt enkelt därför att jag inte sett så mycket. Allt var nytt, och jag höll på att bygga upp en karta över verkligheten. Jag undrar ibland om intresset för fantasy och science fiction knyter an till den där bekanta men alltmer avlägsna känslan av att upptäcka världen. I fantastiken får man nya världar presenterade på silverfat. Men det finns ju genrekonventioner också, och man känner sig ofta märkligt hemtam även i de främmande världarna. Det är strömlinjeformat, kompetent utfört, och fast rotat i en och samma grundläggande kultur (vit, angloamerikansk, medelklass, o s v).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efter att ha sett ganska många historiska filmer, fantasyfilmer och gangsterfilmer från Hong Kong, Kina och Korea börjar jag se en del mönster och ha en del förväntningar, men det är fortfarande nytt och ganska okänt och därför intressant på ett helt annat sätt än motsvarande filmer från Europa eller Nordamerika skulle vara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En gång såg vi en kinesisk fantasyfilm gjord i amerikan för amerikaner. Den hade samma ingredienser som många av sina förebilder, men en berättarteknik och en sensmoral som känns igen från Hollywood. Fortfarande rätt skoj, men inte alls lika intressant eftersom jag fundamentalt känner igen alltihop.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Sf-musik igen</title>
<pubDate>Wed, 11 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/sf-musik-igen/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/sf-musik-igen/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har planerat ett tag att skriva ett genmäle till Johans artikel &lt;a href="./blogg/det_finns_inget_som_heter_science_fiction_musik/index.md"&gt;Det finns
inget som heter science
fiction-musik&lt;/a&gt;.
Min huvudsakliga invändning gäller påståendet att musik inte är narrativ.
Snarare skulle jag säga att merparten av all musik är är skapad just för att
framföra berättelser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Till att börja med har vi musik satt till poesi. Min erfarenhet från
komponering är att tonsättningen spelar stor roll för hur berättelsen, och de
flesta sångtexter är berättelser, framstår. Sedan har vi musik för dans. Det
är förstås ovanligt med dans utan musik, och även dans är för det mesta
narrativ, ofta genom att representera myter, eller som exempelvis i våra
pardanser rituellt spela upp våra sociala konventioner. Vid det här laget har
jag täckt in merparten av all musik som producerats, men till och med modern
konstmusik, även om den inte representerar en specifik berättelser, följer
ofta en narrativ mall med en inledning, ett klimax, och ett slut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Följaktligen tycker jag inte att det är fel att påstå att ett musikstycke är
science fiction om det representerar en science fiction-berättelse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är heller inte svårt att finna exempel på musikalbum som i sin helhet
utgör science fiction-berättelser. Österikiska
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mind_in_a_box"&gt;mind.in.a.box&lt;/a&gt; gör inget annat.
David Bowie's &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Outside_(album)"&gt;1. Outside&lt;/a&gt; är
ett annat exempel på en cyberpunkberättelse i musikalisk form.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag tycker inte heller att det är orimligt att referera till musik som ingår
i t.ex. sf-film för sf när den är skriven för att kunna ingå i den
övergripande berättelsens sf-värld. Ett bra exempel är &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_American_Astronaut"&gt;The American
Astronaut&lt;/a&gt;, en
rymdvästernhistoria där ett av de element som gör världen främmande för oss
är människornas relation till musik.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Pulperan och dagens sf</title>
<pubDate>Mon, 09 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/pulperan-och-dagens-sf/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/pulperan-och-dagens-sf/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har ett intresse av att lite då och då ta en titt på hur sf traditionen skapades under 20 och trettiotalen. Förvånandsvärt många av dagens typiska genreelement skapades ganska tidigt, och det är lite kul att se var de kommer ifrån. En del av dessa små literaturarekologiska utfärder gräver fram pärlor, och andra saker man helst vill glömma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En författare som ibland fascinerat mig är Jack Williamson. Han var verksam ända från sf barndom på 1920-talet till sin död på 200-talet. Tänk att ha fått leva genom hela den tiden! Han fick ju i princip se hur världen förändrades och hur science fictions drömmar blev verklighet. Han är bl.a. känd för Legion of Space Series, vilken jag köpte i en volym från &lt;a href="http://www.alvarfonden.org"&gt;Alvarfonden&lt;/a&gt;. Det var en intressant upplevelse, för här hade vi en av de där stilbildande verken som folk lystet köpte sf magasin för att få läsa. Hur skulle berättelserna te sig? Tyvärr måste jag säga att det nog är bland de värsta sf jag läst! &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supervapen introduceras som helt oövervinnerliga, och för att det ska gå att skriva uppföljade så blir det sedan dags att uppfinna konstlade kringmanövrar kring det han först beskrivit som oövervinnerligt. Saker händer fullkomligt på slump, och när huvudpersonerna är i knipa så är det alltid så att det &amp;quot;bara händer&amp;quot; nåt i rätt stund som räddar dom. Det verkar liksom inte finnas minsta plan bakom storyn alls! Dessutom är personerna sådana karrikatyrer att man storknar. Regelbundet kraschar maskiner och efter en massa fånigt ojande så tar sig Mekanikern sig an problemet och kan naturligtvis laga saken. Naturligtvis efter att en reservdel bara plötsligt dyker upp utan rim och reson. Det är melodramatiskt och erbarmligt banalt. Hur överlevde genren det här skräpet!?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En annan författare som också är intressant är Edgar Rice Burroughs. Han skrev sina böcker om Barsoom innan sf traditionen hade börjat, och öven om han många gånger uppenbarligen skriver mer fantasy än sf är han när han ägnar sig åt tekniska förklaringar förvånandsvärt flyhänt! Första volymen i serien är intressant. Ramberättelsen ger oss John Carter liggandes i koma i en grotta i Arizona, där han inandats märkliga ångor från en skumt grönt pulver och han upplever under tiden äventyr på Mars. Det intressanta här är hur hela berättelsen är drömsk och lite overklig i framtoningen, och med en inramning som antyder att allt kan ha varit en dröm eller en droginducerad hallucination. Väl på mars är det hyggligt driv i berättelsen och även om John Carter är en banal figur, med komisk förmåga att alltid ta i &amp;quot;lite till&amp;quot; och ta ett steg till in i den mytiske hjältens gestalt och rädda fagra damer och vinna strider, så funkar det. Kanske är det för att han skriver en berättelse som mer liknar Homeros än nåt annat, men det är ju ingen tvekan om att hans val av sceneri och tema definitivt är science fiction, och har inarbetats in i genren i efterhand. Den otränade Edgar Rice Burroughs lyckas frammana mytiska kvaliteter i de fruktansvärt osofistikerade verktyg han arbetar med. Plötsligt inser jag varför det här skräpet faktiskt varit inte bara omtyckt utan också influerat och inspirerat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kan hitta mycket spännande om man gräver i de gamla källorna. Berätta gärna om dina egna fynd, käre läsare.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Läsbeting 2009</title>
<pubDate>Sun, 08 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/lasbeting-2009/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/lasbeting-2009/</guid>
<description>&lt;p&gt;Några olika faktorer styr hur jag väljer böcker att läsa. Jag försöker att:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;beta av favoritförfattare.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;hänga med i det allra mest omtalade av det som publicerats inom sf/fantasy senaste året.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;läsa in mig på hedersgäster på kommande kongresser.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;läsa böcker som någon jag litar på rekommenderar tillräckligt entusiastiskt.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Till det tillkommer &amp;quot;pliktläsning&amp;quot; av olika slag, om jag är med i någon jury
eller bokcirkel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problemet är att detta leder till att lejonparten av det jag läser är sf och
fantasy. Exempelvis är dessa de senaste femton böckerna jag har läst:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Graham Joyce: Requiem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ursula K. Le Guin: Tehanu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kent Björnsson (ed): Krälande Cthulhu och andra bedrägliga blindskär&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kent Björnsson (ed): Mardrömmar i midvintertid och andra morbiditeter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zoran Zivkovic: The Library&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;China Miéville: Un Lun Dun&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;John Garth: Tolkien and the Great War&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nils Holmberg: Tusen och en natt 6&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neil Gaiman: The Graveyard Book&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dan Simmons: Song of Kali&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peter Englund: Stridens skönhet och sorg&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;James Branch Cabell: Figures of Earth&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tim Powers: Last Call&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ursula K. Le Guin: Tales from Earthsea&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Graham Joyce: Memoirs of a Master Forger&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jag funderar allvarligt på att ta paus från genrelitteraturen något år och
vältra mig lite i Joyce, Proust, Faulkner, Hemingway och annat som jag har
försummat alldeles för länge. Joyce har jag en del oläst av, framför allt
&lt;em&gt;Ulysses&lt;/em&gt;, Proust har jag inte läst något alls av, Faulkner och Hemingway har
jag bara läst enstaka böcker av men älskat allt än så länge. Jag har inte ens
läst samtliga Shakespeares pjäser. Jag har olästa diktsamlingar av Seamus
Heaney som väntar. En massa Graham Greene som pockar. Kate Atkinson är jag
nyfiken på.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men först måste jag &amp;quot;pliktläsa&amp;quot; mer av Liz Williams inför Imagicon i höst.
Tur att The Ghost Sister, som jag håller på med just nu, är bra. Sedan får
jag fundera på om det är dags att göra det där avbrottet. Kanske helt enkelt
genom att inte ställa någon mer sf eller fantasy på &amp;quot;Att läsa&amp;quot;-hyllan, så att
boktraven gradvis byts ut...&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokbytande</title>
<pubDate>Thu, 05 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokbytande/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokbytande/</guid>
<description>&lt;p&gt;Idag är det stora bokbytardagen. Folk träffas i ett antal av Sveriges större
städer och byter böcker med främlingar. Man tar med sig en bok man vill byta
bort, och går till mötesplatsen för att ta emot en bok av någon annan. Jag
begriper mig inte på det.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är som BookCrossing. Dagens Sverige svämmar över av böcker. Gå till
Myrorna eller titta i lådorna utanför ett antikvariat. Hundratals, nej
tusentals, &lt;strong&gt;riktigt&lt;/strong&gt; billiga böcker. Och där kan du välja själv. Det här
bokbytandet, där man entusiastiskt ska dyvla på en främmande människa vars
smak man inte känner en bok som man själv råkar tycka är bra, vad tjänar det
till? Jag är inte intresserad av andras boksmak. Ser jag en hylla med 300
böcker i är det förmodligen en eller två som jag skulle ha lust att äga eller
läsa själv. Då går jag hellre till biblioteket eller Myrorna och får tag på
en bok som jag verkligen &lt;strong&gt;vill&lt;/strong&gt; läsa, så slipper jag sitta där med något av
Liza Marklund, Kajsa Ingemarsson eller Henning Mankell som jag är
fullständigt ointresserad av.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag skakar på huvudet. Visst, böcker är cool, jag älskar de små liven, och
jippon kan vara kul, men livet är för kort och bokhyllorna för trånga för att
jag ska göra plats för sådant jag inte har valt själv i mitt bokläsande och i
mina hyllor. Får jag boken av någon jag känner, som känner mig, är det en
annan sak. Men av en slumpvis person på gatan… &lt;em&gt;Gillar du fantasy! OMG,
då mååste du läsa Brisingr, den är såå bra!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Minnet av Lester del Rey</title>
<pubDate>Mon, 02 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/minnet-av-lester-del-rey/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/minnet-av-lester-del-rey/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nyligen fick bokpratargruppen &lt;a href="http://fearlessfantasy.wordpress.com"&gt;Fearless Fantasy
Fans&lt;/a&gt; ärva en boksamling. Jag råkar ju
ha lyckan att bo med en av de drivande krafterna i gruppen, och dessutom bo i
den lägenhet där bö§ckerna förvaras för vidare spridning i gruppen.
Möjligheterna att botanisera i samlingen har alltså varit goda, och jag har
funnit en del pärlor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sak som slog mig, var att det fanns många samlingar med &amp;quot;best of&amp;quot; diverse
mer eller mindre stora namn i genren. Det verkar som om The Science Fiction
Bookclub gett ut en hel del sådana. Flera av dessa var intressanta, och jag
kanske kommer att skriva mer om dem senare, men en som speciellt fångade min
blick var den som samlade berättelser av &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lester_Del_Rey"&gt;Lester del
Rey.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Julklappar</title>
<pubDate>Thu, 11 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/julklappar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/julklappar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Snart är det jul igen, och liksom så många andra har jag kämpat med att
försöka hitta lämpliga julklappar till diverse personer. En del med
fantasyanknytning: min bror skall få första delarna i Joe Abercrombies (obs!
Spoilervarning på länken) &lt;em&gt;&lt;a href="http://vetsaga.se/?p=37"&gt;The First Law&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; och
Naomi Noviks
&lt;em&gt;&lt;a href="https://catahya.net//litteratur/recensioner.asp?id=586"&gt;Temeraire&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Jag
är inte överväldigad av någondera, men båda har sina poänger (Novik skriver
ytlig underhållning, men är rätt bra på vad hon gör, och Abercrombie för en
rätt intressant dialog med fantasygenren). Min syster skall bland annat få
Tanith Lees &lt;em&gt;Piratika&lt;/em&gt;. Jag har inte läst den själv, men det är Tanith Lee,
så jag litar på att den är bra. Dessutom funderar jag på att ge bort en
&lt;a href="http://vetsaga.se/a/?p=225"&gt;tidskriftsprenumeration&lt;/a&gt; eller två. Vad skall ni
– som inte har nära och kära som läser det här – ge bort? Vad &lt;em&gt;hade&lt;/em&gt; ni velat
ge någon?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apropå någonting helt annat: missa inte &lt;a href="http://vetsaga.se/essatavling"&gt;Vetsagas
essätävling&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Fanarkismen</title>
<pubDate>Thu, 27 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/fanarkismen/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/fanarkismen/</guid>
<description>&lt;p&gt;Varför detta motstånd inom fandom mot att organisera sig? Den unga svenska fandomen var under de första åren på femtiotalet fylld av entusiastiska ungdomar som gång på gång försökte att skapa rikstäckande/skandinaviska föreningar eller federationer. Samma fenomen drabbade den amerikanska fandomen, och där lever fortfarande det mest framgångsrika försöket kvar, i form av &lt;a href="http://www.n3f.org"&gt;National Fantasy Fan Federation&lt;/a&gt; (som inte innebär att det är en organisation för fantasy, &lt;em&gt;fantasy&lt;/em&gt; var ett vanligt samlingsbegrepp på den tiden för det vi sedan några år tillbaka kallar fantastik, dvs sf, fantasy och övernaturlig skräck). Framgångsrikt, kallar jag det, och det var N3F förvisso, men det blev aldrig någon succé inom amerikansk fandom, utan började ganska snart föra ett eget liv, med medlemmar som ofta i övrigt inte hade någon kontakt med &lt;em&gt;mainstream fandom&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Att finna sin plats — att hitta hem</title>
<pubDate>Wed, 26 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/att-finna-sin-plats-att-hitta-hem/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/att-finna-sin-plats-att-hitta-hem/</guid>
<description>&lt;p&gt;På engelska heter det &lt;em&gt;finding one's tribe&lt;/em&gt;. Jag tror inte att alla människor
får uppleva den känslan, och jag undrar om den dessutom inte är knuten till
det ungdomliga psyket – en facett av nyfikenheten, naiviteten och den
stormande entusiasmen som sällan återfinns över 25 års ålder. Jag tror också
att den hör samman främst med tankens sysselsättningar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Konstprat!</title>
<pubDate>Mon, 17 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/konstprat/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/konstprat/</guid>
<description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Torbjörn tar sig friheten att sprida sina vanföreställningar om konst, på
det att de torde besvära honom (relativt sett) mindre (än andra).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Som vissa phanniska individer tvingats uppleva så är jag väldigt intresserad
av konst. Konstprat har en stark tendens att flumma ut och bli ointressant,
varför jag föredrar att producera det framför att konsumera det. Jag skulle
med andra ord vilja åsamka er några av mina tankar i ämnet i form av frågor,
för att sondera fhandoms åsikter:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hur kommer det sig att man ofta hör frågan &amp;quot;…men är det Konst?&amp;quot;, men väldigt sällan frågan &amp;quot;…men är det Musik?&amp;quot;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kan en tavla med bara en röd fyrkant på vara ett konstverk?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nämn något du tycker är &amp;quot;Konst&amp;quot;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nämn något som kallas konst av somliga, men där du inte håller med.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Är det bra med kulturstöd till konst?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;För mina egna svar, se kommentar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Var får de sina idéer ifrån?</title>
<pubDate>Sun, 05 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/var-far-de-sina-ideer-ifran/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/var-far-de-sina-ideer-ifran/</guid>
<description>&lt;p&gt;Egentligen tycker jag inte att det här med idéer är så svårt. Det behövs bara
att man tar vara på alla associationer man gör, och spinner vidare på de
bästa. Att bli författare och faktiskt skriva romaner är en annan sak. Ibland
undrar jag ändå hur de gör för att avgöra vilken idé som faktiskt kan funka
och bli en säljande bok.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Följande beskrivning är till exempel tämligen… fantastisk.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Det är jobbigt nog att vara succubus utan att dessutom vara bokhandlare. När
man träffar på den hetaste killen den här sidan böckerna och det visar sig
att han är ens favoritförfattare - då måste man ju hålla tassarna från honom!
Om man äter honom kan han ju inte skriva mer…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(från &lt;a href="https://sfbokhandelnmalmo.blogspot.com/2008/09/who-would-you-not-kick-out-of-bed-1-mn.html"&gt;SF-Bokhandeln i Malmö&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag kan inte bestämma mig för om jag tycker att det här låter jättetöntigt
eller ganska kul. En bok om böcker och attraktiva författare. Det är förstås
fullständigt legitimt, men ändå: &amp;quot;titta, böcker är faktiskt jättesexigt,
särskilt när man kombinerar dem med söta och koffeinhaltiga drycker!&amp;quot; (Enligt
förlagets text dricker denna succubus många white chocolate mochas.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Somliga böcker tycker jag att det är roligare att läsa om än att faktiskt läsa.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Vår tid i backspegeln</title>
<pubDate>Sun, 28 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/var-tid/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/var-tid/</guid>
<description>&lt;p&gt;Sen jag fick den i huvudet första gången har den här tanken kommit tillbaka till mig gång på gång: undrar hur det skulle vara att färdas till framtiden (hoppa över tiden emellan, alltså) och hamna i ett lajv eller något reenactment-sällskap som handlar om vår egen tid. Det skulle förmodligen vara en konstig blandning, och en del detaljer som vi se som ganska perifera skulle stå ut som väldigt viktiga. Har ni sett några såna där roliga teckningar som framställer människokroppen omskalad efter hur mycket känsel man har i olika delar? Jättestora läppar och fingrar, korta små ben.  Att se sin kultur omskalad på det sättet, efter hur stor betydelse olika saker haft för en specifik senare epok, det skulle kunna vara väldigt kul -- och lite läskigt.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Vårt sf-kulturarv</title>
<pubDate>Mon, 22 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/vart-sf-kulturarv/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/vart-sf-kulturarv/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag läser en bok. Här är en rad:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;covers. The washroom feels like a sleek spaceship, a milennium&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fast nästa rad börjar inte alls med det ord som min hjärna förväntar sig.
Nästa ord är &amp;quot;away&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ganska lustigt. Säga vad man vill om Star Wars, men vist har de ursprungliga
filmerna lämnat sina bestående avtryck i vår kultur. I min hjärna också!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Den lokala kulturen -- inga ölburkstorn</title>
<pubDate>Sat, 20 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/den-lokala-kulturen-inga-olburkstorn/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/den-lokala-kulturen-inga-olburkstorn/</guid>
<description>&lt;p&gt;En del av läsarskaran har kanske hört talas om den fhaanniska bedriften att
bygga ett torn till månen med hjälp av ölburkar? Jag vet inte vem som först
kom på detta (kolla med &lt;a href="http://www.alvarfonden.org/bok/sf.html"&gt;alvarfonden&lt;/a&gt;
om de har kvar &lt;em&gt;Fandom Harvest&lt;/em&gt;&amp;gt;) men det kan ha varit Terry Carr. Detta
är ju bara en av de fanniska myter, legender och galna infall om folk genom
tiderna tagit sig för. Jag skrev ju nyss om en annan legend, Wilson Tucker.
Det finns att ta av.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nåja. För att åter vända till ölburstornen så måste jag tyvärr meddela att
det inte setts byggas några ölburkstorn i Kingston. Inte heller har jag sett
folk bygga på ett hotell att ha kongresser i. Det är helt enkelt inte så
mycket fhaanniska geist här. Som på så många andra ställen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men, det har slagit mig att Upsalafandoms många försök att finna den perfekta
puben att ha våra pubmöten på kanske kunde lösas på något liknande sätt. Man
kunde väl åstadkomma nåt med fhannisk rhåkraft och en gnutta fantasi, eller?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ölburkar och pubmöten, det fick mig att tänka på det där med att bygga ett
hotell ämnat enbart för kongresser. Kunde man inte bygga öl själv också? Då
får man ju vad man vill ha, om det lokala vattenhålet enbart serverar Pripps?
Eller hur? Nog finns det folk i fandom som brygger eget öl?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Här i stan har vi en
&lt;a href="http://beerblog.genx40.com/archive/2005/january/kingstonbrewing"&gt;pub&lt;/a&gt; som
jag gillar, som faktiskt gör sånt. De säljer öl från många olika
småbryggerier, men dessutom kan man bakom bardisken se in i bryggeriet! Där
står kopparpannorna där ölet man dricker har bryggts! Det är ju utmärkt!
Borde man inte göra så för att få till den perfekta puben att ha pubmöten på?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag kommer tillbaka till Upsala så förväntar jag mig att ölet är
färdigbryggt, tappat och klart. Bygga en pub kan väl inte vara så svårt,
eller?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Have a drink on me</title>
<pubDate>Wed, 17 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/have-drink-on-me/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/have-drink-on-me/</guid>
<description>&lt;p&gt;Fans i farten har naturligtvis redan läst &lt;a href="http://www.efanzines.com/Chunga"&gt;Chunga #14&lt;/a&gt; där Dan Steffan skriver en minnesartikel om Bob Tucker. Jag läste den under semestern och insåg efteråt att som av en händelse var det just en flaska Jim Beam som jag köpte på flygplatsen i Amsterdam! Skål Bob!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu tittar jag in på &lt;a href="http://efanzines.com"&gt;efanzines&lt;/a&gt; och naturligtvis hittar jag ett fanzine som dyker upp nästan samtidigt som jag läste Chunga. Det heter naturligtvis &lt;a href="http://efanzines.com/Beam/index.htm"&gt;BEAM&lt;/a&gt;. Kolla länken ovan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sånt här blir man ju törstig av...&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Lömsk ström</title>
<pubDate>Mon, 28 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/lomsk-strom/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/lomsk-strom/</guid>
<description>&lt;p&gt;Vad kallar man det? Slipstream? Weird fiction? Fast det kanske bara gäller om
det är författare från genreghettot som skriver?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag hade ingen aning om att Kate Atkinson skrev fantastik. Det enda jag läst
av henne tidigare var den tragikomiska familjehistorian &lt;em&gt;I muséets dolda
vrår&lt;/em&gt;, som visserligen hade en något fantastisk utångspunkt (huvudpersonen
minns saker från innan hon föddes, och vet en massa saker som annars bara
allvetande författarröster brukar kunna veta) men annars var gediget
planterad i en fullt igenkännbar version av vår verklighet. Jag köpte
novellsamlingen &lt;em&gt;Not the End of the World&lt;/em&gt; för att jag gillade Atkinsons sätt
att skriva och hade tänkt läsa mer av henne oavsett vad det var för något.
Dessutom var boken billig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och så visar det sig vara fantasynoveller. Jag har läst en hel del liknande
på senare år, ibland nominerat till Hugo eller Nebula: berättelser som
utspelar sig i en nästan vardaglig och realistisk verklighet, men där
någonting bryter igenom och antyder underligheter utanför det vanliga.
Regnet, är det bara ett litterärt grepp för att illustrera huvudpersonens
känslor, eller är det verkligen så att hennes tårar framkallar regnväder?
(Kan förresten någon identifiera den här novellen åt mig? Nominerad till
något för högst tre-fyra år sedan. Om en tjej som åker till Japan.) Faktum är
att de här Atkinson-novellerna hittills är mycket mer oblygt fantastiska än
så.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag som trodde att jag skulle läsa lite mainstream också.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inte för att jag klagar!&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Jag kommer till Uppsala imorgon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För övrigt önskar jag att jag vore bättre på att komma på klatschiga rubriker
för mina inlägg.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Tillbakablickar</title>
<pubDate>Tue, 22 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/tillbakablickar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/tillbakablickar/</guid>
<description>&lt;p&gt;När vi startade den här bloggen lade jag ner viss möda på att lägga in alla
våra &lt;a href="/taggar/pubmoten"&gt;arkiverade gamla pubmötesrapporter&lt;/a&gt;. I
processen var det svårt att undvika att läsa någon rad här och där.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eftersom nostalgi säljer tänkte jag här publicera några väl valda citat.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Reseläsning</title>
<pubDate>Thu, 17 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/reselasning/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/reselasning/</guid>
<description>&lt;p&gt;Så, då var det snart dags för oss att återvänta till den eviga ungdomens
stad. Naturligtvis är en av de viktiga saker man måste packa någonting att
läsa på vägen. Men vad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är en svår balans det där att få med sig tillräckligt med läsbart, men
att inte släpa med sig ett mindre bibliotek. Oftast brukar jag i sista stund
stoppa ned något extra, &amp;quot;för säkerhets skull&amp;quot;. Denna gång riskerar att bli
som de förra, men jag ska försöka hålla mig i skinnet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad är det då som gör en bra resebok? Till att börja med måste den ju vara
lagom lång att räcka resan ut, men även en del andra kvaliteter kan vara
värda att fundera på.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Är boken en bok jag tycker verkar intressant, men inte lättläst nog att ta
slut på en gång? Kommer jag bli väldigt besviken om den blir borttappad eller
stulen? Är det en bok som kräver lite motstånd, men som kanske man kan komma
in i när man sitter en längre stund och bara kan läsa? Kan man ge bort den
till någon när den tagit slut, så man slipper släpa den hem igen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du har kanske fler saker du funderar över när du väljer reseläsning? Vilka är
de i så fall?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu ser det ut att bli &lt;em&gt;Desolation Road&lt;/em&gt; av Ian McDonald, &lt;em&gt;Long Lost&lt;/em&gt; av
Ramsey Campbell samt &lt;em&gt;The Boat of a million Years&lt;/em&gt; av Poul Anderson.
Förutom den där saken som åker med i sista minuten, förstås.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Språk och fantasi</title>
<pubDate>Tue, 15 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/sprak-och-fantasi/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/sprak-och-fantasi/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det finns en del &amp;quot;hjälpvetenskaper&amp;quot; för fantasyförfattare. Ett typiskt fantasyverk som utspelar sig i en sekundärvärld à la Tolkiens Midgård, Lewis Narnia, Jordans &amp;quot;Randland&amp;quot; osv, är ju ofta försett med kartor, egna språk eller fragment därav, utdrag ur fiktiva historiekrönikor osv. Tanken slog mig just att detta kanske inte bara är en konsekvens av att författaren försöker att måla upp en trovärdig sekundärvärld, utan närmare förknippat med den kreativa processen än så?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Marzhin, Marzhin, pelec'h it-hu Ken beure-se, gant ho ki du&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bet on bet kas kaout an tu, Da gaout dre-man ar vi ruz&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ar vi ruz eus an naer-vorek War lez an aod, toull ar garreg&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mont a ran da glask d'ar flourenn Ar beler glas ha'n aour-yeoten&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Koulz hag uhel-varr an dervenn E-kreiz ar c'hoad, 'lez ar feunteun&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jag är inte ensam som fantasyläsare om att sedan tidiga år ha fascinerats av historia, vexillologi, heraldik, historia och lingvistik. Jag började rita kartor, flaggor och skissa på egna språk innan jag blev biten av fantasy. Kanske är det samma del av min hjärna som stimuleras när jag lär mig glosor i ett nytt språk, bläddrar i en historisk atlas med mera, som när jag läser en fantasieggande berättelse som utspelar sig i en fantasivärld? Jag undrar om det finns något sätt för mig att gå vidare med denna tanke, peta på den och se om den innehåller korn av sanning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad tror ni? Är jag något på spåren eller gör jag misstaget att tro att några personliga intressen måste ha ett samband, där inget samband finns?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Den ungdomen...</title>
<pubDate>Mon, 14 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/ungdom/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/ungdom/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag läste nyligen &lt;a href="http://www.locusmag.com/Features/2008/07/cory-doctorow-natures-daredevils.html"&gt;en essä av Cory Doctorow om att skriva för ungdomar&lt;/a&gt;. Han skriver där att unga människor &amp;quot;really use books as markers of their social identity&amp;quot;. Det var ganska fint formulerat, även om jag inte är säker på att jag vet vad det betyder i verkligheten alla gånger. Fast jag minns en tid då jag alltid hittade naturare (såna som gick naturvetenskaplig linje på gymnasiet) vart jag än kom, och man vanligen kunde prata med dem om miniräknare (snabbt uttömt, men kärt samtalsämne) och bolla gamla skämt ur &lt;em&gt;Liftarens guide till galaxen&lt;/em&gt;. De där böckerna hade verkligen ett starkt värde som gemensam referensram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eftersom jag aldrig har knutit mig själv särskilt starkt till någon särskild musikstil har böcker alltid varit mycket viktigare än musik när jag försökt definiera mig själv. &lt;a href="http://www.duarvaddulaser.se"&gt;Du är vad du läser&lt;/a&gt;? Kanske det.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har säkert nämnt någon gång att jag blev lite förbluffad när en kille berättade att William Gibson gav honom en identitet, men sedan insåg att det var helt rimligt och vettigt. Killen var någon sorts datornörd, som när han läste lite cyberpunk insåg att det fanns ett sätt att se på det som han gjorde som coolt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Några andra reflektioner? Hade ni andra några böcker som gick laget runt i bekantskapskretsen i tonåren, eller som blev kult på något plan?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Egentligen hade jag tänkt skriva om mina första planer på att skriva en sf-roman i 14-årsåldern, och vad de stupade på, men det får bli nästa gång.)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Brädspel: En guide till ditt nya beroende!</title>
<pubDate>Wed, 09 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bradspel-en-guide-till-ditt-nya-beroende/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bradspel-en-guide-till-ditt-nya-beroende/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ja; jag verkar ha blivit insugen i brädspels(/sällskapsspels)-träsket! Det
finns ju så många spel nu som verkligen är Roliga att spela, till skillnad
från dammiga &amp;quot;klassiker&amp;quot; som Monopol (Urk!), Cluedo (Gäsp) och Trivial
Pursuit (Ack!) - En sak som är viktig för mig (lathuvud) är att spelen inte
är för jäkla jobbiga och fulla med konstiga regler; jag är för
&lt;strong&gt;&amp;quot;Softcore Gaming Som Alla Kan Njuta Av&amp;quot;&lt;/strong&gt; :)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Klassifikationssystem</title>
<pubDate>Tue, 08 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/klassifikationssystem/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/klassifikationssystem/</guid>
<description>&lt;p&gt;Tim Spalding, LibraryThings grundare, har länge gått i tankar och funderat på ett klassifikationssystem för att ersätta det proprietära, föråldrade och ganska krångliga Deweysystemet. Efter årets American Library Association-konferens har han fått för sig att sjösätta tanken: &lt;a href="http://www.librarything.com/thingology/2008/07/build-open-shelves-classification.php"&gt;Open Shelves Classification&lt;/a&gt;, ett opensourceprojekt som LibraryThing nu söker frivilliga att driva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu använder vi i och för sig &lt;a href="https://sv.wikipedia.org/wiki/SAB"&gt;SAB-systemet&lt;/a&gt; hemma men det skulle ändå vara kul att betatesta det system som de kommer fram till, även om en ständig omsortering av alla böcker skulle kunna tänkas sluka enorma mängder tid.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>The Deep Fix har konsert – Jerry Cornelius på keyboard</title>
<pubDate>Fri, 27 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/the-deep-fix-har-konsert-jerry-cornelius-pa-keyboard/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/the-deep-fix-har-konsert-jerry-cornelius-pa-keyboard/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ni minns kanske det stora party i &lt;em&gt;The Final Program&lt;/em&gt; där alla som är nåt samlas och partajar med Jerry i London? &lt;strong&gt;The Deep Fix&lt;/strong&gt; underhåller och Elric själv spelar keyboard!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det var ett maffigt party och jag kommer ihåg hur bl.a. Una Persson pratade om det länge med nåt längtande i rösten. Höjdpunkten var förstås när Jerry duellerade med hela artilleriet och när Elric och Stormbringer ylade fram toner som bubblade över multiversums alla plan. Dagen till ära var Stormbringer klädd i guld. Det var en riktig fest det.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu finns showen fångad i kondenserad form, direkt från den andra etern: &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=_l_8N0Jy9QU"&gt;video på YouTube&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Kanadensisk fantasy – inte som i Europa</title>
<pubDate>Wed, 25 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/kanadensisk-fantasy-inte-som-i-europa/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/kanadensisk-fantasy-inte-som-i-europa/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har precis börjat läsa en nya bokserie, av en kanadensare som heter R.
Scott Bakker. Han är visst kompis med Steven Erikson, känd för sin bokserie
The Malazan Book of the Fallen, som även han är från Kanada. Den senare har
ju rönt viss uppmärksamhet för sin bokserie av flera skäl. Ett är ju förstås
att han skrivit kontrakt på tio böcker, och när den första kom ut och var
över tusen sidor tjock blev man ju mörkrädd. Han är produktiv, Steven. Vi
fick en CD på en påskkongress en gång där han läste ett kapitel från en av
sina böcker. Det befäste min åsikt att författarläsningar är sövande och
oerhört meningslösa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bakker är även han en av dessa författare som planerar en lång serie. Han har
inte ens bestämt hur många böcker det ska bli. Huga! Vi får se om jag orkar
läsa mer än en bok...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nåja, i alla fall har den en sak gemensamt som jag finner lite intressant.
Bägge skriver fantasy, men de skriver om världar som inte bygger på någon
pseudomedeltida värld stöpt efter Europa. Istället är det Rom, Babylon och
diverse orientaliska och asiatiska kulturer som står som modell. Fantasy
handlar ju ganska mycket om att se och uppleva främmande och exotiska
miljöer, så jag finner det numera lockande när folk skriver om sådana
kulturer som för mig ger just dessa exotiska kickar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Än har jag bara läst två kapitel och en prolog, men har redan flera gånger
tänkt på Glen Cooks &lt;em&gt;The Tower of Fear&lt;/em&gt; och Steven Brusts utmärkta böcker om
Vlad Taltos. Vi får se hur länge det är fräscht och intressant. Watch this
space.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Även jag undrar lite stilla hur det kommer sig att de som skapade denna
webbplats och ville ha en blog inte skriver nåt?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;För övrigt anser jag att regeringen bör avsättas och FRA sprängas, med
bomber, Al Aqaida, sprängämnen, atombomber och andra nyckelord som de lär
trigga på. Sug på den spiondjävlar!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Oops!</title>
<pubDate>Wed, 25 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/oops/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/oops/</guid>
<description>&lt;p&gt;När man översätter något närläser man det på ett helt annat sätt än när man
bara läser för nöjes skull. Jag har just avslutat översättningen av &lt;strong&gt;Paul di
Filippo&lt;/strong&gt;s kortroman &lt;em&gt;Ett år i den linjära staden&lt;/em&gt;, nominerad till Hugopriset
2003, för &lt;a href="http://www.replik.se/novasf"&gt;Nova SF&lt;/a&gt;:s räkning. Den beskriver en
värld som består av ett New York City, eller rättare sagt ett Manhattan, som
är mycket långt, kanske oändligt långt. Möjligen ligger det inuti en lång
tub, kanske en torus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nå, denna värld begränsas på ena sidan av en flod och på andra sidan av
järnvägsräls. På bortre sidan av spåren respektive floden bor övernaturliga
varelser som kallas &lt;em&gt;rälstjurar&lt;/em&gt; respektive &lt;em&gt;fiskarhustrur&lt;/em&gt;. Deras uppgift är
att hämta de döda. I dödsögonblicket dyker de upp, rälstjurar om man är en
syndare eller fiskarhustrur om man har levt ett dygdigt liv, och lyfter upp
kroppen - som då dematerialiseras - och flyger bort med den. Ingen kropp
kvar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så hur hade författaren tänkt sig följande passager ur berättelsen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Hördu, i din senaste novell, där huvudpersonen var tvungen att klä på sin
systers pestdrabbade &lt;strong&gt;lik&lt;/strong&gt;…&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;I kombination med hennes långa kolsvarta hår fick utstyrseln henne att se ut
som en &lt;strong&gt;begravningsentreprenörs&lt;/strong&gt; brud.&amp;quot; (efter att tidigare ha låtit
huvudpersonen föreställa sig en värld där befolkningen tvingades &amp;quot;att ta hand
om lämningarna efter sina kamrater bäst de kunde&amp;quot; och en &amp;quot;yrkeskår av
dödsmäklare hade vuxit fram för att ta hand om denna obehagliga uppgift&amp;quot;.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bloop, bloop!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Nyutkommet</title>
<pubDate>Sun, 22 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/nyutkommet/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/nyutkommet/</guid>
<description>&lt;p&gt;På en kongress någon gång för länge sedan, förmodligen i slutet av 90-talet,
mötte jag en man som förklarade att han bara läste ny sf. Med det vidade det
sig att han menade sådant som skrevs i början av 80-talet, sisådär 15 år
tidigare. &amp;quot;Nytt&amp;quot; och &amp;quot;gammalt&amp;quot; är ju en fråga om perspektiv, och vad man har
för sorts gradering på sin måttstock.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Själv gjorde jag precis den intressanta iakttagelsen att de fem senaste
böckerna jag har läst är sådana som kom ut 2007 eller 2008. 22 av de 57
senaste böckerna jag har läst har varit högst två år gamla (det är allt som
finns i den läsjournal jag har med mig här i utlandet). Jag är helt säker på
att det inte var så om jag skulle titta längre tillbaka, då lutade jag mer åt
att läsa gamla klassiker och sådant jag blivit rekommenderad av andra, och
nästan ingenting som nyss kommit ut. Jag kände helt enkelt inte till de
aktuella författarna, och hade inte koll på vad som var nytt och bra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Två saker bidrar till att jag läser fler nya böcker, särskilt det senaste
året.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;RSS, som hjälper mig att hålla koll på &lt;a href="http://locusmag.com"&gt;Locus online&lt;/a&gt; och andra källor till information online, så att jag vet något om vad som är på gång i bokvärlden. Det har jag använt mig av i tre år, eller vad det nu kan bli.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hyllan för nyinkommen science fiction på biblioteket. Det här gäller bara det senaste året, för säga vad man vill: på svenska bibliotek finns inte en hylla med ny sf och fantasy i hårdpärm. På svenska bibliotek kan man (nästan) aldrig läsa engelskspråkig fantastik i tid att hinna nominera den till Hugon, men det kan man faktiskt här.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Senast läste jag &lt;em&gt;The Dragons of Babel&lt;/em&gt; av Michael Swanwick, och den kan jag
verkligen rekommendera. Läs också min &lt;a href="http://lablit.com/article/389"&gt;recension av &lt;em&gt;Final
Theory&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, en sorts vetenskapsthriller.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För övrigt anser jag att det är märkligt att Upsalafandom online numera
verkar bestå till så stor andel av folk som bor i Kanada. Finns det ingen mer
därhemma som har något intressant att säga? (Jag har det inte alltid, men jag
harvar på eftersom Johan A gav mig en föreläsning om hur viktigt det är att
inte se bloggandet som ett tillfälligt åtagande ;-)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Drop the bomb, exterminate them all</title>
<pubDate>Thu, 19 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/drop-the-bomb-exterminate-them-all/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/drop-the-bomb-exterminate-them-all/</guid>
<description>&lt;p&gt;Så skedde det tillslut att sveriges riksdag röstade igenom förslaget som ger FRA i uppdrag att spionera på medborgarna. Från och med denna dag ändras svensk rättspraxis till att du är förmodad skyldig tills motsatsen bevisats. Det är nog den mörkaste dagen i svensk historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag kommer aldrig mer ha nåt förtroende för politiker. I mitt medvetande ekar några ord sjungna av Thåström &amp;quot;Vi ska beväpna oss&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I sf böckerna är det så enkelt i dessa situationer. Man skapar en liten grupp av Heinleinskt dugliga som ställer saker till rätta. Nu önskar jag att man kunde leva i en sådan roman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vart ska man flytta nu, där de har ett öppet samhälle? Ryssland? Kina? Jag är så deprimerad att jag bara vill ge upp. Som Kurtz sa, &amp;quot;drop the bomb, exterminate them all&amp;quot;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Mer om sf-definitioner!</title>
<pubDate>Mon, 16 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/mer-om-sf-definitioner/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/mer-om-sf-definitioner/</guid>
<description>&lt;p&gt;Detta ständigt återkommande ämne. Ni som har varit på ConFuse och träffat
Adam Roberts har säkert haft tillfälle att diskutera science fictions sanna
natur och sånt. För att ge lite mer näring till såna diskussioner vill jag
bara presentera en liten observation jag gjort.
&lt;a href="http://lablit.com"&gt;LabLit.com&lt;/a&gt; är en webbplats som handlar om forskare i
litteraturen. Där finns en &lt;a href="http://lablit.com/the_list"&gt;lista över olika
verk&lt;/a&gt;, som inleds med en liten förklaring av vad
LabLit är för något. Där står så här:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Please note that 'lab lit' is not 'science fiction’; briefly, lab lit fiction
depicts realistic scientists as central characters and portrays fairly
realistic scientific practice or concepts, typically taking place in a
realistic – as opposed to speculative or future – world.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;För att vara rättvis har man tagit med en &amp;quot;crossover&amp;quot;-kategori, som är
science fiction med extra realistiska forskarsituationer. Det lustiga är vad
man finner när man tittar närmare i huvudlistan, alltså inte
crossover-listan. Där hittar man flera författare vi känner igen som
sf-författare, och de flesta av deras verk är såna vi är vana vid att tänka
på som sf -- vilket de enligt redaktören här inte alls är. Som andra har
påpekat är ganska mycket av den heta nya sf som kommer ut nu sådan som
utspelar sig i nära framtid, eller i en alternativ nutid, så det är kanske
inte så konstigt att gränserna är flytande. Fast det är ganska intressant att
tänka på. &lt;em&gt;Antarctica&lt;/em&gt; av Stan Robinson, &lt;em&gt;Lust&lt;/em&gt; av Geoff Ryman -- inte
science ficton?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är kanske här man hittar nyckeln till att introducera sf för folk som
inte gillar sf: böcker som inte är så som de föreställer sig att science
fiction är.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Boken som försvann</title>
<pubDate>Wed, 11 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/boken-som-forsvann/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/boken-som-forsvann/</guid>
<description>&lt;p&gt;De senaste två orderna jag lagt på SF-bokhandeln i Stockholm har strulat. Böcker som jag beställt har inte levererats och trots att de varit med på ordern som jag fått direkt jag beställt, har de inte kommit med resten av beställningen och inte varit med på ordern som följt med böckerna. Det här retar mig lite grann. Jag beställer oftast allt av en författare, får en stor hög med böcker och börjar plöja. Om då en bok i mitten av serien då saknas och inget syns på ordern så blir jag frustrerad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frustrerad är rätta ordet! Jag fick vänta på David Webers &amp;quot;bok 1&amp;quot; i hans serie om &lt;a href="http://web.telia.com/%7Eu54504162/honor/index.htm"&gt;Honor Harrington&lt;/a&gt; så länge att jag fick ettan när jag redan slukat typ 13 böcker i rad... och hur kul är det att då backa till ettan. Nu har jag fått Tanya Huffs sista bok i &amp;quot;&lt;a href="http://www.sfbok.se/asp/serie.asp?Serie=2335"&gt;Valor-serien&lt;/a&gt;&amp;quot; (inbunden för jag bara ville inte vänta)   men, jag har inte fått den beställda &amp;quot;näst sista&amp;quot;.  Så nu ligger den fina inbundna och frestar mig...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I-lands-problem så jag skäms att behöva klaga men det ÄR frustrerande för en bokmal som jag att behöva vänta.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Ståldoktorn</title>
<pubDate>Mon, 02 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/staldoktorn/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/staldoktorn/</guid>
<description>&lt;p&gt;Världen innehåller för mycket dumt och dåligt. Låt oss fylla den med skoj,
och vara mer lekfulla! Leksaker åt alla!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det låter bra, om än en smula för sötsliskigt kanske. Fast inte om man är en
galen vetenskapsman, och kombinerar budskapet med att hävda att man tänker ta
över världen. Med robotar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gulliga saker är suspekta, inte riktigt trovärdiga. När Doctor Steel
kombinerar visionen om en roligare värld med sitt fascistiska bildspråk och
sin emellanåt skräckfilmsaktiga musik blir resultatet lustigt nog inte bara
ett ironiskt uttalande om utopins omöjlighet, utan en mer äkta känsla av att
drömmen om Bra Saker trots allt är giltig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doctor Steel är musiker, artist, designer, kulturpersonlighet. Han lever på
samma populärkulturella metanivå som till exempel &lt;a href="https://sv.wikipedia.org/wiki/Den_Maskerade_Proggaren"&gt;den maskerade
proggaren&lt;/a&gt; (och allt
annat som förekommer i &lt;a href="http://www.kaptenstofil.net"&gt;Kapten Stofils
tidning&lt;/a&gt;), fast är mer multimedial. Definitivt
&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=QBrQ9Hkd6h0"&gt;befriad från gullighet.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han är också ledare för en armé av leksakssoldater. Alla kan gå med.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/staldoktorn/enlist.jpeg" alt="Propagandaposter för Doctor Steel" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag gillar Doctor Steel. Jag har tittat på hans roliga propagandafilmer en
massa gånger, och spelar hans musik då och då (hittade den först på hans
&lt;a href="http://www.myspace.com/drsteel"&gt;Myspace-sida&lt;/a&gt;). Någon leksakssoldat blir jag
ändå aldrig. Folk som marscherar i takt, även om det är i ett försök att vara
i otakt med alla andra, ger mig alltid skräckrysningar.
&lt;a href="http://www.thewave.tk"&gt;Obehagskänslor&lt;/a&gt;. Jag kan inte med att gå med i någon
armé, där går gränsen för mig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men jag kan ju uttrycka vissa sympatier för Saken. Och cylinderhattar. Och
labbrockar i blank PVC. Och robotar. Jag
&lt;a href="http://worlddominationtoys.com/drsteel/about/emperor.htm"&gt;citerar&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;As World Emperor, Dr. Steel strives to rebuild the world, free from
boredom, fear and war. Creating a place where fun is the top
priority.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Fast jag föredrar förstås i praktiken att ersätta hans &amp;quot;singular vision&amp;quot; med
en massa spretiga parallella visioner.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gå nu allihop och roa er med
&lt;a href="http://worlddominationtoys.com/drsteel/enter.html"&gt;webbskojigheter&lt;/a&gt; i Doctor
Steels bistra och flashifierade leksaksland!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Det var svårt det här…</title>
<pubDate>Tue, 27 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/det-var-svart-det-har/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/det-var-svart-det-har/</guid>
<description>&lt;p&gt;…att lyckas blogga kontinuerligt. Just nu är min stora fritidssysselsättning
att föra över min och Linnéas bokkatalog från en FileMaker Pro-baserad
databas till &lt;a href="http://www.librarything.com/catalog/anglemark"&gt;LibraryThing&lt;/a&gt;.
Det går ganska geschwint, men det är ett par böcker, så det tar tid. Jag
upptäcker dubletter som jag inte visste om - vårt ena exemplar av Michael
Crichtons &lt;em&gt;Det stora tågrånet&lt;/em&gt; hade författarens namn felstavat på
omslaget (&lt;em&gt;Chrichton&lt;/em&gt;) och hade därför lyckats smyga sig in obemärkt i
katalogen - men det är ju en av finesserna med LibraryThing: eftersom
databasen noterar att olika utgåvor är samma verk så får man hjälp med att
identifiera dubletter. Nu tror jag i och för sig inte att vi har så värst
många fler dubletter som vi inte visste om.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I övrigt fylls kvällarna av kommittémöten inför kongresser jag är med att
arrangera - &lt;a href="http://kontext2008.se"&gt;Kontext&lt;/a&gt; och &lt;a href="http://www.imagicon.se"&gt;Imagicon
2&lt;/a&gt; -, pubmöten samt
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Angel_%28TV_series%29"&gt;Angel&lt;/a&gt;. Vi har aldrig
varit särskilt förtjusta i Angel-figuren i Buffy, men tänkte att vi till slut
skulle ge serien en chans, och det har den väl på det hela taget visat sig
värd än så länge, även om den är ruskigt ojämn.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Trolsk kreativ kalabalik</title>
<pubDate>Fri, 23 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/trollsk-kreativ-kalabalik/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/trollsk-kreativ-kalabalik/</guid>
<description>&lt;p&gt;De som känner mig vet att jag samlar på rollspel, och att jag är rätt aktiv på en del epostlistor/webbforum och andra ställen. Nu har jag hittat ett nytt sätt att lägga tid på min hobby! Först lite bagrund innan jag berättar vad jag fastnat för den här gången. Om man inte vet så mycket om rollspelshobbyn kanske man inte hört talas om så mycket mer än namnet Dungeons &amp;amp; Dragons. Eftersom det spelet för många blivit synonymt med hobbyn är det för en del nästan förvånande att det finns fler spel! Själv har jag nu snöat in på Tunnels &amp;amp; Trolls. Nej, innan någon frågar, det måste inte heta Bla &amp;amp; Bla, men det var lite populärt ett tag på sjuttiotalet. T&amp;amp;T skapades av &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ken_St_Andre"&gt;Ken St. Andre&lt;/a&gt; som ett alternativ till det i hans tycke trevliga konceptet i D&amp;amp;D, men utan de mycket förbryllande och invecklade reglerna. För de som gillade tanken på Sword &amp;amp; Sorcery-äventyr hemma i vardagsrummet var T&amp;amp;T enklare och inte lika seriöst menat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ken har en liten klubb online som kallas &lt;a href="http://www.trollhalla.com"&gt;Trollhalla&lt;/a&gt;, och där har jag nu anslutit mig till de trogna skarorna kring &amp;quot;The Trollgod&amp;quot; som Ken är känd som. Man bygger sig en online-persona, inte olik den man spelar i T&amp;amp;T. Sedan småpratar man om allt mellan himmel och jord samt kämpar om &amp;quot;trollish victory points&amp;quot; genom att dela med sig av skämt, anekdoter, hemmagjorda scenarier och illustrationer eller berättelser till fanzines. Jajamen! Det publiceras två fanzines om T&amp;amp;T för tillfället, förutom en massa annat lustigt som novellsamlingar och blyertspennor som t.o.m. har ett anfallsvärde enligt T&amp;amp;T reglerna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den vecka som gått har vi haft en &amp;quot;Kindred Competition&amp;quot;, vilket var ganska skoj. Vi fick alla hitta på någon lite udda fakta om de varelser som befolkar Trollworld. Själv skrev jag om dvärgarnas förmåga att lukta sig till stulna dvärgaartefakter eftersom de kan känna doften av ädelmetall och juveler, samt märkliga fakta som att hobgoblins sjunger strupsång och lite annat smått och gott. Man känner sig verkligen kreativ och peppad när man får poäng för allt man bidrar med, och därför kan inspirera och peppa varandra i en positiv spiral av sällskaplig tävlan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag gillar verkligen känslan av grupptillhörighet och den bubblande känsla av skämtsamt skojande där man tillsammans bygger saker och sedan spelar med dem i spelet. Det här givandet och tagandet är väl lite som i fandom när det är som bäst, med fans som skriver bloggar och fanzines tillsammans, läser böcker och utbyter erfarenheter med författare som är lika mycket fans de med. Vi får se när jag hittar nåt annat som jag kanske blir än mer entusiastisk över. Nu har jag i alla fall lagt ännu ett spel till samlingarna och haft en hel del kul med det. Nu skulle jag bara hitta en ny bra fantasyförfattare att läsa när man är i gasen...&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Science fiction, känslorna och själen</title>
<pubDate>Mon, 19 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/science-fiction-kanslorna-och-sjalen/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/science-fiction-kanslorna-och-sjalen/</guid>
<description>&lt;p&gt;På sistone har jag läst ett par saker som fått mig att fundera lite på det här med den vacklande och vinglande inställningen till känslor i science fiction. Det finns säkert väldigt mycket att säga om saken, men för tillfället knattrar jag bara ur mig ett par lösryckta tankar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En bok jag läser nu (Final Theory, en vetenskapsbaserad thriller av Mark Alpert) innehåller en person som lämnat fysiken för att syssla med robotar och artificiell intelligens. Han säger vid något tillfälle att människan är för dum för att kunna hålla fred. Han började syssla med AI i förhoppningen att vi skulle kunna lära oss mer om oss själva på den vägen och så kanske kunna nå en högre form av medvetande eller mognad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag läste också artikeln &lt;a href="http://www.gwup.org/skeptiker/archiv/2004/4/mad_scientist.html"&gt;Von allen guten Geistern verlassen?&lt;/a&gt;, som handlar om &amp;quot;galna vetenskapsmän&amp;quot; på film. Där sägs att det som skiljer de riktigt onda forskarna från de som bara är tragiska är känslorna. Det är ett exempel på det ganska vanliga sf-motivet att det är känslorna som gör oss mänskliga, och de som distanserar sig från känslorna (till exempel till förmån för att renodla sitt förnuft) också förlorar sin mänsklighet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I det första exemplet är det känslorna som är farliga, och man är ute efter ett sätt att kunna vara smart nog att komma runt deras destruktiva tendens. I det andra exemplet är det förnuftet som är farligt, och känslorna som är den räddande aspekten. I båda fallen handlar det om kärnan i mänskligheten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det verkar också vara ganska vanligt i en viss sorts äldre sf att tillskriva människor en sorts speciell egenskap X, som gör oss mer överlevnadsfähiga än de främmande varelser vi konfronteras med. Jag har intrycket att den här egenskapen ofta är känslobaserad. Samtidigt är ganska mycket sf väldigt cerebral, fokuserad på att beskriva sätt att tänka sig ur problem. Man måste hålla huvudet kallt och göra det som är förnuftigt. Förnuft och självmedvetande får ofta det som definierar &amp;quot;mänsklighet&amp;quot;. Jag tänker på C.S.Lewis begrepp hnau, en förnuftig varelse som är likvärdig människan. I annan sf finns det ganska ofta hnau som tillverkats av oss, som robotar, AI:er, eller &amp;quot;upplyfta&amp;quot; djur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sf är också mycket dualistisk: man kan dela upp en människa i kropp och själ, eller snarare hårdvara och mjukvara. En välanvänd kliché är det här med uppladdning, folk som överför sitt medvetande och sin personlighet till en dator (eventuellt försedd med en robotkropp för att kunna manipulera omvärlden). Man tänker sig möjligheter att kunna skriva om sin personlighet, att knoppa av minnen och gömma dem för sig själv, att förlänga sinnena till att uppfatta sånt som människor inte kan eller kontrollera andra sorters kroppar i form av rymdskepp eller vad det nu kan vara. Det är tydligt att man inte tänker sig att någonting essentiellt går förlorat om man gör sig av med kroppen, även om det finns något väldigt sinnligt i flirtandet med tanken på kroppar med utökade förmågor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har ett litet problem med hela den här uppladdnings-idén, och det är just det där med känslor. Hur mycket av vår personlighet sitter inte i den ständiga återkopplingen med kroppen? Alla manér, reflexer, instinkter. Ganska mycket självuppfattning, hur man bedömer sin relation till andra utifrån hur man fysiskt positionerar sig i närheten av varandra. Alla passioner, all längtan, motivation, sorg... Vi är fullständigt marinerade i hormoner, och det är en ganska komplex apparat det här med att reagera på saker. Vi känner känslorna i kroppen: pulsen, ansiktstemperaturen, muskelspänning. Jag kan inte se det som särskilt lättvindigt att översätta detta till något som liknar ett datorprogram, och jag kan tänka mig att det stackars amputerade medvetandet skulle dras med svåra fantomsmärtor. Man kan tala om själen som en aspekt av människan, men jag har så svårt att se den som en separat del.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hela saken var roligt hanterad i Robert Sheckleys humoristiska (och tragiska) Mindswap, där en person färdas kring galaxen genom att byta kropp med andra varelser. Han förlorar ganska mycket av sin personlighet och känsla för sig själv, vilket känns rätt realistiskt. Det känns ändå som något rätt ovanligt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Känslor är ju en sorts förnuftets genvägar, ett sätt att tänka som inte behöver passera det långsamma medvetandet varje gång ett beslut ska fattas. Känslor kan vara baserade i instinkter, men de är starkt formade av erfarenheter. Vi gillar ofta saker vi känner igen, vi bromsar och girar innan vi hinner bli medvetna om hindret på vägen, vi upprepar gamla misstag, vi kan träna oss i att bli mer optimistiska. Allt hänger på att vi har sett och reagerat på saker förr, och att hela systemet lärt sig reaktionen. Det har ju dessutom visat sig att känslor är i princip nödvändiga för att man ska kunna klara av att fatta ett rationellt beslut, det räcker inte med att förstå alla delar av problemet. Kanske är hela dikotomin känslor-förnuft en falsk uppdelning?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Å andra sidan kan man se det som att medvetandet är ganska onödigt, det skulle kanske gå att klara sig med bara förnuft genom känslor och instinkter. Peter Watts har visst utvecklat det tankespåret i sin &lt;em&gt;Blindsight&lt;/em&gt;, men jag har inte läst den ännu och vet inte vad han gör av det förutom att det lär ska vara läskigt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det här är i stort sett gamla tankar, som jag haft sedan länge, fast lite i nytt ljus. Ska man ta populärkulturen på allvar som en spegling (eller förmedlare, orsak och verkan är väl inte alltid helt klar) av människors känslor får man säga att många är rädda för galna vetenskapare i någon form. Galenskap kan komma i form av för mycket känslor eller för litet känslor, men den kalkylerade ondskapen verkar ofta mer skrämmande på film och i böcker än den okontrollerade ilskan (hämndlystnad är ofta rent glorifierad).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För att knyta tillbaka till det första exemplet ovan, med fysikern som blev AI-forskare: jag skulle vilja beskriva andlig mognad som förmågan att känna sina känslor tillräckligt väl för att veta när man ska följa dem och när man ska sätta sig över dem. Förmodligen behöver man en &lt;em&gt;känsla&lt;/em&gt; för det, för annars skulle man redan ha följt känslan innan förnuftet börjar sätta sig emot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har väl ingen riktig slutsats att knyta ihop det här med, mer än att upprepa att jag tycker att det är intressant att se olika människors (författares) tolkning av vad essensen i vår mänsklighet är, och särskilt vad den har för koppling till kroppen.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Flest böcker när man dör vinner</title>
<pubDate>Thu, 15 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/flest-bocker-nar-man-dor-vinner/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/flest-bocker-nar-man-dor-vinner/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har under de senaste åren fört en läsjournal, och dumt nog jämfört mig med andra läsare. Förra året blev det 30 volymer och årentinnan det 24. Naturligtvis såg det bra ut med 17 lästa verk efter 17 veckor på året. Nu skulle jag kanske klara den magiska gränsen 52 på ett år!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detta är naturligtvis helt förryckt. Borde jag inte läsa böckerna för att jag gillar dem? Varför tävlar jag egentligen? Nu har jag dessutom insett en sak, när vi har nått vecka 20 i kalendern, och det är att jag inte &amp;quot;har råd&amp;quot; att läsa noveller! En novellsamling tar ofta längre tid för mig, eftersom jag vill idissla varje avslutad berättelse en aning och därför inte läser mer än en eller två om dagen. Det kan ju bli max 25 sidor på en dag i värsta fall!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man behöver inte tänka speciellt länge för att se hur dumt det där är. Kanske är frestelsen att tävla helt enkelt för stor, och en del av oss borde helt enkelt låta bli att skriva ned vad vi läser? Jag ska försöka tagga ner lite, men det är inte lätt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det hela har sin upprinnelse i en upplevelse av &amp;quot;readers block&amp;quot; som jag drabbades av. Det var i augusti för några år sedan som jag insåg att jag bara hade läst 5 volymer under det året! Jag fick spel och satte igång att pressa så mycket lättlästa saker jag kunde hitta, och nu har jag fortfarande inte lugnat ner mig! Vissa är rädda för att bli gamla, och andra för att inte hinna läsa alla sina böcker innan de dör...&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Skräck kontra sf</title>
<pubDate>Tue, 13 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/skrack-kontra-sf/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/skrack-kontra-sf/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ett av de nyare tillskotten i makens ganska imponerande rollspelssamling är
&lt;em&gt;Trail of Cthulhu&lt;/em&gt;. Jag bläddrade lite i den och råkade läsa beskrivningen av
egenskapen &amp;quot;Sanity&amp;quot;. Det slog mig att det här nog sätter fingret på en aspekt
av vad som gör att den här sortens skräck inte funkar på mig. Så här står
det:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Exposure to the truths of the Cthulhu mythos shatters the core of the human
psyche by stripping away all illusions of human significance, benign nature,
and loving God, leaving nothing but the terrifying vistas of stark, cosmic
nihilism.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;För mig ter sig det här fullständigt motsatt mot den grundläggande
inställningen i den mesta science fiction, nämligen att det finns en
signifikans -- till och med romantik -- i att upptäcka de enorma perspektiven
och själv vara en försvinnande liten varelse. Det finns äventyr mot en
kosmisk bakgrund, och själva livet ter sig desto mer viktigt i kontrast mot
rymdens tomhet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag läste &lt;em&gt;At the Mountains of Madness&lt;/em&gt; (såvitt jag minns, det var ett
tag sedan) var min starkaste reaktion att huvudpersonen var neurotisk och
överspänd. Det mesta som de upptäcker verkar inte uppenbart farligt, och jag
fick inte intrycket av att folks reaktioner var motiverade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man ska förstås skilja på Lovecrafts egna verk och vad folk har gjort av det
efteråt, men för mig ter sig själva utgångspunkten i citatet ovan väldigt
främmande och lite fånigt. Det spelar förstås på den där känslan man kan få
när man lär sig något som gör att man måste justera sin världsbild, och som
somliga tycker är mest läskig medan andra gillar och tar till sig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det som skrämmer mig är vanlig mänsklig grymhet eller dumhet. Okända saker
som gömmer sig i mörkret tror jag bara inte på, helt enkelt, och eftersom jag
är präglad på (eller bara mer disponerad för?) sf är min grundinställning att
nya kunskaper och nya förutsättningar är mer utmaning än lamslående hot. Jag
kan uppskatta skräckfilm för att den triggar någon sorts
fly-eller-slåss-reflex, men skräcklitteratur funkar nästan inte alls på mig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så har det i alla fall varit hittills, men jag måste erkänna att jag faktiskt
är ganska okunnig om skräcklitteratur. Har jag fullständigt missat någon
aspekt, eller är skräck bara inte min grej?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bytet hemfört</title>
<pubDate>Sat, 10 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bytet-hemfort/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bytet-hemfort/</guid>
<description>&lt;p&gt;Som jag berättat tidigare har ett antikvariat i stan rabatt för att de ska
slå igen. Jag har nu fyndat lite och kan inte låta bli att prata om fynden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Väl medveten om att många verkar vara väldigt fascinerade av hans
författarskap hittade jag en volym med &lt;em&gt;The Scarlet Letter&lt;/em&gt; av Nathaniel
Hawthorne. Dessutom en bok av William Faulkner, som man ju nästan måste läsa
om man likt mig har haft en Hemingwayperiod. Faktum är att det är Robert
Silverbergs fel, eftersom han fick mig att bli fascinerad igen av litterär
stil och subtil språkmagi som en del av de här stora andarna ju är bra på. Vi
får se om jag kan snappa upp nåt, och njuta lite under tiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efter dessa höglitterära köp så kunde jag inte låta bli att kasta mig över
&lt;em&gt;Agent of the Terran Empire&lt;/em&gt; av Poul Anderson, samt &lt;em&gt;The Boat of a Million
Years&lt;/em&gt; av densamme. (Jag borde ha börjat läsa Poul Anderson tidigare!)
Lyckligtvis fanns det även en &lt;em&gt;Songs of Kali&lt;/em&gt; av en annan favorit, Dan
Simmons, och Ramsey Campbells &lt;em&gt;The Long Lost&lt;/em&gt;. De som någon gång hört t.ex.
Johan Anglemark prata om Ian McDonald kanske även känner igen &lt;em&gt;Desolation
Road&lt;/em&gt;, vilket kändes som ett fynd även om den var lite sliten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Som jag nämnde var Robert Silverberg inspirerande för vissa av inköpen, och
jag kunde inte låta bli hans &lt;em&gt;Downward to the Earth&lt;/em&gt; och en annan volym som
jag redan har i Upsala Jag vill läsa dem här och de finns inte på biblioteket
och jag kan ju alltid ge bort dem när vi åker härifrån. Jag har redan skänkt
bort en av böckerna jag köpte, nämligen &lt;em&gt;The Fifth Head of Cerberus&lt;/em&gt; av Gene
Wolfe. Den kostade $1.5 och jag visste att en av ägarna till spelbutiken där
jag håller till borde kunna gilla den. Hon är stor Aldissfan för övrigt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mycket skoj blev det! Det var billigt som bara den och det fanns flera små
godbitar jag inte skrivit om här. Detta måste vara en drog för mig, för det
känns som man trippar på tå och det bubblar lite i en när man köpt en
jättehög med böcker för ingenting, och bär hem bytet för att stapla dem och
gotta sig. Schysst drog, som inte verkar vara så farlig för kroppen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag kanske återkommer med intryck när jag läst lite.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Lillebror</title>
<pubDate>Thu, 08 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/lillebror/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/lillebror/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nu har läst &lt;a href="http://craphound.com/littlebrother"&gt;Little Brother&lt;/a&gt; av Cory Doctorow (som jag laddade ner från nätet, se länken), och jag måste säga att jag verkligen gillade den. Den har allt som fick mig intresserad av sf från första början: smarta killar och tjejer som begriper tekniken och gör den till sin, samt spänning och äventyr och relevans för hur jag ser på världen omkring mig. Som jag också av en slump upptäckte i morse passar låten Eldblommor med &lt;a href="https://www.jamendo.com/artist/4363/elektrubadur"&gt;Elektrubadur&lt;/a&gt; ganska bra som soundtrack till både terroristattacken i början och en del av de mer dramatiska sammandrabbningarna senare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lite kul att svenska piratpartiet spelar en viss roll i boken. Med tanke på hur litet Sverige är få landet väldigt mycket uppmärksamhet ute i världen, tycker jag.  För övrigt vill jag till Sverige. Sista april gav mig hemlängtan, och jag tittade på webbkameran som visar universitetsparken flera gånger. Och så lyssnar jag på Elektrubadur, av liknande skäl. Jag är också lite avundsjuk på er som var på Åcon. Jag vill också!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Världen är ur led -- njut medan det varar</title>
<pubDate>Thu, 01 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/varlden-ar-ur-led-njut-medan-det-varar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/varlden-ar-ur-led-njut-medan-det-varar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Har ni tänkt på det här med vad som anses vara &amp;quot;sci fi&amp;quot;, eller annan fantastik som ligger en nära om hjärtat? Det är ganska mycket skit som skyfflats ut för konsumtion som stämplats med fantastikstämpeln för att det funnits en eller annan raket, strålpistol eller nåt annat fånigt tecken på att det tillhör genren. Själv insåg jag efter den litteraturkurs jag gick om sf, då vi konfronterats med några olika mer eller mindre fantasifulla försök att definiera science fiction, att det inte är en genre över huvud taget. Nu är det dock inte science fiction som jag tänkt på, utan en annan &amp;quot;genre&amp;quot; som jag sedan många år känt mig mycket förtjust i. Jag tänker på skräckgenren, och jag antar att ingen blir direkt förvånad om jag säger att jag inte anser att skräck är en genre det heller.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När det var Halloween här i landet så kunde man se folk spöka ut sina hus med små spökfigurer i rabatterna eller med plastskelett som hängde och vajade i vinden på verandan. Det var mycket tydligt att svart, orange och vissa typiska attribut som spindelväv och skelett var &amp;quot;skräck&amp;quot;, enligt temat. Nu kanske någon vill påpeka att man inte ska dra alltför stora växlar på fenomenet Halloween. Det kan jag ju instämma i även om det var det som satte igång mina tankar, jag ska bredda mig en aning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eftersom jag är förtjust i att läsa saker som publicerats och marknadsförts som skräck, har jag med samma blick som granskade folks verandor vid Halloween tagit och skärskådat en del av de noveller och romaner jag läst. Tänker jag då tillbaka så finner jag att det inte är direkt ovanligt att man skriver berättelser som egentligen är synnerligen ordinära, men att huvudpersonen råkar vara vampyr. Framförallt i fallet med vampyrer så verkar det vara så utspritt, att de flesta vampyrhistorier jag läst har jag inte ansett vara skräck alls!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naturligtvis har jag då ett annat sätt att ta mig an det hela. Skräck är för mig inte de yttre attributen, utan det är en stämning och en inställning till texten och ämnet. Då är det ganska naturligt att diverse texter som folk skrivit utan att egentligen betrakta dem som skräck, kan tillhöra den etiketten och en hel del som är utgivet som skräck inte alls är det. Nu inbillar jag mig naturligtvis inte att någon ska se detta som någon Viktig Insikt(tm), men det är en liten observation om att det ganska ofta är så att vi serveras nåt som på ytan ser rätt ut, men när man sätter huggtänderna i det så är det bara teaterblod inuti. Rekommendationer eller recensioner av någon som insett problemet är alltså ganska intressanta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Under den panel om skräck som fanns i programmet på Ad Astra (en enda, och i en liten lokal, i slutet på programmet sent på kvällen. Det var en av de mer välbesökta paneler jag var på...) sa Brett Alexander Savory nåt som fastnade i mitt minne. Jag minns inte längre sammanhanget, men han nämnde ordet &amp;quot;despair&amp;quot; när han diskuterade vad som var bra respektive dåligt med diverse skräckfilmer. Det slog mig att detta kanske är ett bra ord för att visa på vad som är kärnan i upplevelsen och attityden jag far efter. Något annat som nämndes i samma konversation om jämförelse var att om det saknar en &amp;quot;moralisk poäng&amp;quot; så är det inte bra skräck. Nu ska vi se om jag kan få ihop det här till nåt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skräck handlar om hur det kontrollerade och ordnade vrids ur gängorna, och den känsla av förtvivlan som uppkommer vid denna förlust av kontroll leder av tvång till någon sorts situation då antingen personerna i texten, läsaren eller världen konfronteras med någon sorts moralisk poäng. Var det lite tungt? Är jag ens på rätt spår? Jag tror någon form av sådan process ligger bakom bra skräck.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man kan ju säkert vrida på det hela ganska mycket, men jag vet hur det känns när jag läser en novell av den briljante Thomas Ligotti. Man får en känsla av overklighet, av drömsk förtrollning som visar på hur ingenting är riktigt pålitligt och solitt. Är det en känsla av förtvivlan jag försöker beskriva? Kanske inte, men det är något som beror totalt på hur författaren angripigt sitt ämne och inte på om genrekonventionerna följt och de traditionella monstren eller fenomenen är på plats. Det är sånt som gör mig till skräckläsare, och det är inte en direkt behaglig känsla. Av någon anledning är det dock nåt jag återvänder till och det kittlar mitt sinne på estetiskt tilltalande vis. Har du någon gång bestämt dig för att det där med skräck inte verkar vara din grej så kanske du helt enkelt inte gillade &amp;quot;genrekonventionerna&amp;quot;? Jag är inte så värst förtjust i dem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kanske är jag helt vilse, eller så är jag nåt på spåret. I alla fall är det klart att böcker om vampyrer som lika gärna kunde handlat om folkskollärare är nåt som tråkar ut mig, och det som jag gillar handlar om helt andra saker. Det vore kul att veta om någon annan tänkt nåt liknande.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu ska jag bara säga åt er att läsa &lt;a href="https://www.amazon.com/Borderlands-1-No/dp/1565041070/ref=sr_1_7?ie=UTF8&amp;amp;s=books&amp;amp;qid=1209670097&amp;amp;sr=8-7"&gt;Borderlands&lt;/a&gt; som ett ypperligt exempel på när skräck inte är genrekonventioner utan bara riktigt skruvande, välskrivna berättelser som inte ger dig en känsla av avslappnat behag. Utan en mer svårbeskrivlig känsla av obehag. Njut.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Detektiver!</title>
<pubDate>Sun, 27 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/detektiver/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/detektiver/</guid>
<description>&lt;p&gt;Den här veckan har både jag och maken kommit hem från biblioteket med spontana fynd av deckarhistorier med fantastiskt anslag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag hittade &lt;a href="http://www.pyrsf.com/MetatemporalDetective.html"&gt;The Metatemporal
Detective&lt;/a&gt; på bibliotekets
hylla med nya böcker. Jag hajade till och tog en extra titt eftersom jag inte
förväntat mig att se Michael Moorcock på &lt;em&gt;Mystery&lt;/em&gt;-avdelningen, och sen blev
jag så nyfiken att jag bestämde mig för att ta med den hem och ta en närmare
titt. Moorcock kan ju vara lite
&lt;a href="http://sfweb.dang.se/h/blog/arkiv/2005_09_01_archive.html"&gt;svårtillgänglig&lt;/a&gt;
ibland, men den här boken verkade hålla en ganska rak stil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/detektiver/the_metatemporal_detective.jpeg" alt="Omslag till The Metatemporal Detective" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu har jag läst de två första berättelserna, och det är onekligen de gamla vanliga figurerna från Moorcocks Multiversum, fast i gammaldags deckarberättelsestil. Ganska trevligt, fast jag är inte säker på att jag tycker att det är mer än pastisch kombinerat med omtuggande av samma saker som de här personerna alltid gör.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante släpade hem &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Shadows_Over_Baker_Street"&gt;Shadows over Baker Street&lt;/a&gt;, som är en antologi där olika kända författare har skrivit Sherlock Homes-berättelser i lovecraftiansk miljö. Jag som aldrig begripit mig på Lovecraft har lite svårt att förstå grejen, men konceptet verkar ändå lite kul på något sätt. Och omslagsbilden är lite cool.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/detektiver/shadows_over_baker_street.jpeg" alt="Omslag till Shadows Over Baker Street" /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Spoileri, spoilera, spoileralla...</title>
<pubDate>Sun, 27 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/spoileri-spoilera-spoileralla/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/spoileri-spoilera-spoileralla/</guid>
<description>&lt;p&gt;I kommentarerna till mitt förra inlägg dök den gamla diskussionen om
&amp;quot;spoilers&amp;quot; upp igen. Hur mycket får man säga om en bok innan man förstör den
för folk som inte läst den ännu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag skriver seriösa recensioner brukar jag försöka undvika att avslöja
viktiga saker om handlingen. (Mer om recensioner har jag &lt;a href="http://sfweb.dang.se/h/blog/2007/01/hur-jag-skriver-recensioner.html"&gt;redan sagt på annan
plats&lt;/a&gt;,
se även &lt;a href="http://vectoreditors.wordpress.com/2008/03/30/well-that-makes-life-easier"&gt;den stora diskussonen i sf-bloggvärlden
nyligen&lt;/a&gt;.)
När jag inte skriver seriösa recensioner tycker jag att det är allra roligast
att prata om just de där spännande detaljerna och de kritiska punkterna i
berättelsen. Slutet, särskilt oväntade vändningar. De där sakerna som fångar
mitt intresse, det är ju dem jag vill prata om!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag tycker också mycket om att läsa kritik, texter där man dissekerar
litteratur och hittar alla intressanta aspekter. Jag läser gärna böcker efter
att jag fått reda på vad det är som är häftigt med slutet. En period i
högstadiet lusläste jag boken &lt;em&gt;Fantasi och vetenskap i science fiction&lt;/em&gt; som
inte skulle ha varit hälften så kul om den inte tog upp mängder med exempel
från kända böcker och filmer, och därmed diskuterade kritiska saker i
handlingen. Klassiker är böcker som alla tar för givet att man vet vad de
handlar om, även om man inte läst dem, och någonstans kommer ju den kunskapen
ifrån.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så man kan ju säga att jag har en ganska respektlös inställning till det där
med att avslöja saker. Jag vill ju prata och skriva om det jag tycker är
coolt och intressant! Om jag verkligen går in på detaljer försöker jag komma
ihåg att varna, men jag tycker verkligen att det är orimligt att hålla inne
med små jämförelser och kommentarer i förbigående bara för att handlingen i
böcker ska vara någon sorts helig hemlighet. Inte bara orimligt, ärligt talat
tycker jag att det är fånigt. Jag inser att det kommer att göra folk
irriterade ibland, men det må i så fall vara hänt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om man verkligen inte vill veta något om en bok innan man läser den undrar
jag hur man avgör vad man ska läsa och inte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad tycker ni andra om saken? Låt oss nu få en riktigt hetsig debatt!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En pärla försvinner och ett dilemma för oss lättlockade</title>
<pubDate>Fri, 25 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-parla-forsvinner-och-ett-dilemma-for-oss-lattlockade/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-parla-forsvinner-och-ett-dilemma-for-oss-lattlockade/</guid>
<description>&lt;p&gt;Vardagens små märkligheter fortsätter att förbluffa mig. För ett litet tag sedan såg jag att en av Kingstons antikvariat hade utförsäljning och skulle läggas ner. Har man bott ett tag i Upsala så ter det ju sig otänkbart att inte vara omgiven av ett flertal ställer som säljer gamla, dammiga, rara eller bara udda böcker. På det viset är Kingstons stadskärna mycket trevlig, för här finns gott om möjligheter att titta på böcker, och att nu en av dem ska försvinna känns väldigt tråkigt. Att just detta antikvariat dessutom har en rejäl samling med fantastik är gör ju det ännu tråkigare. Nu är det halva priset på allt i butiken, och vi som inte tänk slå ner bopålarna alltför djupt frestas alltså att köpa böcker för halva priset. Hur ska man kunna motstå?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu kommer det som gör situationen riktigt absurd. Varför slår denna boklåda igen? Ja, det är det gamla vanliga om att folk inte köper mycket nog från oberoende försäljare utan vänder sig till de stora kedjorna. Det är förstås inte så konstigt, men ändå lite tråkigt. Jag har vid tillfälle faktiskt valt att köpa saker lokalt till lite högre pris för att det ger mig möjligheten att ha en lokal butik. Jag önskar fler tänkte så. Det riktigt tråkiga är dock att lokalen nog kommer att stå tom framöver! Tydligen är det så att man i Kanada precis som i Sverige betalar fastighetsskatt. Dock har de här den mycket udda regeln att om en butikslokal står tom, så får du en rejäl rabatt på skatten! Det är ett mycket märkligt sätt att stimulera en levande stadskärna...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har redan sett ut en bunt med böcker av Poul Andersson, men frågan är ju om jag ska leta efter nåt nytt och okänt nu när det är billigt värre. Eller kanske hålla igen, och inte samla på sig än mer man måste skeppa till Sverige eller avyttra när vi ska lämna landet. Det är inte lätt att vara &amp;quot;bookaholic&amp;quot;!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Kanadensiska sf-författare</title>
<pubDate>Thu, 24 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/kanadensiska-sf-forfattare/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/kanadensiska-sf-forfattare/</guid>
<description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SPOILERVARNING&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I detta inlägg nämns en mindre detalj från en bok, en detalj som av somliga
kan anses av betydelse för handlingen (även om jag själv inte tycker att det
har någon som helst betydelse, och troligen skulle ha blivit mer intresserad
av boken om någon sagt det till mig innan jag läste den). Jag upprepar:
&lt;strong&gt;SPOILERVARNING&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ett av mina små projekt sedan jag flyttade till Kanada har varit att bekanta
mig med kanadensiska sf-författare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.sfwriter.com"&gt;Rober Sawyer&lt;/a&gt; verkar vara det största namnet, i
alla fall om man räknar i allmän synlighet: han nomineras till Hugo-priset då
och då, är aktiv på nätet och dyker ofta upp på kongresser. Han verkar sälja
rätt bra också. Jag känner att jag borde knyta ihop mina intryck av
&lt;em&gt;Hominids&lt;/em&gt;, som jag började skriva om &lt;a href="./blogg/forsta_kapitlet_av_hominids.md"&gt;efter att ha läst första
kapitlet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag håller delvis med Tommy, som skrev att han tyckte att personskildringen
var dålig, men det var inget stort problem för mig. Det kanske blir träigare
om man läser uppföljaren, men i den här boken är folks personligheter inte
särskilt framträdande eller betydelsefulla. Det enda som störde mig lite var,
som jag sade från början, det gubbsjuka porträttet av den vackra unga
forskaren — men det visade sig faktiskt att hon bara hade en blek biroll i
boken, så det gjorde inte så mycket. Tyvärr tyckte jag inte handlingen var så
intressant. Visst, en neandertalare kommer till vår värld från ett parallellt
universum där de blivit dominerande och homo sapiens har försvunnit. Det ger
möjlighet att betrakta mänskligheten lite utifrån och diskutera hur det
skulle ha kunnat vara istället, men jag tycker inte alls att det gav något
nytt eller var särskilt intressant. Beskrivningen av neandertalarnas värld
skulle kunna vara från någon Le Guin-bok, fast om hon hade gjort det hade det
varit roligare skrivet. Fånigast är när en av huvudpersonerna tittar på en
stol och reflekterar över att den som tillverkat den förmodligen känner att
hon bidragit till samhället. Hur som helst är handlingen mycket enkel: Ponter
Boddit kommer till vår värld av en olyckshändelse, lär sig lite om oss och
blir sorgsen över hur vi förstör jorden (ja, jag sade ju att det inte var
särskilt originellt), och lyckas ta sig hem igen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lite kul var det i alla fall att det var en kvantdator som öppnade vägen
mellan världarna, precis som i &lt;em&gt;Brasyl&lt;/em&gt;. Jag får lust att skriva en artikel
om kvantdatorer och multiversum, för att bena ut begreppen. Vi får väl se om
jag kommer åt att göra det någon dag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/kanadensiska-sf-forfattare/futuristic_tales.jpeg" alt="FIXME" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Övriga kanadensiska författare jag provat på under tiden här är &lt;a href="http://www.brightweavings.com"&gt;Guy Gavriel
Kay&lt;/a&gt; (de två första Fionavar-böckerna),
&lt;a href="http://lostpages.net"&gt;Claude Lalumière&lt;/a&gt; (novellen &amp;quot;This Is the Ice Age&amp;quot;),
och &lt;a href="http://craphound.com"&gt;Cory Doctorow&lt;/a&gt; om han räknas (&amp;quot;When Sysadmins
Ruled the Earth&amp;quot; och ett par av serietidningarna med &lt;em&gt;Futuristic Tales of the
Here and Now&lt;/em&gt;). Kanske har jag missat någon författare, men dessa är de jag
minns just nu. Nyligen har jag också lånat en bok av &lt;a href="http://www.sfsite.com/charlesdelint"&gt;Charles de
Lint&lt;/a&gt;, och &lt;a href="http://tanyahuff.net"&gt;Tanya
Huff&lt;/a&gt; bor visst strax utanför Kingston så henne får jag
väl lov att läsa något av så småningom. Jag har också skaffat &lt;a href="http://www.edgewebsite.com/books/tess11/t11-sample.html"&gt;senaste
Tesseracts&lt;/a&gt;, en
antologi som verkar ganska trevlig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frågan är: spelar det någon roll varifrån en författare är? Ibland, ibland inte. Det beror väl på vad man skriver om. Och apropå det är det lika märkligt varje gång jag ser Åsa Larsson-böcker i bokhandeln här!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokmani</title>
<pubDate>Mon, 21 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokmani/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokmani/</guid>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href="./blogg/manga_bocker_blir_det.md"&gt;Precis som i Åkas fall&lt;/a&gt; kretsar mina tankar runt böcker för närvarande. Jag har ett både komplicerat och okomplicerat förhållande till böcker. Jag gillar böcker, jag gillar att läsa, jag gillar de fysiska exemplaren. Bibliotek var magiska platser för mig som liten, kanske för att vi inte hade några enorma mängder böcker hemma. Något hundratal, inte fler. Ganska normalt, antar jag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag kan egentligen inte motivera varför jag vill behålla volymerna efter att jag har läst dem. Visst är det praktiskt att kunna plocka fram en bok igen och slå upp något man letar efter, men det är mest ett svepskäl - det är egentligen inte värt den plats de tar. Det rummet skulle kunna användas till mycket annat, och man kan som bekant ingenting ta med sig när man dör. Men böcker är något slags kombination av snuttefilt och statussymbol för mig, antagligen en direkt följd av hur jag såg på böcker som liten. Det är nog säkrast att fortsätta att samla på sig dem, för sinnesfridens skull.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Att tankarna löper i bibliofila banor just nu beror på att jag till slut har börjat att föra över vår bokkatalog från FileMaker till &lt;a href="http://www.librarything.com/catalog/anglemark"&gt;LibraryThing&lt;/a&gt;. Vårt exemplar av FileMaker Pro är gammalt, en ny licens är dyr, och så är det ett meckel med att exportera posterna så att jag kan lägga upp dem på webben. Och på webben vill jag ha dem, så att jag kan komma åt listan enkelt när jag är ute och reser och står och begrundar huruvida vi redan har en bok eller inte. Vad jag däremot inte insåg innan jag började, är hur viktigt det är för mig att ha omslagsbilder på så många böcker som möjligt i katalogen. De tar alldeles för lång tid att leta reda på i de fall där det inte finns någon färdig bild i LibraryThing, men jag lägger ändå ned den tiden. Suck.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Många böcker blir det...</title>
<pubDate>Sun, 20 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/manga-bocker-blir-det/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/manga-bocker-blir-det/</guid>
<description>&lt;p&gt; Inledande förklaring: Jag tror inte att jag har postat det här inlägget tidigare, fast jag borde ha gjort det. Det skrevs nämligen för en vecka sen, men jag verkar ha glömt att klicka på &amp;quot;publicera&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag räknade just: strax över femtio böcker har vi köpt sen vi kom hit (för nytillkomna: familjen är i Kanada, av jobbanledningar, sedan september). Somliga har vi köpt nya till fullt pris, men de flesta är köpta på billighetsantikvariat och loppisar och så för mellan 25 cent och ett par dollar. Vi har inte skaffat någon bokhylla än, så de trängs i en garderob och ovanpå ett linneskåp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När vi kom hit hade vi fyra resväskor med oss, resten av alla våra saker lämnade vi i Sverige. På många sätt har det varit skönt att inte ha så mycket prylar, saker man måste ta rätt på och flytta runt och som är i vägen när man städar. Det är faktiskt inte så ofta jag verkligen har saknat något som vi lämnat. Det är symaskinen, några barngrejor som skulle ha varit med men i hasten blev kvarglömda, en vettig visp (verkar vara svårt att hitta vispar här som funkar för varm choklad och bottenredningar) -- och så böckerna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibland blir jag riktigt frustrerad över att inte ha dem. Böcker som jag plötsligt känner för att läsa och inte har i närheten. Böcker jag vill kolla upp saker i eller undersöka något som jag skulle vilja skriva om. Programmeringsböcker, kokböcker, uppslagsverk. Det finns ju bibliotek här, och jag är där en gång i veckan eller så, men det är inte alls samma sak som att bo ihop med en samling böcker jag känner väl. En viss brist på svenska böcker har de också.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Många av de böcker vi skaffat här kommer vi inte att ta med oss tillbaka till Sverige, bara en utvald andel. Det är en svår balansgång det där att hindra böckerna från att ta över hemmet totalt, samtidigt som man lyckas ha alla betydelsefulla böcker tillgängliga när man vill ha dem.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Och Honor Harrington tuffar på...</title>
<pubDate>Fri, 18 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/och-honor-harrington-tuffar-pa/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/och-honor-harrington-tuffar-pa/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nu har stackaren blivit en &amp;quot;prisoner of war&amp;quot;, hon som bara själv har tagit POWar ska nu vara en själv. Deprimerad är hon också… Tänk, &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Honor_Harrington"&gt;Honor Harrington&lt;/a&gt; räddade &amp;quot;bara&amp;quot; ca 100 000 andra människor genom att försätta sig i den knipa som ledde till att hon blev tillfångatagen. Då måste man naturligtvis lägga hela skulden på sig själv och deppa ihop… Jag ser fram emot den dag som &lt;a href="http://www.davidweber.net"&gt;David Weber&lt;/a&gt; avslutar serien om Honor Harrington. För läsa klart alla 17 böckerna MÅSTE jag ju! De har massor av bra delar också, och bra innehåll, och bra story, och… Speciellt alla stycken om &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Treecats"&gt;Honor's katt Nimitz&lt;/a&gt; gör att böckerna skiljer sig från mängden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eller hur?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>När sanningen överträffar verkligheten</title>
<pubDate>Thu, 17 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/nar-sanningen-overtraffar-verkligheten/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/nar-sanningen-overtraffar-verkligheten/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har på sistone gjort ett återbesök i det förflutna. I detta fall innebar
det en märklig impuls att titta på tv-serien &lt;em&gt;Arkiv X&lt;/em&gt; igen. Den kunde när
den var som sämst vara lite sådär småfånig, och när den var som bäst ett
stycke ganska intrikat paranoia och konspirationsteori. Inget kittlar väl
fantasin lika mycket som tanken på främmande liv i universum och om man
dessutom får en liten adrenalinkick av invecklade försök att hålla sanningen
hemlig så är det ju en given vinnare. På något vis kändes serien som en
ganska typisk nittiotalare, med misstro mot etablissemang och lite
anstrykning av &amp;quot;alternativa&amp;quot; livstolkningar. Men, det som slår en när man ser
om den är ju hur spöklikt det känns som om den handlar om nutiden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oavsett vad man tycker och tror om UFOs och tanken på att det skulle finnas
en konspiration för att hålla kontakter med dem hemliga, så är själva
konceptet med maktmissbruk och vardagliga intrång i privatlivet från
myndighetsmakt inte bara fantasi utan realitet. I serien kommer man i säsong
fem till den intressanta situationen att det verkar som om folk med makt och
pengar inom militär och säkerhetstjänst inte haft en hemlighet de underhållit
allmänheten, utan att de för att hålla saker hemliga så hittar de på en
hemlighet som de sedan sprider ut antydningar om att de försöker hålla
hemligt, så att själva hemligheten dols av förvirringen om deras fabricerade
hemlighet är sann eller inte när de nu verkar jobba så hårt på att hålla den
hemlig. Blev du lätt yr av det där? Det är en oerhört komplex soppa där
sanningen är så väl dold av lögner att den inte längre syns när själva
sanningen har slutat vara meningen med vad folk tror är sant. Det bästa
sättet att gömma något är att göra det i det öppna har det sagts. Ska du
ljuga så ljug så stort och mycket att folk inte kan föreställa sig att du har
mage för så grova lögner, som en expert sa. Mycket intrikat, och nästan lite
beundransvärt i sin illvillighet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det var riktigt underhållande att se några av de bättre avsnitten, där Chris
Carter med medarbetare tar i från tårna. Man inser att skådisarna som
vanligtvis inte gör mer än en hygglig insats faktiskt kan bli riktigt bra om
det vill. Om man dessutom tycker om att få en liten ilning längs med
ryggraden både från sensawunda och från en lätt känsla av skräck och fasa.
&amp;quot;Njutbart&amp;quot; faktiskt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vardagen så. Tyvärr är det inte bara underhållning. Nu idag har vi så efter
nittiotalets lite populariserade auktoritetsskepticism (om den nu någonsin
var så stark som sades vete sjutton, men ändå) fått ett samhälle där vi
godtar precis den typ av våldtäkt på individen som i &lt;em&gt;Arkiv X&lt;/em&gt; används för
underhålla oss med lite ilningar. Bara tanken att man ska kunna ta DNA prov
på &amp;quot;tänkbara brottslingar&amp;quot; som man i Storbritannien diskuterat och nu även i
USA pratar om är skrämmande. Att man i Sverige på fullt allvar diskuterat att
polisen ska få befogenhet att övervaka kommunikation innan det ens begåtts
ett brott är också skrämmande. Samhället har blivit så genomsyrat med rädsla
för alla möjliga verkliga och inbillade hot att folk glömmer bort att byta in
sina friheter mot säkerheter inte gör dem ett dugg säkrare, bara mer
kontrollerade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John-Henri Holmberg skrev i en ledare i Nova om hur sf är inte bara roligt
och intressant, utan meningsfullt och direkt nyttigt för att man inom science
fiction länge skrivit böcker som diskuterat utopiska och dystopiska
scenarier, och att det där länge funnits en diskussion om samhälle, individer
och frihet. Naturligtvis gör jag inte på något vis John-Henri rättvisa genom
att så kortfattat sammanfatta hans ledare, men ni förstår kanske vad jag far
efter. Jag tror definitivt att han har rätt, och att en öppen debatt om
frihet och makt är något som kanske borde föras även utanför genren. Filmer
som Gattaca har ju setts av många, likt tv serien jag pratar om, men jag vet
inte om folk brytt sig tillräckligt mycket för att inse att även dystopiska
scenarier serverade för underhållningssyfte faktiskt kan säga nåt om vår
framtid. Själv är jag illa berörd av utvecklingen, och det gjorde ironiskt
nog upplevelsen av att titta på &lt;em&gt;Arkiv X&lt;/em&gt; än mer effektiv i att ge mig de där
ilningarna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frågan är du förstås om det finns en konspiration, och om det finns några
aliens? Antagligen inte, men när man ser hur direkt förnuftsvidriga saker
sker i vardagspolitiken kan man ju börja undra. Är det någon som försöker
dölja nåt genom att dra ut det så långt i strålkastarljuset att folk inte
tror på det längre? Är vardagspolitiken där makten våldför sig på oss en
postmodern &amp;quot;reality show&amp;quot; där själva vardagens sanning blivit ett skämt?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag vet inte riktigt om man ska dra den tankekedjan till slutet, men det
finns något skrämmande i allt det här. Science fiction kanske kan få en att
tänka, fundera och reflektera över vardagen trots allt?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Truth Is Out There&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Buffy-fandom i Uppsala bjuder in till minikongress</title>
<pubDate>Mon, 14 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/buffy-fandom-i-uppsala-bjuder-in-till-minikongress/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/buffy-fandom-i-uppsala-bjuder-in-till-minikongress/</guid>
<description>&lt;p&gt;Såg följande inbjudan på en e-postlista (Fanac-listan):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;h1 id="buffy-the-vampire-slayer-mini-con"&gt;BUFFY the Vampire Slayer MINI-CON&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tid:&lt;/strong&gt; Söndagen den 27 april klockan 12.00
&lt;strong&gt;Plats:&lt;/strong&gt; Fyrisskolan i Uppsala och dess filmsal, utrustad med stor duk
och biografstolar.
&lt;strong&gt;Pris:&lt;/strong&gt; GRATIS!
&lt;strong&gt;Anmälan:&lt;/strong&gt; Senast torsdagen 25 april till Jhonny Therus. tel: 073-0741688, email: jtpunsch snabel-a yahoo.com&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="preliminart-schema"&gt;Preliminärt schema&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="12-00-ca-14-30"&gt;12.00 - ca 14.30&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Inledning och sedan visning av serien, avsnitten:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bewitched, Bothered and Bewildered. Säsong 2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Doppelgängland. Säsong 3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hush. Säsong 4&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="14-30-15-00"&gt;14.30 - 15.00&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Paus. Förhoppningsvis med fikaförsäljning.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="15-00-ca-17-30"&gt;15.00 - ca 17.30&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Visning av avsnitten:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Family. Säsong 5&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tabula Rasa. Säsong 6&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Once More With Feeling. Säsong 6.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jättekul att det finns entusiaster som orkar hitta på sådant här, men jag kan
inte låta bli att undra varför tv-/film-fandom verkar vara så fixerad vid att
titta på avsnitt på duk. Alla intresserade har väl redan sett dem, både en
och flera gånger? Det intressanta vore väl att ha diskussioner om Joss
Whedons konstnärliga vision, föredrag om hur det gick till att spela in Buffy
och liknande? Titta på avsnitten kan jag göra hemma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag går på vanliga sf-kongresser är det för att prata med andra människor
och för att få höra diskussioner och föredrag om science fiction i olika
former. Om programmet skulle bestå i att deltagarna alla satt i en sal och
läste om en bok som de redan hade läst, skulle det ju vara synnerligen
poänglöst. Det är så jag uppfattar tv-film-fandom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sedan tycker jag i vanlig ordning att det är trist att det alltid är en
enskild tv-serie som evenemangen handlar om; det vore mycket roligare med en
Joss Whedon-kongress där alla hans verk diskuterades, eller en
sf-/fantasy-tv-kongress, där alla möjliga verk inom genren diskuterades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nå, jag kanske går dit och ser hur evenemanget blir. Det är ju, som sagt, kul
med entusiaster som tar initiativ till sådant här.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>En förlorad oskuld</title>
<pubDate>Mon, 14 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/en-forlorad-oskuld/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/en-forlorad-oskuld/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ibland är man dålig och beställer inte böcker i tid för att få hem dem innan
man borde ha läst dem. Det är någonting med det där att man &lt;em&gt;borde&lt;/em&gt;
beställa en bok, istället för att man &lt;em&gt;inte borde&lt;/em&gt; beställa den utan
lägga pengarna på saker som, tja, mat, som gör det hela så mycket mindre
tilltalande. Då får man stå sitt kast, och läsa den &lt;a href="http://craphound.com/someone/Cory_Doctorow_-_Someone_Comes_to_Town_Someone_Leaves_Town.htm"&gt;på
skärmen&lt;/a&gt;
istället, någonting som man några timmar och en roman senare inser kanske var
en måttligt god idé eftersom huvudet känns alldeles tomt på ett sätt som det
inte brukar göra efter att man har läst en bok. Man är åtminstone en
upplevelse rikare och vet vad det faktiskt innebär att läsa en så lång text
på datorn utan paus. Om inte annat så är det en god påminnelse om varför man
vanligtvis betalar för de där pappersbuntarna med trycksvärta på.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns förstås förmodligen långt värre romaner att läsa på skärmen än Cory Doctorows &lt;em&gt;Someone Comes to Town, Someone Leaves Town&lt;/em&gt;. Den är inte för långt, den är inte svårläst och den är tillräckligt engagerande för att man skall dras in i läsningen. Jag är ändå glad att det inte är någonting jag hade tänkt göra om de allra närmaste dagarna.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Redan de gamla pulpförfattarna...</title>
<pubDate>Fri, 11 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/redan-de-gamla-pulpforfattarna/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/redan-de-gamla-pulpforfattarna/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag läste just ett referat av novellen &amp;quot;The Microcosmic God&amp;quot; av Theodore Sturgeon, publicerad 1941. Den handlar tydligen om en man som skapar en sorts mikroskopiska varelser som lever mycket snabbare än människor, och låter dem evolvera under kontrollerade former. Meningen är att de ska passera människans utveckling så att man kan dra nytta av upptäckter och uppfinningar som de gör. Det går enligt planen först, men ganska snart drar de ifrån människorna så mycket att de inte går att förstå över huvud taget, än mindre kontrollera eller dra nytta av.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det verkar lite &lt;a href="https://sv.wikipedia.org/wiki/Singulariteten"&gt;bekant&lt;/a&gt; på något sätt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns många sf-idéer som har funnits längre än man tror.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och för övrigt kanske jag borde läsa något av Vernor Vinge någon gång. Borde jag det?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Soldiers Live -- farväl till några gamla vänner</title>
<pubDate>Fri, 11 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/soldiers-live-farval-till-nagra-gamla-vanner/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/soldiers-live-farval-till-nagra-gamla-vanner/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har nu läst slut på Glen Cooks serie om The Black Company. Sträckläst i det närmaste, faktiskt. Det känns lite sorgset att det är över, men ändå skönt att veta att det inte blir mer. Hur folk kan läsa bokserier som består av ett större antal volymer ter sig för mig ofta som lite märkligt. Vill man inte möta nya figurer? Vill man inte ha slut på intrigen så man får veta hur det går? Tappar man inte modet om man aldrig verkar avsluta berättelsen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vanligtvis tycker jag bäst om att läsa ganska korta och avslutade berättelser. Det har hänt mer än en gång att jag läst ett verk så fort att jag missat massa subtila detaljer, vilka sedan jag får utpekat för mig till både min och utpekarens förvåning. I själva verkar är det en ganska naturlig effekt av hur jag ofta läser. Det jag vill åt är att få veta gåtans lösning och mysteriernas utredanden. Om en berättelse handlar om en märklig artefakt som hittas på månen och antyder att det funnits intelligent liv som planterat den där för tusentals år sedan vill jag läsa så fort jag kan till slutet så jag får veta hur artefakten kom dit, och vem som gjorde det. Fanns det en parallellhandling där det förekom kommentarer och reflektioner om samhälle och politik? Fanns det en relationshistoria? Det missade jag, när jag rusade vidare efter &lt;em&gt;Mysteriets&lt;/em&gt; lösning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns naturligtvis undantag från den aningen förenklade bild jag skissade ovan. Inte alla böcker går ens att läsa på det viset. Men, att läsa en lång episk saga och gå upp i miljön och bara njuta av sceneriet, som jag vet att en del läsare gör, det gör jag väldigt sällan. Att nu i ett sträck läsa fyra volymer som utspelar sig i samma värld med samma personer var något av ett undantag för mig, och man kan ju fråga sig varför jag gjorde så.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cooks böcker var för mig, när jag läste de första tre volymerna i serien, ett nytt namn och hans böcker en ny typ av läsupplevelse. Det var storslagen fantasy med ondingar som kunde få jorden att skälva, med huvudpersoner som inte var några duvungar de heller och det var skrivet med en kall och torr och precis stämma. Kompaniet, det sista av de fria kompanierna från Khatovar, var en mötesplats för utstötta och missanpassade och de var inte några muntra hjältar. Det skitiga och leriga soldatlivet kändes mer äkta än de idealiserade questromaner jag läst, och humorn och det faktum att det var gott om dramatiska scener gjorde att de gick hem. Det fanns klara och tydliga hot, och det gjorde ont när det gick illa och när kompaniet åstadkommit nåt så kändes det tillfredställande samtidigt som det inte på något vis var ljust, glatt och &amp;quot;alla levde lyckliga i alla sina dagar&amp;quot; i slutet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu när jag läst de sista böckerna är nära nog alla ursprungliga personer i kompaniet döda. Många dog en meningslös död, en brutal död och en död långt bort från allt kan skulle kunna kalla ett hem. Man förstår att Cook nyttjar en del av den soldatromantik och det exotiska skimmer som omger &lt;a href="http://www.legion-etrangere.com"&gt;Främlingslegionen&lt;/a&gt; när han skriver om The Black Company. Som pacifist kan man ju kanske tycka att sådant är lite fånigt, men tanken att även utstötta kan finna hemhörighet i sin lilla grupp är ju ganska tilltalande. Jag kommer faktiskt inte riktigt ihåg när jag senast känt sådan saknad när några grånade, gamla och gnälliga personer i en bok tillslut kilat vidare. Mitt bland alla palatsintriger, främmande världar och monomaniskt kämpande och psykotiska trollkarlar blev folk riktigt mänskliga. Jag fick tillslut veta hur det gick, och fick under tiden följa ett gäng knäppgökar och komma dem inpå skinnet så att jag nästan började känna mig lite hemma i den där världen, samtidigt som jag är glad att jag kan lägga den åt sidan. Livet går vidare, precis som i vår värld.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soldiers live, and wonder why.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Uj, är det redan Onsdag?</title>
<pubDate>Wed, 09 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/uj-ar-det-redan-onsdag/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/uj-ar-det-redan-onsdag/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det är meningen att jag ska blogga här varje Onsdag. Det är inte klokt vad en vecka går fort!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Idag tänkte jag skriva lite om David Weber och hans serie om Honor Harrington.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag gillar ju &amp;quot;hård SF&amp;quot; med rymdresor, interstellära krig, mm och har till exempel svårt att vänta på &lt;a href="http://www.fantasticfiction.co.uk/h/tanya-huff"&gt;Tanya Huffs&lt;/a&gt; nya bok om &amp;quot;Staff Sergeant Torin Kerr's&amp;quot; vidare äventyr i &amp;quot;Valor&amp;quot; serien. I väntan på att den senaste boken i den serien ska skickas ut (ja jag har beställt den) så nosade jag runt för att hitta något som fick höga betyg och trevliga recensioner. Jag  fann &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/David_Weber"&gt;David Weber&lt;/a&gt;. Klick, klick, (internethandel gillar jag) så använde jag en stor del av mitt senaste stipendium och SF-bokhandeln i Stockholm skickade ett jättepaket fullt med nya spännande böcker. Men nu, 3 böcker senare, börjar jag ana att de är som de är och blir inte bättre.  Ja, Honor är duktig, ja, hon är en riktigt bra officer, ja, hon... Men, NEJ, jag begriper inte haussen. Kan någon förklara för mig varför serien om Honor Harrington blivit SÅ populär?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och kan någon rekommendera någonting annat som jag kan bita i när tanyahuffabstinensen blir för stark?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>White Mars</title>
<pubDate>Mon, 07 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/white-mars/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/white-mars/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag är just återkommen från några dagar i Åre, och när jag befann mig uppe på
Åreskutan så begrep jag mycket väl varför så många forskare och sf-författare
drar paralleller mellan de vita vidderna vid polerna och förhållandena på
Mars. (Det begrep jag i och för sig innan med, men det levandegjordes på ett
suveränt sätt däruppe.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/white-mars/landskap1.jpeg" alt="Landskap" /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Fantasy från förr</title>
<pubDate>Sun, 06 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/fantasy-fran-forr/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/fantasy-fran-forr/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag läste nyligen &lt;a href="http://mycupoftea.blogsome.com/2008/03/30/stephen-donaldson-the-chronicles-of-thomas-covenant-the-unbeliever"&gt;den här reflektionen om att läsa Stephen Donaldsons verk
om Thomas
Covenant&lt;/a&gt;
och mäta den mot dess rykte. Det rimmar ganska bra med en del av mina intryck
av min pågående omläsning av Fionavar-trilogin av Guy Gavriel Kay.
Omslagstexten säger också att det är ett verk &amp;quot;in the tradition of J.R.R.
Tolkien and Stephen R. Donaldson.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns en massa egendomliga anledningar som samverkar för att få mig att läsa de här böckerna igen.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jag tyckte inte så mycket om dem när jag läste dem första gången (i högstadiet), och jag har alltid undrat varför.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jag har hört många säga bra saker om de här böckerna, och jag har väldigt vaga minnen av dem. De kunde vara kul att komma ihåg, som fantasy-allmänbildning så där.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fantasybokgruppen jag är med i läste första delen för ett tag sedan. Jag känner utmaningen att lära mig läsa lite mer renodlad fantasy, om inte annat för att prova hur jag reagerar på det nuförtiden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ett läsprojekt sen jag kom till Kanada har varit att läsa kanadensiska författare, och Kay är ju en sådan.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Fast min käre make skakade på huvudet och sade att de inte var bra böcker,
och att jag borde läsa något nyare av Kay. Det är ju ändå Fionavar-böckerna
som är mest kända, och läser jag för att allmänbilda mig är det ju dem jag
borde ta mig an. Nu har jag kommit halvvägs in i andra boken, och jag är lite
kluven, kan man säga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I första boken tyckte jag fortfarande att det var fint och stämningsfullt med
det högtidliga språket och den kosmiska Signifikansen av allt som händer, men
nu börjar jag tröttna. Alla verkar ha någon fantastisk stor roll att fylla,
och allt hänger samman. Det är en känsla av Öde och Förutbestämmelse över
alltihop, som ett jättestort men ganska mekaniskt spel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den enda av de gamla storslagna berättelser som den här fantasytraditionen
inspireras av som jag faktiskt har läst ordentligt (två gånger också) är
Niebelungensången, men jag tror ändå att jag kan säga att jag fattar vad det
är för känsla de här författarna (Kay, Donaldson, Tolkien, m fl) försöker
återskapa eller bygga upp. Det biter bara delvis på mig som läsare, och i det
här fallet mindre än många andra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De bitar jag tycker bäst om är de där de vanliga, små och vardagliga
människorna tittar fram. Det är sådant jag kan känna med, och kanske också
identifiera mig med. Det jag gillar med &lt;em&gt;Sagan om Ringen&lt;/em&gt; (får man
fortfarande kalla den så?) är att hoberna inte är särskilt märkvärdiga
egentligen, bara sega och uthålliga. De har sin storhet i att de överträffar
sig själva, och i grund och botten är väldigt jordnära. Det jag gillar hos
Lewis (ja, jag framhärdar i att gilla både Narnia och Rymdtrilogin, trots
allt folk säger) hänger väldigt mycket på samma kvalitet, att barnen är så
vanliga och strapatserna de är med om så vardagligt obekväma. Hjältarna
fryser och svälter och bråkar inbördes och är allmänt mänskliga. Det finns en
massa mänskliga svagheter i Fionavar också, men det är också av de mer
storslagna eller svårmodiga slaget (törs jag använda ordet &lt;em&gt;melodramatisk&lt;/em&gt;?):
svartsjuka, självförakt, dödslängtan, och så vidare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag tror att jag uppskattar berättelsen mer nu än när jag läste den första
gången, men det är på ett distanserat sätt. Det är omöjligt för mig att leva
mig in i händelserna, att känna mig särskilt engagerad av hela spelet om
status och att visa sig på styva linan som folk rätt mycket ägnar sig åt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sak jag också har svårt att förstå är vad det är som gör Fionavar till
ur-världen, den viktigaste av dem alla, själva grunden för existensen. Även
om det finns massor av magi och sånt finns det liksom inget som övertygar mig
om att Fionavar är särskilt speciellt. Folken där är väldigt stolta och ädla
och så där, men de verkar inte ha historia eller kultur eller något sådant
som ger intryck av att vara särskilt stort eller gammalt eller kosmiskt
centralt. Det är liksom en renässansliknande kultur (utan högteknologi) och
med alver och ädla vildar (nåja) som lever i områdena runtomkring. Inget
speciellt. Och jag får inte riktigt känslan av att världen är gammal, som
ändå Midgård väldigt tydligt är i &lt;em&gt;Sagan om Ringen&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi får väl se om jag orkar läsa den tredje delen också. Egentligen vill jag
det, för annars vet jag ju fortfarande inte riktigt vad jag pratar om, fast
frågan är om jag känner mig tillräckligt intresserad. Det finns ju andra
böcker som lockar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Spridda intryck av Ad Astra</title>
<pubDate>Thu, 03 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/spridda-intryck-av-ad-astra/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/spridda-intryck-av-ad-astra/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nu har jag då tillslut varit på en kongress i nordamerika. Det var kul att gå på kongress. Saker var välskötta och rullade på så fansen kunde roa sig utan katastrofer och det är ju det viktigaste. Det som jag tyckte var lite dåligt var att det inte fanns någon från arrangörerna som vallade panelister och såg till att de var på plats och fick vad de kunde behöva. Det var ju inget jag personligen led av, men det hade varit en bra sak att ha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det som skiljer en svensk kongres eller en eastercon från den kongress vi var på är ju det där med baren. Många gånger när det planeras kongresser i Sverige är det ju viktigt att man har en centralt placerad bar som blir en mötesplats för folk på kongressen. Som Åka redan skrivit om hade de ju en con suite med snacks istället. Lite udda. Jag ska skriva lite om det som för mig kändes mer annorlunda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Med risk för att verka som en gnällig gammal gubbe så måste jag erkänna att de personer som drev runt i diverse kostymer var för mig inte bara annorlunda, utan mer än lovligt märkliga. När det passerade förbi en stormtrooper som gick runt med nåt plastvapen och pratade med en burkig radioröst likt i Star Wars filmerna, fick jag konstiga idéer att vilja säga &amp;quot;get a life!&amp;quot; till honom. Kanske lite märklig reaktion från någon som ändå är på en kongress för folk som läser böcker och ser på film om små gröna män...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag upplevde min kongress väldigt dubbelt. Jag hade kul på kongressen, men blev då och då påmind om att folk omkring mig var tokbisarra. Märklig erfarenhet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nåja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi kom till hotellet och installerade oss. Det tog ett bra tag att ta sig dit, och man insåg att Toronto är stort. Skulle man ut och äta på kvällarna fick man ta bilen/bussen ner på stan så jag tror inte folk gjorde det i någon större utsträckning. Vi installerade oss och insåg att i den längan vi bodde var alla roompartys och liknande. Jag brukar vara känslig för sånt, men lyckades sova aldeles utmärkt med öronproppar. Hotellet hade programrum lite överallt, men när de var utspridda på olika våningar var det ofta bara ett par rum precis intill hissen på varje våning. I vissa fall kändes det lite märkligt utspritt. Det funkade ganska bra, dock. Baren låg bra till i närheten av de stora &amp;quot;ballrooms&amp;quot; som vara de stora programsalarna, registreringen, dealers room och andra ställen man ofta ville komma till. Det tråkiga var förstås att det var inte så mycket folk som satt där, och att ölpriserna var som ett typiskt svenskt uteställe, dvs inte billigt alls.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eftersom jag tog hand om Rebecka medan Åka var med i programmet, och vi fick tillträde till green room, så var vi ganska mycket där. Där fanns det läsk, godis och plockmat precis som i konsviten. Mycket sånt. Det var inte så välbesökt så vi kunde plocka i oss en hel del. Rebecka käkade ost och vindruvor och pratade telefon (hon gillar att trycka på knappar och lyfta luren), och jag snackade lite med den delen av arrangörsgruppen som hade grönrumstjänst. Riktigt trevliga filurer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Några programpunkter han jag besöka och ska orda lite om här. Det första jag kommer ihåg var en panel om gränsöverskridande inom skräckgenren. Panelen alla var överens om att man måste ha någon sorts katarsis, moralisk poäng eller liknande för att det man gör inte bara ska bli pornografi. Vissa icke namngivna författare fick sig en slev kritik för brist på sådant. Man fick känslan av att detta var en panel som slängts in för att fylla en nisch, och att deltagarna suttit i den flera gånger. Dock så blev det intressant småprat om en del annat också. En annan handlade om författare som agerat redaktörer och vad den erfarenheten lärt dem. Lite känsla av fiskehistoria eller lumparminnen över den panelen, men den var i alla fall ganska roande. Det finns en hel del riktigt otrevliga och korkade människor både som författare och som redaktörer. Sist var jag på en panel om Writers of the Future. Det är alltså en tävling som startades av Scientologerna, antagligen för att bygga lite goodwill inom fandom och publicistsvängen för L Ron och hans &lt;a href="http://www.xenu.net"&gt;anhang&lt;/a&gt;. Panelisterna berättade dock att det var en toppenchans att få vara med på workshops och allt det man bjöds på som vinnare i tävlingen. Eftersom jag var den första på plats i ett ganska tomt rum med fler panelister än lyssnare så fick jag en gratis bok! Säga vad man vill om Elron, men hans initiativ har fört fram en del hyggligt intressanta författare!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sammanfattningsvis kan man väl säga att jag hade trevligt även om jag var lite splittrad. Oavsett om jag ibland frågar mig vad fandom och kongresser med knäppgökar i konstiga dräkter är bra för så verkar jag ju bli på gott humör av dem. Jag blir inte klok på mig själv ibland. Bland bytet fanns förutom min gratisbok en skräcksamling samt en bunt Glen Cook. Sämre sätt finns att tillbringa en weekend.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Vonda N. McIntyre's "Dreamsnake"</title>
<pubDate>Wed, 02 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/vonda-n-mcintyres-dreamsnake/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/vonda-n-mcintyres-dreamsnake/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag läste &amp;quot;Om Gräs och Dis och Sand&amp;quot; av &lt;a href="http://www.vondanmcintyre.com"&gt;Vonda N. McIntyre&lt;/a&gt; för en ohemult massa år sedan. En fantastisk spännande och annorlunda värld målades upp. Jag kan fortfarande &amp;quot;se&amp;quot; flera av scenerna i den boken, så fantasieggande var den. Men, den hade ett synnerligen mystiskt slut!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Huvudrollsinnehavarinnan bara står där framför porten till en stad och ska gå in och så slutar boken. Tvärt!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eftersom jag hade alla dessa härliga (men lite suddiga) bilder i min skalle så tänkte jag härom året att jag skulle läsa om boken för att minnas lite mer. På äldre dagar läser jag ju böcker enbart på Engelska så jag köpte boken &amp;quot;Dreamsnake&amp;quot; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hupp!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu var slutet helt annorlunda!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu gjorde jag något riktigt ovanligt... Jag kunde inte låta bli att på vinst och förlust skriva till författarinnan, (berömma hennes författarskap) och kommentera att den Svenska boken nog tappat ganska så mycket i översättnigen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Döm om min glädje när Vonda svarade! Och om min bryddhet när hon skrev att den svenske förläggaren typ tappat bort det sista kapitlet och tryckt boken utan detta. Om jag kommer ihåg rätt så sa hon att kapitlet trycktes separat (som ett fristående litet häfte) men att detta inte alltid åtföljt böckerna... Hon skrev också lite torrt att det kanske var det saknade sista kapitlet som gjort att hon inte fått så många svenska fans...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu till min undran. Finns det någon som vet mer om detta? Om varför det sista kapitlet saknas i den svenska översättnigen? Ni som är översättare, kan det ha varit översättarens fel? Eller finns det andra teorier? Jag kan inte låta bli att ibland fundera på hur en sådan sak kan hända...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;;o)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vonda har ju vunnit &amp;quot;Nebulapriset&amp;quot; för &amp;quot;Of Mist, and Grass, and Sand,&amp;quot; och samma pris plus &amp;quot;Hugopriset&amp;quot; för &amp;quot;Dreamsnake&amp;quot; där ju &amp;quot;Of Mist, and Grass, and Sand,&amp;quot; är en del och om detta kan man läsa &amp;quot;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vonda_McIntyre"&gt;överallt&lt;/a&gt;&amp;quot;.  Men att sista kapitlet skulle saknas i den Svenska översättningen står ingenstans, vaffördådå?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Mot stjärnorna via Torontos lokaltrafik</title>
<pubDate>Mon, 31 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/mot-stjarnorna-via-torontos-lokaltrafik/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/mot-stjarnorna-via-torontos-lokaltrafik/</guid>
<description>&lt;p&gt;Här kommer en liten snabb sammanfattning av intrycken från sf-kongressen Ad Astra i Toronto nu i helgen. Möjligtvis kommer det lite djupare tankar senare, om jag orkar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ad Astra är en kongress med lång historia. På en fest på lördagskvällen pratade jag med en man som tyckte att Ad Astra var bättre förr när det var mer fokus på litteratur, en smalare och mer genomtänkt kongress som författare gillade. Många som brukade gå på Ad Astra tycker inte att det är intressant längre, sade han, och han trodde inte att det gamla gardet skulle ha bjudit in en författare som Kevin J Anderson som den centrala författargästen (han är känd för att skriva media tie-ins, böcker som baserar sig på Star Wars och X-Files -- samt uppföljare till &lt;em&gt;Dune&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I en korridor på söndagens förmiddag pratade jag med en annan man, som sade att Ad Astra är en kongress på uppåtgående, som blir bättre och bättre: bredare program, större maskerad och mer rutinerad kommitté. Så det är fråga om vad man är ute efter, antar jag. Det var definitivt ganska många unga utklädda människor där, som gick på dansverkstad och paneler om hur man tillverkar maskeraddräkter, men som inte syntes till på festerna eller i con-sviten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det där med con-svit (con suite heter det i original) är en lite ny grej för mig. I stället för att baren är kongressens hjärta, som vi är vana vid hemma (och på brittiska kongresser) är det en speciell svit man går till där det finns gratis mat -- det vill säga godis. Ibland finns det dryck också, och jag hörde folk skryta om andra kongresser där det minsann till och med finns öl i con-sviten. Fast jag hörde också en kille skryta om en fantastisk kongress där man hade femtielva sorters läsk, och hur fantastiskt det var. Hmm. Jag tror att jag har svårt att förstå grejen med så många sorters läsk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante och jag funderade lite på om det är hälsosammare att ha det sociala umgänget kring chips och läsk snarare än öl, men i slutändan är jag inte så säker. De amerikanska fansen är i genomsnitt rätt så omfångsrika, och jag tror att jag ser ett samband mellan detta och den fria tillgången på sockerhaltig föda och dryck.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag var med i fyra paneler. Det allmänna intrycket var att det inte var någon riktig ordning och reda på panelerna. Att programmet ändras i sista minuten är ofta oundvikligt, men det var ett rent oerhört manfall bland panelisterna. Den enda fulltaliga panel jag såg var den som handlade om hur man rekryterar frivilliga till kongresser -- det var alltså en panel med engagerade personer på insidan. Det var heller nästan inga som visade sig i &amp;quot;green room&amp;quot; innan panelerna -- tanken är att man ska hinna hälsa på varandra och prata ihop sig först, men det verkade ingen bry sig om. Jag saknade svensk fandoms duktiga panelvallare, som ser till att folk vet var de ska vara och vad de ska göra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diskussionerna var rätt roliga ändå. Bäst var panelen &amp;quot;Through Rose-Tinted Goggles&amp;quot;, om steampunkens rötter. Vi var två i panelen, men en kille i publiken fick komma upp och vara med eftersom han hade rätt bra synpunkter och tankar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I stort sett tyckte jag inte riktigt att det var min sorts kongress, men jag hade rätt kul ändå. Och jag fick rabatt på medlemsskapet för att jag var med i fyra paneler, vilket satt ganska fint i plånboken. Vi bodde i partykorridoren, så det fanns massor av fester på både fredag och lördag kväll, och jag pratade med flera roliga och intressanta personer. Jag kunde ha partat mycket mer, men jag fånigt nog tyckte jag att det var oerhört skönt att krypa ner i en härlig hotellsäng och därför gick jag inte tillbaka till festerna igen efter att jag kom till vårt rum vid midnatt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är lite jobbigt att vara på kongress med en tvååring, eftersom vi båda föräldrar måste turas om att vara barnvakt och hålla dottern på gott humör. Det går, men det blir liksom en halv kongress per person. Men vänta bara tills hon blir större, hon kommer att få en oerhörd världsvana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi passade på att turista lite i Toronto också, hela fredagen. Det är en rätt skojig stad. Vi promenerade genom deras väldigt stora Chinatown, besökte en butik som är känd som en av nordamerikas få kvarvarande specialiserade sf-bokhandlar (såg rätt liten ut jämfört med sf-bokhandeln i Stockholm, men de hade &lt;em&gt;bara&lt;/em&gt; böcker och tidskrifter), och jag fick en privat visning av Judith Merril-samlingen på stadsbiblioteket -- en forskningssamling av sf och fantasy, som grundlades genom en donation från författaren och redaktören Judith Merril. Sen gick vi på Royal Ontario Museum och tittade på kinesiska gravar, dinosaurieskelett och uppstoppade fåglar, samt en rolig utställning med tidiga skrivmaskiner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi kom tillbaka till hotellet rätt sent på fredagskvällen, så vi missade allt som hände då. Hotellet låg inte direkt centralt -- fast när jag sade det till en person i kommittén verkade han lite förnärmad, och påpekade att de valt hotellet för att det var så lätt att ta sig till. Hmm. Det är väl relativt som vanligt, men det tog ändå mellan en halvtimme och en timme att ta sig från centrum, först med spårvagn och sen med buss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En rolig grej med Ad Astra var att det fanns ett helt programspår om rymden och naturvetenskap. Jag hann inte se så mycket av det, fast jag var ju själv en del av det. De hade programpunkter om vetenskapskommunikation, specialistpaneler som åhörarna kunde ställa frågor till, och massor av information om flyg och rymdprogram och sånt. Den lokala amatörastronomiska föreningen var också där och informerade, och hade en liten stjärnskådarstund på parkeringsplatsen utanför på lördagskvällen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Storleken på kongressen var nog ungefär som de brittiska påskkongresser jag varit på, någonstans mellan 500 och 1000 medlemmar, fast det kändes mycket mindre. Lokalerna var ganska utspridda i hotellet, det fanns många parallella programpunkter hela tiden, och de författare som var där var mestadels sådana som jag inte läst eller inte känner till. Kevin J Anderson är förstås ett stort namn, men inte särskilt intressant i mina ögon. Robert Sawyer var där, men jag lyckades bara se honom på avstånd. Det var inte så särskilt hög nivå på det jag såg av programmet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Just nu känner jag mig ganska upplyft efter en helg full av möten med folk, samtidigt som jag känner mig lite vagt nedslagen över det faktum att jag inte är så bra på allting som de fans jag mött. Jag skulle vilja kunna allt, komma ihåg allt jag läst, och vara händig med att bygga saker och duktig på att visa och förklara. När jag träffar roliga och kreativa människor blir jag ofta lite frustrerad av att jag inte är lika bra som de bästa på allting -- ett fullständigt orealistiskt mål, men ändå. Det kommer att lägga sig snart, och då kommer jag troligtvis att faktiskt göra en del kreativa saker trots allt. På mitt sätt och på min nivå.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det var en rolig helg. Nu är jag bara lite ledsen över att jag inte kan fara på &lt;a href="http://acon2.wordpress.com"&gt;Åcon&lt;/a&gt;. Jag skulle verkligen vilja träffa Ian McDonald, och jag vet att det kommer att bli en supertrevlig kongress med riktigt trevliga människor. Det är billigt att åka dit från Upsala, men ganska dyrt från Kanada.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Sf-radio</title>
<pubDate>Mon, 31 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/sf-radio/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/sf-radio/</guid>
<description>&lt;p&gt;Oh, yum!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har prenumererat på musik i form av högkvalitets-mp3:or från emusic.com i drygt två år. 25-30 kr per album - mycket billigare än att köpa cd eller att köpa från Itunes och andra nedladdningssajter. Dyrare än att ladda ned olagligt, men bättre kvalitet och så har jag inget att invända mot att upphovsrättsinnehavarna får betalt. Just nu upptäckte jag The Best Of Radio Science Fiction. Över fem timmar radio för drygt tjugo spänn! Det är ett gäng klassiska radiosändningar från mellan 1938 och 1950:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;The War Of The Worlds - The 1938 Radio Broadcast Starring Orson Welles&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Orson Welles Meets H.G. Wells - The 1940 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Time Machine - The 1950 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rocket From Manhattan - The 1945 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Twenty Thousand Leagues Under the Sea - The 1953 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mars is Heaven - The 1950 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;To The Future - The 1950 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Meteor Man - The 1942 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Donovan’s Brain - The 1944 Radio Broadcast Starring Orson Welles&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Martian Chronicles - The 1950 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Operation Tomorrow - The 1950 Radio Broadcast&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Det här ska bli mums att lyssna sig igenom! Jag skulle i och för sig tro att de flesta av dessa går att hitta gratis och lagligt via archive.org och andra sajter, men jag orkar inte leta. Det här är billigt nog för mig.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Mot Core Fandom...</title>
<pubDate>Thu, 27 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/mot-core-fandom/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/mot-core-fandom/</guid>
<description>&lt;p&gt;Idag bär det av mot Toronto och vår första kongress i nordamerika. Jag läste lite fanzines igår, och försökte skaffa mig lite koll på debatten om &amp;quot;core fandom&amp;quot;. Det är ju en term som har bubalt lite i fandom, och jag har hört det diskuteras på påskkongresser jag varit på.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu är det visst dags igen med debatt, och frågan är åter vad som är kärnan av fannisk verksamhet och vem som är en &amp;quot;riktig fan&amp;quot;. Jag har ingen aning om det finns &amp;quot;riktiga fans&amp;quot; i Toronto, men ser jag någon ska jag rapportera det.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Själv är jag lite fascinerad av att man kan elda upp sig så mycket över vad en &amp;quot;riktig fan&amp;quot; är för något, men kanske är det så med starka känslor och identitetsskapande grupper.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tänk själv på svensk fandom på åttiotalet, med en massa tonåringar som sprutade ur sig fanzine och levde fhaanniskt på det överdrivet energiska sätt som bara tonåringar kan. En hord av supande, fanzineskrivande galningar som anser det fhaanniskt att härja, bråka och vråla &amp;quot;Heinlein&amp;quot; och muttra om ufon. En herrans tur man inte är en &amp;quot;riktig fan&amp;quot;, för jag skulle aldrig orka i mer än några timmar i taget!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rapport om kongressen kommer nästa vecka!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Utomjordingar och "sense of wonder"</title>
<pubDate>Wed, 26 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/utomjordingar-och-sense-of-wonder/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/utomjordingar-och-sense-of-wonder/</guid>
<description>&lt;p&gt;Utomjordingar i verkligheten, inte i SF böckerna, finns det massor av åsikter om (&lt;a href="http://aliens.monstrous.com/index.htm"&gt;läs lite här&lt;/a&gt;) men om detta har jag inte tänkt skriva idag, jag tänker ägna mig åt utomjordingar (hädanefter kallade aliens) i böcker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag läste &amp;quot;Egen rymddräkt finnes&amp;quot; av Heinlein när jag var ca 11 år gammal. Det var min första SF och den gav djupa intryck och massor av det som vi SF-fans kallar &amp;quot;sense of wonder&amp;quot;. När aliens kidnappade bokens huvudperson, Kip Russel, när han för första gången provade sin egenhändigt helrenoverade lotterivinst, en rymddräkt, och jag läste om _maskansiktenas _avskräckande yttre och skrämmande matvanor var jag totalt uppslukad. Slutscenerna på _moderväsendets _hemplanet och senare, &amp;quot;den stora rättegången mot jorden&amp;quot; förstärkte min kärlek till aliens. Mina fantasier om aliens satte igång och visste inga gränser och ända sen dess har jag tänkt på främmande civilisationer och fantiserat om dem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hur är då aliens i regel beskrivna? Det finns massor av SF film som tyvärr ägnar sig åt att kreera någon typ av modifierad människa när de ska inkludera aliens. Eller så är de maskansikte-lika, människoätande monsters med drag av reptiler, insekter eller slemmiga sniglar...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag anser att de mest spännande aliens är de som mest skiljer sig från humanoider. &lt;a href="http://www.nyteknik.se/efter_jobbet/kaianders/article15702.ece?service=print"&gt;Fred Hoyle&lt;/a&gt;s &amp;quot;Det svarta molnet&amp;quot; är ett bra exempel. I denna bok anländer ett kosmiskt stoftmoln till vårt solsystem och parkerar sig mellan jorden och solen. En ny istid hotar och allt görs för att avlägsna molnet. Det visar sig att molnet är en välvillig, intelligent alien och kontakt etableras och jag minns speciellt molnets reaktion när det får musik &amp;quot;uppladdat&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I de böcker av &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/S._L._Viehl"&gt;S.L Viehl&lt;/a&gt; som jag läser nu (jag är tyvärr inne på den 10 boken av 10) behandlar författaren aliens både bra och dåligt. Dåligt är att många är _för _humanoida, människor med blå hud, 6 fingrar och helt vita ögon... Precis som om det bara är de olika små detaljerna, tex annan färg, som gör aliens annorlunda.  Det som är bra i hennes böcker är att Terraner beskrivs som bigotta &amp;quot;rasister&amp;quot; som slänger ut aliens från jorden så fort det bara går, som anser att jordens befolkning ska hållas &amp;quot;ren&amp;quot; och som predikar om jordmänniskornas överlägsenhet.  Inte för att jag själv skulle stå för en sådan separatistisk åsikt (tror jag) utan mer för att författaren visar vad denna politik leder till för jorden och för de Terraner som beger sig ut i rymden...  Vissa av huvudpersonerna är Terraner (en liten minoritet) och de drabbas av en slags &amp;quot;omvänd rasism&amp;quot; på ett ofta väldigt dråpligt vis. När aliens diskuterar Terranernas fula ovana att ejakulera kroppsvätska full med otäcka bakterier överallt (spotta), och oroar sig för att gå för nära en Terran, lugnas de av upplysningen att Terranen i fråga inte har fått en rödfärgad panna (ett tydligt och säkert tecken på att spottloskan strax ska följa) och ... ja då skrattar jag högt. I S.L. Viehls böcker är de aliens som är huvudpersoner ibland väldigt annorlunda och _det _uppskattar jag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag kommer fortfarande ihåg den &amp;quot;sense of wonder&amp;quot; jag kände när jag läste en SF-bok om kärleken mellan en alien (en stor puma-liknande kattvarelse) och en människa på en planet som mest bestod av en djungel i vilken katten hörde hemma. Tyvärr kommer jag inte ihåg vad boken hette, det är säkert 30 år sedan jag läste den, men den var verkligt annorlunda. I den Viehl bok jag nu läser får jag samma känsla av glädje när en Terran skapar sig ett liv tillsammans med en väldigt stor, vattenlevande varelse och om hur deras kärlek överbygger skillnader som verkar oöverstigliga...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;;o)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mer aliens jag minns med värme? Hm... detta tål att tänkas på! Vilka kommer du på?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Ken Ian McDonaldLeod</title>
<pubDate>Sun, 23 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/ken-ian-mcdonaldleod/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/ken-ian-mcdonaldleod/</guid>
<description>&lt;p&gt;Skottar har dålig fantasi. De borde ha mer olika namn, tycker jag. Varför
finns det en författare som heter Ian McDonald, en som heter Ian MacLeod, och
en som heter Ken MacLeod? (Ni ska se att nästa stora namn blir Ken McDonald.)
Jag är inte den första som ibland tar fel och blandar ihop de här herrarna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Såg precis på &lt;a href="http://www.locusmag.com"&gt;Locus Online&lt;/a&gt; att Ian McDonald fick
BSFAs (det brittiska sf-sällskapets) pris för &lt;em&gt;Brasyl&lt;/em&gt;. Jag tar det som ett
tecken på att jag hänger med nuförtiden att jag precis läst den, men det
löser inte mitt problem med att komma ihåg vad han heter. Eller också gör det
det ändå, ifall jag bara pratar om det så mycket att namnet liksom nöts in.
Boken är i alla fall riktigt bra, och var av det slaget att jag fortsatt
bläddra i den då och då flera dagar efter att jag läst ut den. Parallella
världar, kvantdatorer, djungel, svärdsfäktande jesuiter, kaffe, fotboll och
capoeira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den andre Ian brukar ha en initial med: Ian R. MacLeod. Det kan vara
ytterligare en krångelfaktor, eller också hjälper det honom att skilja sig
från de andra litegrann. Av honom har jag läst en bok: &lt;em&gt;The Light Ages&lt;/em&gt;. Jag
tyckte mycket om den, så det är troligt att jag kommer att plocka upp något
mer av honom i framtiden. Jag gillade beskrivningen av den väldigt fysiska
och farliga (förorenande) magin, aether-gruvornas industriella elände, och
revolutionens problem med att hålla sig på rätt köl. Lite romantik och
glamour fanns det också, som kontrast.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Av Ken MacLeod har jag läst flera böcker, som jag har väldigt dimmigt minne
av. De var inte så tjocka, men jag minns dem som komplicerade att hänga med
i. Ganska politiska också. På nåt sätt bet de sig inte riktigt fast. Han var
dock en trevlig hedersgäst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har i alla fall inget problem med att hålla författarskapen isär, bara
själva namnen. Har ni något bra sätt att komma ihåg och skilja på de här
författarna? Är det fler än jag som famlar i blindo ibland, och gissar
litegrann -- pratar om en fast använder namnet på en annan?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Conan — en barbar i många skepnader</title>
<pubDate>Fri, 21 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/conan-en-barbar-i-manga-skepnader/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/conan-en-barbar-i-manga-skepnader/</guid>
<description>&lt;p&gt;Många gånger händer det att jag träffar människor som skiner upp när man
nämner namnet Conan. Nästan utan undantag är nästa namn de nämner &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Arnold_Schwarzenegger"&gt;Arnold
Schwarzenegger&lt;/a&gt;. Han är
för många synonymt med Conan. Personligen tycker jag att hans insats, i
filmen som alla omedelbart tänker på, är ganska hyggligt. Filmen har samma
känsla av rak äventyrsberättelse, med lite blandade stänk av olika
ingredienser för att göra det exotiskt, som kännetecknar &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Robert_E_Howard"&gt;Robert E. Howards
noveller.&lt;/a&gt; Skulle det vara så
att personen nu visat sig uppskattat filmen i fråga händer det sig också
ganska ofta att de har kommit i kontakt med Conan i serietidningsform.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Redan 1970 körde Marvel Comics igång &lt;em&gt;Conan the Barbarian&lt;/em&gt; och när den visade
sig gå bra drog de igång &lt;em&gt;Savage Sword of Conan&lt;/em&gt; som systertidning. Bägge
visade sig vara ganska långlivade och lades inte ner förrän nära 25 år
senare. Jag kom att tänka på dem, och en käpphäst jag tar ut ur stallet
ibland, eftersom jag nyligen köpte ett nummer för en billig penning efter ett
infall av sword &amp;amp; sorcery abstinens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Även om jag har en hygglig samling av dessa tidningar så är jag inte på något
vis komplettist. Saken är den att det finns en genomgående trend så fort
Conan dyker upp i en serieruta som jag finner både aningen irriterande och
lite fascinerande. Alla som läst några av Howards noveller vet hur de ofta
utspelar sig på vitt skillda platser och att Conan även om han vunnit både
rikedom och berömmelse tidigare är han alltid pank när en ny novell börjar.
Även i serieform är det ofta ganska episodiskt och fragmentariskt, med en
viktig skillnad. Det verkar nämligen som om amerikanska serieskapare i och
med det klimat som existerar i branschen, allihop har jobbat kortare eller
längre perioder med superhjälteserier. Kanske har detta vissa
efterverkningar. Det finns nämligen något som jag stör mig på, och det är att
vissa figurer har en dålig ovana att dyka upp om och om igen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om man någon gång pratat med mig om serietidningar så har man kvickt insett
att jag inte är någon stor vän av superhjälteserier. Främsta anledningen till
det är att jag tycker det är så erbarmligt fantasilöst med dessa superskurkar
som hjältarna alltid bråkar med. Om någon av dem en enda gång hade vett att
lägga sig ner och dö och försvinna för gott vore det väl inte så illa, men
det sker ju i princip inte. Detta drag har tyvärr smugit sig in i
Conanserierna. Ett tag hade jag hypotesen att det var det amerikanska
serietidningsklimatet som gjorde det, och i viss mån tror jag det förvärrar
situationen, men tyvärr finns det även på andra håll.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alla som bestämt sig för att läsa Conan i novellform har ju kommit i kontakt
med herrar Lin Carter, Sprague de Camp och Björn Nyberg. Man kan ju inte låta
bli att vara lite tacksam för att de publicerat och populariserat Howards
verk, men hur man vänder och vrider på det kan man inte undkomma det faktum
att denna trio var sorgligt obegåvade i jämförelse med Howard. Vill man vara
lite mer nyanserad kan man kanske säga att de var oförstående. Saken är ju
den att Howard helt enkelt kokade ihop en historia med känsla för om den gick
att sälja kombinerat med superb språkbehandling som skapar en stämning som
bär äventyret, hur banalt det nu än är. Tyvärr verkar det som beundrartrion
såg det formelartade och tog fasta på det i övermått. Mitt favoritexempel är
förstås Thoth-Amon. Precis likt superhjältarnas återkommande superskurkar
dyker denne pseudoegyptiske dödsmagiker upp allt oftare ju mindre fantasi
pastischförfattaren verkar ha. I själva verket förekommer han endast i ett
verk av Howard, &lt;em&gt;The Phoenix on the Sword&lt;/em&gt;, och sedan aldrig mer. När han i
tolkningar av Marvel, samt Carter et al, dyker upp som den dolda kraften
bakom precis allt som händer, då blir jag bara så less.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kanske är det en av de saker som de gjorde rätt när de gjorde filmen om
Conan, för även när det tillslut blev mer film av, så fick Thoth-Amon förbli
död. Skulle det nu vara så att den hypotetiske samtalspartner jag skrivit om
till och med kommer så långt som att nämna &amp;quot;gubben i lådan&amp;quot;, kommer det något
plågat över mitt ansiktsuttryck innan jag biter mig i tungan. Detta för att
inte börja föreläsa som en annan
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Messerschmidt"&gt;besserwisser&lt;/a&gt; om serhjältarnas
inflytande på amerikansk serietidningsmarkad, och &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Robert_Jordan"&gt;lindrigt
begåvade&lt;/a&gt; pastichförfattare.
Istället kan man förstås glatt hålla med om hur underhållande filmen var och
sedan fortast möjligt ta sig hem och sätta sig i läsfåtöljen. Lämpligen då
med &lt;em&gt;The Phoenix on the Sword&lt;/em&gt; eller kanske ännu hellre den mästerliga &lt;em&gt;The
Hour of the Dragon&lt;/em&gt;, och sedan är det bara att njuta. Inför min inre bild ser
jag då Conan springa fram över en karg och hård värld, på väg mot storslagna
äventyr. Det kan vi tacka Schwarzenegger och Howard för.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Första kapitlet av Hominids</title>
<pubDate>Thu, 20 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/forsta-kapitlet-av-hominids/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/forsta-kapitlet-av-hominids/</guid>
<description>&lt;p&gt;I ett &lt;a href="./blogg/vetenskap_och_sf.md"&gt;tidigare inlägg&lt;/a&gt; skrev jag om vad jag hört om
&lt;em&gt;Hominids&lt;/em&gt; av Robert Sawyer, bland annat att folk tycker att han tog sig
stora friheter med en person som antas ha en förebild i verkligheten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag har inte tidigare läst något av Robert Sawyer, jag vet bara att han är en ganska populär författare sådär i största allmänhet. Nyligen läste jag också en &lt;a href="http://www.sfquarterly.net/index.php/interviews/46-interviews/82-sfqs-interview-with-robert-j-sawyer"&gt;intervju med honom&lt;/a&gt;, där han säger så här:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I'm at one end in terms of accessibility: I have a large mainstream audience
in Canada because of it -- people who don't read any other SF but Rob Sawyer.
At the other end, there are people like Charles Stross and Greg Egan, who are
writing for the hard-core SF buff; their stuff is impenetrable if you don't
have a solid grounding in science and in the previous literature of SF before
going in.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;När jag nu till slut började läsa &lt;em&gt;Hominids&lt;/em&gt; var det två saker som framstod jättetydligt i första kapitlet:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;det börjar med en massa detaljer om neutrinodetektorn SNO&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;en ung postdoc med fransk brytning visar sin spets-bh&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jag kan inte låta bli att undra om det här verkligen är så lättillgängligt,
även om jag själv tycker att det är rätt charmigt att läsa om ett labb där
jag själv jobbar. (Men det gör lite ont i mig att de förstör detektorn. Slå
på strålkastarna när man har högspänningen på till fotomultiplikatorerna, och
en massa blod och skräp i det ultrarena tunga vattnet!) Och så tycker jag att
Sawyer verkar lite gubbsjuk i sin beskrivning av den här forskaren, Louise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det första intrycket är inte odelat positivt. Undrar om resten av boken kan
kompensera för det, eller om det är som Tommy skrev i en kommentar, att
personskildringen i allmänhet är orealistisk. Jag får återkomma om detta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men jag kan nog ändå rekommendera den som vill veta något om SNO att läsa
bara de första 2-3 sidorna i boken.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>The Golden Age of Fandom</title>
<pubDate>Mon, 17 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/the-golden-age-of-fandom/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/the-golden-age-of-fandom/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det har tack och lov avmattats nuförtiden, men på nittiotalet gick det inte att börja diskutera fandom med någon som var runt trettio och aktiv i fandom på tidigt åttiotal utan att få höra hur fantastiskt mycket aktivare och roligare fandom var på åttiotalet. Frågan är hur väl det stämmer. Det finns ett korn av sanning i det; åttiotalets fandom bestod till stor del av tjogtals begåvade gymnasister och studenter med gott om tid och ett behov att nå ut till andra utan tillgång till andra kommunikationsmedier än det tryckta ordet. Det sjöd med andra ord av aktivitet när de här människorna lade lika mycket tid på fandom som dagens 22-åringar lägger på att titta på DVD och spela onlinespel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men aktivare är inte samma sak som roligare. Som Upsalafan så får jag erkänna att jag tyckte att fandom var roligare på 80-talet, men det är jag helt säker på enbart beror på att jag då var student. Det jag minns som roligast var typiska studenteskapader som att driva runt på stan med andra fans i timmar och dagar, att fördriva dagarna på kafé och på nationspubarna, att sitta och spåna wittra vansinnigheter över vinflaska efter vinflaska. Det hade egentligen inget med fandom och allt med vår ålder att göra. Om man tittar efter hur aktiv Upsalafandom var på 80-talet och jämför det med hur det är idag, år 2008, så utfaller jämförelsen entydigt till 2008 års fördel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ett typiskt möte på puben anno 1986 drog kanske åtta-nio deltagare, och när det gäller övriga aktiviteter i form av att arrangera kongresser och skriva fanzines är det ingen större skillnad på då och nu. Visst har fanzinen bytts ut mot bloggar, webbforum och e-postlistor, och mycket sker i långsammare tempo. Det blir ju så när medelåldern ökar och folk får barn och jobb som knycker tid av dem. Men pubmöten med 20-25 deltagare, ett gruppfanzine (som vore motsvarigheten till den här bloggen) med ett dussin aktiva skribenter, regelbundna bokpratarmöten... nej, i mina stjärnblickande nostalgiska ögon går det inte upp mot att dra runt på stan och sätta upp affischer för Gotiska förbundet följt av en lång, irrande pubrunda, men det beror bara på att jag inte längre är 22.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är ju samma sak med det mesta andra i nöjesväg, det gör störst intryck på oss när vi är yngre och fortfarande som mjuka vaxtavlor. Jag kommer aldrig att ha samma fantastiska upplevelser med rollspel som hösten 1981, trots att jag i vuxen ålder spelat med bättre spelledare, kreativare medspelare och mer välskrivna äventyr. Jag kommer aldrig läsa en bok som gör större intryck på mig än vad Tolkiens ringtrilogi gjorde 1979, trots att jag läst skickligare skrivna böcker sedan dess.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är samma sak med fandom. The Golden Age of Fandom är de första åren. Det enda jag kommer på som inte passar i den här mallen är musik, musikupplevelser ger samma fräscha känsla av att vara unika hur många år som än förflyter. Jag undrar om musik tilltalar en annan del av hjärnan?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och idag är det Saint Patrick's Day. Sláinte mhór, a cháirde uilig!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Hur får man fason på en klubb?</title>
<pubDate>Sun, 16 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/hur-far-man-fason-pa-en-klubb/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/hur-far-man-fason-pa-en-klubb/</guid>
<description>&lt;p&gt;Att prata med andra om böcker är nåt jag nästan alltid gillar. Det brukar vara en given öppning för ganska meningsfullt tankeutbyte, och så är det ju alltid skoj att träffa människor med gemensamma referensramar och intressen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Som de flesta vet bor jag med min familj i Kanada sedan september. Jag saknar det fanniska umgänget i Uppsala (vilket jag skrev om &lt;a href="./blogg/upsala_i_mina_drommar.md"&gt;här&lt;/a&gt;), och jag försöker göra vissa ansträngningar för att pigga upp den lilla fantastikläsargruppen vi har här. Det ger mig vissa insikter om både det ena och det andra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det finns faktiskt vissa fördelar med att ha en rätt liten grupp. Vi är fyra medlemmar just nu, och om alla kommer på ett möte är det ganska lagom många för att gå laget runt och prata om en och samma bok eller novell. Det går också rätt fort att lära sig varandras individuella smak, och det är ganska kul att se vad som händer när man konfronteras med varandras favoriter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nackdelen är förstås att det blir ganska tråkigt om inte alla dyker upp. Det är svårt att få riktig styrfart i en så liten grupp, och det är svårt att lyckas göra någonting utanför de månatliga mötena. Det är väldigt tydligt att det är två personer som drar i gruppen och får saker att hända. Kommunikationen mellan mötena är också nästan obefintlig, och det är nog en del av förklaringen till att det är svårt att värva fler medlemmar. När man får nys på potentiellt intresserade måste man nog fånga deras intresse omgående, så att man inte försvinner i strömmen av andra föreningar och evenemang som kämpar om allas uppmärksamhet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om de första medlemmarna är kompisar sedan tidigare, eller sådana som brukar diskutera med andra på nätet och därför är lätta att ha utbyte med mellan mötena, är det nog lättare att få nykomlingar att känna sig som en del av en grupp. Det har funnits många som verkat lite intresserade men som aldrig har hört av sig igen efter den första frågan. Tjejen som först drog igång gruppen jobbade tidigare på ett billighetsantikvariat där hon hängde upp plakat om mötena, och hon säger att många verkade tycka att det var en bra idé med en grupp av läsare som kan utbyta tankar och lästips -- men de dök aldrig upp på något möte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag misstänker att det ganska mycket är en fråga om att känna sig engagerad och välkommen. Om man inte på förhand är riktigt intresserad av precis en sån här grupp kommer man kanske inte att söka upp den, men om man möter människor som man vill umgås med behövs det bara en förevändning för att träffas. För mig personligen är det ju umgänget jag är ute efter -- boktips kan jag få ändå, och jag har egentligen inget bokpratsbehov som kräver utlopp i den här formen. Jag vet bara att människor som läser är folk som jag har något gemensamt med och som jag förmodligen kan tycka om att umgås med. Jag vill ha spretiga och kaotiska möten, med många deltagare som pratar i munnen på varandra och som har så trevligt att de inte vill gå hem efter en timme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Därför har jag försökt engagera mig i att locka till oss mer folk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag började med att sätta upp en gruppblogg, och sen göra affischer med URL:en dit. Tanken var att det ska gå lätt att hitta information om tid och plats för nästa möte, så att man bara kan dyka upp om man är nyfiken, men också att det ska funka som en allmän online-resurs för dem som vill vara med, där vi kan lägga upp information som är bra eller kul att ha tillgänglig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ganska många har kollat in på &lt;a href="http://fearlessfantasy.wordpress.com"&gt;vår blogg&lt;/a&gt;, men bara två har hört av sig, och ingen har dykt upp på något möte. Vad saknas? Jag tror att det kan behövas lite mer tecken på att det faktiskt händer saker, så jag har bestämt mig för att uppdatera bloggen en gång i veckan. Det kommer förmodligen ändå inte att räcka. Min erfarenhet säger mig att det som behövs troligtvis är att vi som redan är med faktiskt möter och pratar med människor och skapar lite kontakt, IRL eller online. Synlig verksamhet och tillgänglig information räcker inte, det måste till lite mänsklig kontakt -- men hur hittar man de intresserade?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad tror ni? Hur värvar man folk egentligen?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Epokernas varuhus</title>
<pubDate>Fri, 14 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/epokernas-varuhus/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/epokernas-varuhus/</guid>
<description>&lt;p&gt;Vi har kommit en lång väg. Denna hemsida med blogg startades arla i urtid, och sedan dess har epoker passerat, imperier uppstått och gått under, och det har varit en fascinerande resa, utan tvekan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men nu lider den för min del mot sitt slut – eller mot en paus. Tänker nämligen göra ett lite uppehåll i bloggandet nu, jag har för många järn i elden. Måsta sköta &lt;a href="http://lennart-svensson.blogspot.com"&gt;min egen blogg&lt;/a&gt; plus en del andra projekt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men bloggen klarar sig utan mig, uppslutningen har ju varit stor. Drömmen om ett dagligt Upsalafazine är förverkligad, ett kollektivzine på nätet för alla att se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För övrigt tycker jag att vi i Upsalafandom kan skryta lite över er styrka, över aktiviteten vi har här och &lt;a href="./sidor/pubmoten/index.md"&gt;på Williams&lt;/a&gt;. Vilken annan lokalfandom i Sverige har en sån här tjusig hemsida och blogg, och vilken annan har så välbesökta möten? Jo visst har Stockholmsfandom också pubmöten, även Göteborg/&lt;a href="http://clubcosmos.net"&gt;Club Cosmos&lt;/a&gt; är i farten. Men in alles &amp;quot;leder vi rejset&amp;quot;: blogg plus pubmöten och annat (bokcirklar, coner...).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Då skulle det bara fattas lite pappersfanzines, utgivna fetmagazines med noveller, dikter, recensioner och kåserier. Jovisst har vi 12-timmarsfanzinet, den är bra – en bra början! Jag kan gärna bidra till envar som vill starta ett fanzine i pappersform. (Är det nyss sagda en motsägelse gentemot denna deklaration, att jag slutar blogga? – Nej, bidrag till ett pappersfmz har man ju längre tid på sig att förbereda tänker jag, det är ett mer ambitiöst bidrag av mer eller mindre engångskaraktär.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skrytet åter: ni kan ju använda det i reklamen för &lt;a href="http://kontext2008.se"&gt;kongressen i höst&lt;/a&gt;, den på Musicum: vi kan och vi vill, vi är en aktiv fandom som arrangerar detta, de tongångarna kan ni köra.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Konsten att pigga upp en dyster vardag -- "eskapistisk litteratur"</title>
<pubDate>Fri, 14 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/konsten-att-pigga-upp-en-dyster-vardag-eskapistisk-litteratur/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/konsten-att-pigga-upp-en-dyster-vardag-eskapistisk-litteratur/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har funderat lite mer på det här om vad det är jag läser, och varför. För två dagar sedan fick jag ett brev från min far som berättade att farfar slutat sina dagar. Precis som när jag förra året fick besked om ett annat dödsfall, så blev det förstås något som kom att påverka mig på alla plan. Detta inkluderar förstås även vad jag läser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag för ett antal år sedan var nere i en riktigt djup svacka och mådde så dåligt man kan göra, höll jag mig inomhus och läste Larry Niven. Hans noveller om Beowulf Shaeffer var tillräckligt glada och okomplicerade för att få mig att sluta tänka på hur miserabel jag kände mig. Det finns inget svårt eller utmanande i att läsa dem, eftersom de var rena äventyrshistorier fyllde med upptäckerlusta från genrens guldålder -- tolvårsåldern. De fanns där när jag behövde dem och jag har fortfarande minnen av dem som oerhört trevliga. Skulle jag läsa dem nu kanske de skulle framstå som banala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad läser jag nu, när jag bor i ett främmande land, och med ett par dagar gammalt sorgebesked i bakhuvudet? Den här gången har jag bestämt mig för att Paul McAuleys &amp;quot;Child of the River&amp;quot;, första volymen av hans Confluenceserie, helt enkelt är för träig och inte gör nåt speciellt intressant med konceptet. Istället tar jag mig an Glen Cooks Black Company.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Av någon anledning så sa mina känslor mig att vad jag behövde var att läsa om hur ett kompani legoknektar sitter belägrade i en stad tillsammans med en allierad som vill dränka dem. För att göra historien lite muntrare så har ett par av huvudpersonerna börjat en personlig vendetta mot all världens klerker, dvs massmord. En annan börjar inse att det kanske kommer att bli sju reser värre om ett litet tag, när den mäktigaste magikern på tusentals år (en fyraårig flicka) kanske måste hackas i bitar, brännas och spridas för vinden. Svält, kannibalism, svart humor, tusentals döda och omöjligt komplexa konspirationer mellan ett gäng minst sagt galna magiker. Allt man behöver för att känna att man lever. Muntert värre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detta är naturligtvis det mest engagerande jag läst på länge och jag känner hur jag faktiskt får livsenergi av att läsa om hur folk kämpar på mot omöjliga odds bara för att det är det enda de kan!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Om det där är vad jag läser när jag har familjesorg och Niven är det jag läser när jag är deprimerad, kan man ju undra vad jag läser när jag är glad och nöjd med livet. Jag kommer aldrig bli riktigt klok på mig själv.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bra rekommendation som jag vill skicka vidare</title>
<pubDate>Wed, 12 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bra-rekommendation-som-jag-vill-skicka-vidare/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bra-rekommendation-som-jag-vill-skicka-vidare/</guid>
<description>&lt;p&gt;Härom veckan blev jag rekommenderad att läsa böcker av författarinnan &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/S._L._Viehl"&gt;S. L. Viehl&lt;/a&gt;. Snabb som jag är beställde jag 10 st böcker från SF-bokhandeln som alla verkade lockande, bland annat en serie med 8 st böcker om Dr Cherijo. Rymdresor, nya världar, aliens och en kvinnlig läkare mitt uppe i smeten var något att sätta tänderna i. I början av &lt;a href="http://www.sfbok.se/asp/artikel.asp?VolumeID=43217"&gt;den första boken&lt;/a&gt; blev jag lite rädd över att jag redan hade funderat ut hela intrigen (vilket ju är ganska vanligt...) men ack vad jag bedrog mig! Historien tar nya vändningar hela tiden och karaktärerna utvecklas åt nya håll som inte ens jag med min fantasi kan fundera ut på förhand. KUL!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Visst, det är ingen djupare SF men ibland behöver jag bara bra och underhållande läsning, speciellt när jag som nu har det jobbigt med familjemedlemmar och vänner som alla råkar ut för svåra och tunga saker och när mitt arbete dessutom är extra krävande. Då orkar jag inte med att läsa böcker med allt för stort allvar och tyngd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag är nu precis i början av den fjärde boken i serien och härligt nog har jag behållit mitt intresse för böckernas alla karaktärer. Vissa aspekter är ganska uppskakande, till exempel all tortyr som förekommer i den tredje boken, och skildrat så grovt och ingående att jag mådde illa, men tonen i böckerna tilltalar mig ändå och jag ser fram emot många fler timmar med underhållande läsning.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Vetenskap och sf</title>
<pubDate>Tue, 11 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/vetenskap-och-sf/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/vetenskap-och-sf/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det slog mig plötsligt att jag jobbar på ett ställe som finns med i en sf-roman. I Uppsala jobbade jag med data från en detektor som också finns med i en sf-roman. Hur ska jag kunna fortsätta härifrån? Hur ska jag kunna hitta något nytt jobb som lever upp till den här underliga standarden? Kanske blir jag tvungen att skriva en egen sf-roman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stället där jag jobbar nu (eller i alla fall emellanåt, som förra veckan) är SNOLAB, ett underjordiskt laboratorium i en gruva, två kilometer under jord (2070 meter ska det vara, har det sagts mig). &lt;a href="http://www.sfwriter.com"&gt;Robert J. Sawyer&lt;/a&gt; var där på studiebesök innan han skrev &lt;em&gt;Hominids&lt;/em&gt;, så vitt jag förstår.  Det går ett rykte om att han tog stort intryck av en kvinnlig postdoc som visade honom runt, och folk tycker att han kanske använde sig lite för tydligt av den förebilden. Men det är som sagt ett rykte, och jag har inte läst boken ännu så jag kan inte säga något om hur Sawyer genomförde det. Det sägs att den är bra. Jag har den.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varför i en gruva? För att skärma av så mycket som möjligt av den kosmiska strålningen, som stör våra väldigt känsliga detektorer. I en gruva detekterar man neutriner, och försöker detektera mörk materia-partiklar, sånt som passerar genom berggrunden mycket lättare än joner från rymden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AMANDA, som jag jobbade med i Uppsala, är som ni kanske känner till ett neutrinoteleskop på sydpolen. Det finns med i &lt;em&gt;Antarctica&lt;/em&gt; av Kim Stanley Robinson. Den har jag läst, och den var bra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(För övrigt hade jag lyckats lura mig själv med ett för bra lösenord, och kunde därför inte logga in igår. Sånt händer ibland, på webben där jag försöker tänka på säkerheten men inte orkar bry mig så jättemycket...)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Science fiction-sällskapet i världens minsta land</title>
<pubDate>Mon, 10 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/science-fiction-sallskapet-i-varldens-minsta-land/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/science-fiction-sallskapet-i-varldens-minsta-land/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag är överstepräst i vad som kan vara ett av världens minst kända science
fiction-sällskap, den kombinerade sf- och whiskyklubben
&lt;a href="https://web.archive.org/web/20080513084220/http://web.telia.com/%7Eu18120780/TSFWS/"&gt;The Talossan Science Fiction &amp;amp; Whisky Society&lt;/a&gt;,
ett exklusivt sällskap kännare av destillerade drycker och sf, eller som det
heter på det lokala språket, &lt;em&gt;sientificziun és whisky&lt;/em&gt;. Sällskapets aktivitet
är ganska låg för närvarande, men när det var ungt så utkom fortfarande
medlemstidningen Spaceships and Distilleries (&lt;em&gt;Vaißáis d'espaçál és
Stülvatôriâs&lt;/em&gt;), som naturligtvis ägnades åt whiskyrecensioner och rapporter
från sf-provningar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sf är ett ganska vanligt intresse i det lilla landet
&lt;a href="https://talossa.com/"&gt;Talossa&lt;/a&gt;, som är beläget innanför den amerikanska
staden Milwaukees gränser. Talossa utropade sin självständighet 1979, och när
USA inte svarade med några kraftmedel tolkade man den uteblivna reaktionen
som ett defacto-erkännande. Landet har en europeisk provins också, den lilla
ön &lt;a href="https://web.archive.org/web/20070716001519/http://www.cezembre.org/cez/index.htm"&gt;Cézembre&lt;/a&gt; utanför Bretagnes kust.
Invandring är välkommen och den invandrade har alla möjligheter att snabbt
klättra på karriärstegen. Redan efter ett par månader kan man sitta i
parlamentet och presidentposten är inte alltför avlägsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Går man med i TSF&amp;amp;WS så får man möjligheten att återuppliva medlemstidningen.
Om inte annat kan man prata språk, sf, och politik på medbrogarforumet. Det
behöver man inte ens vara medborgare för att göra, förresten. Man behöver
inte ens kunna tala talossanska! (Vilket annars är ett intressant språk,
romanskt i grunden men fullt med lån från andra europeiska språk, både
svenska, norska och finska.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är kul att kunna vara nationalist utan att beblanda sig med de vanliga
flaggviftarna den sjätte juni!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>"With a little help from my friends"...</title>
<pubDate>Fri, 07 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/with-a-little-help-from-my-friends/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/with-a-little-help-from-my-friends/</guid>
<description>&lt;p&gt;Tänkte be er om en tjänst, kära Uppsalavänner och fans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vissa av er torde ha ex av &amp;quot;Eld och rörelse&amp;quot; samt kokboken. Nu skulle jag behöva bilder av dem att ha på min egen blogg, i mina annonser, men jag saknar digitalkamera. Kan då någon med sån apparat ta bilder av novellsamlingen (fram- och baksida) plus kokboken (bara framsida, baksidan är ju blank) och maila mig?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det behöver inte vara katalogbilder med 90-gradersvinklar. Det räcker om man ser boken liggande på ett bord eller så.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och ni behöver inte konferera inbördes om &amp;quot;vem som ska göra detta&amp;quot;, onej, jag hoppas på personliga initiativ, och förresten är flera bilder bara bra att ha. (Göra reklam för dessa böcker är och förblir ett av syftena med &amp;quot;Svenssongalaxen&amp;quot;. Och jag har sålt en del ex tack vare dessa annonser, de har betalat sig...!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kul om någon lystrar till denna maning, tack på förhand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För övrigt undrar jag om någon känner till en bra datakurs att gå? Själv kan jag så där halvlite, men skulle behöva bättre kunskap om Office, ja även Word och så. Och lite finesser för internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den late i mig säger att jag klarar mig med den datakunskap jag har (och det gör jag på sätt och vis, jag sitter inte i sjön) – men mitt ambitiösa jag kickar mig där bak och säger att jag borde lära mig data bättre. Så vad ska man gå? Medborgarskolan? Kursverksamheten? Självaste ABF? Tacksam för tips.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Upsala i mina inälvor</title>
<pubDate>Mon, 03 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/upsala-i-mina-inalvor/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/upsala-i-mina-inalvor/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag vet inte riktigt vad jag tycker om Upsala. Slätten staden ligger på är platt som slätter plägar vara och jag vet inte om hon, staden, är vacker. Enskildheter är rackarns tjusiga, som kvarteret Historicum–konsistoriehuset–Gustavianum, och jag tror aldrig att jag har vandrat på en mysigare protestantisk kyrkogård. Men strängt taget tror jag nog att min uppväxtstad var vackrare, i alla fall som hon var när jag växte upp. Sedermera har fula byggnationer besudlat henne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag upptäckte för några år sedan att jag får en fantastisk sensawundah-känsla av att stanna till vid Dômen några minuter på väg hem från Williamsmötena och ställa mig nedanför ett av tornen och titta rakt upp. Jag älskar också årummet om hösten. Ja, strängt taget är den tid då löven börjat gulna och rödma, innan novemberregnens malande tagit vid, den vackraste av alla i staden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men egentligen är det inte den fysiska staden som fått mig att stanna här, vore det fysiska attribut som styrde bodde jag nog i Lund redan. Det är människorna. Tolkiensällskapet och de alldeles fabulösa, fantastiska fester jag varit med om i sällskapet, pubmöten och irländska festivaler med sf-fans, kongressplaneringarna. Upsala är där alla mina vänner bor. Och antikvariaten. Alla Upsalas sjutton antikvariat – eller hur många de är numera – fulla med gamla luntor, sf, vitterhet, historia. Böcker att köra ned nosen i och dra i sig doften av gammalt papper. Viktor finns inte längre, men de andra är kvar, med fornsaxiska grammatikor, reseskildringar från 30-talet och debattskrifter mot 1906 års stafningsreform.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antikvariatsrunda, anyone?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Det Fhaaniska hjärtat</title>
<pubDate>Sat, 01 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/det-fhaaniska-hjartat/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/det-fhaaniska-hjartat/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det här med flocken, gruppen, är intressant. Här sitter du nu och läser det här på en webbplats som heter fandom.se, vilket alltså betyder att det här har nåt med den där &amp;quot;fandom&amp;quot; att göra. Vad är det där egentligen, undrar jag ibland? Vad är den fhaaniska essensen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Själv känner jag ibland, mer eller mindre, mig hemma i lite olika grupper. Hackerkulturen t.ex. är tidvis ganska hemtrevlig. Men, jag måste erkänna att det där sättet att tänka strikt logiskt och att roas av formella system samt att kunna go in i &amp;quot;hack mode&amp;quot; är jag inte bra på. Faktum är, att bli maniskt fokuserad av nåt och sedan under en natt sätta sig och skapa storverk av elektronik, systemspecifikation eller programkod är faktiskt nåt jag är ganska dålig på. Hur hemma är jag i det där gänget egentligen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gamerkulturen kan också vara lite hemma. Men, nu har jag träffat lite folk som är precis den typen som har ett mycket begränsat konversationsspann, dricker Dr Pepper och är besatt av att samla actionfigurer och superhjälteserier. I och med det så inser jag att jag är inte riktigt som de där filurerna trots allt. Min ganska respektingivande rollspelssamling till trots, så beter jag mig inte som en arketypisk spelnörd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fandom då, hur är det med den? Här är det ju lite lurigare. Spelar jag ping-pong? Nej. Hyllar jag arkaiska reproduktionstekniker? Nej. Ägnar jag mig åt mytologiserande återberättande av mina och kamraters bedrifter? Kanske. Dricker jag gärna öl? Ja. Ger jag ut fanzines, arrangerar kongresser eller bokcirklar om sf/f? Nej, jag har försökt och ledsnade på bristen av entusiasm, på provinsialismen eller den intellektuella stimulansen. Umgås jag ens med fans? Nja, men egentligen inte för att de är fans, vad nu det är.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det verkar som om det där med fandom lätt blir lite flyktigt, även om man säkert kan försöka ringa in det bättre än min skiss ovan. Men, styrkan i det hela är faktiskt att man kan göra ganska mycket i fandom utan att det behöver kännas som man driver bort från fokus. Nog har det funnits en del tongivare inom fandom som t.ex. de hyperaktiva tonåringar som under lång tid angav tonen för vad som var fanniskt. Ibland undrar jag om man inte &lt;em&gt;måste&lt;/em&gt; vara tonåring för att kunna tycka att fejdande, fanzinmakande, ölhäfande, flaggbrännande på Sista April och allt det där andra egentligen är så värst meningsfullt att syssla med. I alla fall inte nu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi har nu alla ändock en gång varit tonåringar och åtminstone någon gång varit, eller fortarande är, i det där mentala tillståndet då omedelbara infall av mer eller mindre galen natur är nåt som man direkt faller för. Kanske är det därför fandom funkar. Kanske är det därför som den här sammanslutningen i all sin disparata sammansättning kan få en att känna sig hemma även när man inser att man saknar de flesta gemensamma nämnare. Förutom att man på nåt vis är med i fandom. Då kan man få för sig att vråla HELVETE! för det kan ju anses som fhaaaniskt...&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bilar, filmer och Jonathan Strange &amp; Mr Norrell</title>
<pubDate>Thu, 28 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bilar-filmer-och-jonathan-strange-mr-norrell/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bilar-filmer-och-jonathan-strange-mr-norrell/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det är ju egentligen på Onsdagar som jag ska skriva mina blogginlägg här, men eftersom det redan ligger två Onsdagsinlägg på Bloggen tar jag och skriver nu istället...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Innan jag skriver har jag naturligtvis funderat på VAD jag ska skriva om. Jag kom på att jag på något vis måste låta det faktum att jag har köpt &lt;a href="http://www.renault.se/sv/Personbilar/Clio-Storia.aspx"&gt;en helt ny bil&lt;/a&gt; framkomma och att detta, att jag idag ska hämta ut min lilla pärla, har fått mig att reflektera över bilar i SF. Och så skulle jag skriva ett briljant inlägg om &amp;quot;Bilarna inom SF&amp;quot;. Där ni som läser detta skulle ha begripit dels att jag köpt en ny bil och dels att jag lagt märke till bilanvändningen inom SF. Men hur jag än funderar kommer jag inte på något speciellt SF-bilande förrutom den gula taxin och alla polisbilar i filmen &amp;quot;Det femte elementet&amp;quot;.  De bilarna är ju inte speciellt annorlunda än dagens bilar förutom att de flyger då...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Här skulle jag då lägga in en häftig bild från teknade filmskriptet med en bil på om jag begrep hur man får in bilder)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Och här var det en bild på &lt;a href="https://www.imdb.com/name/nm0000170"&gt;Milla Jovovich&lt;/a&gt; när hon ser grym ut...)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nåväl, då skriver jag väl om filmerna då när nu jag inte lyckas alls med biluppslaget.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag var sugen på att se SF på film och gick till Akademibokhandeln här i Uppsala (eftersom jag missat vilken dag bokrean egentligen började på...). En hjälpsam man tipsade genast om två Ryska filmer, del I och del II som bägge fått bra kritik. &amp;quot;Lite lika the Matrix-filmerna men med ännu häftigare specialeffekter och dessutom Rysk&amp;quot; var de ord som fick mig att falla och köpa bägge två. Väl hemma från stan bänkade jag mig framför TVn, skruvade upp sound-surround-ljudet och beredde mig på att njuta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– HJÄLP, vad ÄR detta?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– Vampyrer?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– Drickande av blod??&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ett slagsmål med en vampyr som slåss med en sax och flippar in och ut ur dimensionerna så att han inte syns mesta delen av slagsmålet? Jag tordes inte titta!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efter att ha suttit och kikat på filmen genom springor mellan fingrarna så sjönk gradvis händerna ned i knät och jag var fångad. Vilken värld som målas upp, intelligent, rolig, spännande, skitig, fantasisk och helt annorlunda än vad jag någonsin sett. Så långt ifrån The Matrix som man kan komma? Filmerna heter &amp;quot;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Night_Watch_%282004_film%29"&gt;Night watch&lt;/a&gt;&amp;quot; och &amp;quot;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Day_Watch"&gt;Day watch&lt;/a&gt;&amp;quot; och baseras på böcker av författaren &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sergey_Lukyanenko"&gt;Sergei Lukyanenko&lt;/a&gt;. Jag såg bägge filmerna i ett sträck och hade det inte varit så sent efter jag var färdig med &amp;quot;Day watch&amp;quot; skulle jag ha sett om dem bägge två på en gång. Men HUR kunde försäljaren tro att det var SF? En gåta! På många av sidorna jag läst såhär i efterhand om filmerna så är de klassade som &amp;quot;Horror movies&amp;quot;, och hade jag vetat DET skulle jag aldrig ha köpt dem. En värre mes än jag när det blir lite otäckt på film kan man svårligen finna. Jag är glad att jag inte visste det innan för filmerna var en upplevelse av stora mått att se och jag kan varmt rekommendera dem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och så lite om bokrean... Jag har ju fuskat och suttit och beställt böcker på nätet från årets bokrea. Bokus hade nämligen ett erbjudande att man fick &amp;quot;dubbla poäng på allt&amp;quot; och &amp;quot;gratis frakt&amp;quot; som var omöjligt för mig att motstå. Så när jag gick ned till bokrean (på rätt dag nu) hade jag bara tänkt &amp;quot;titta lite&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag läste häromdagen i ett &lt;a href="./blogg/favoritforfattare.md"&gt;blogginlägg&lt;/a&gt; av &lt;a href="/forfattare/anglemark"&gt;Johan Anglemark&lt;/a&gt;  att han läste allt av &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Susanna_Clarke"&gt;Susanna Clarke&lt;/a&gt; och när jag Googlade för att ta reda på mer om henne fann jag boken &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Jonathan_Strange_%26_Mr_Norrell"&gt;Jonathan Strange and Mr Norrell&lt;/a&gt; som genast intresserade mig. Döm om min glädje när jag ser den boken på bokrean när jag lite planlöst irrade omkring på Akademibokhandeln här i Uppsala. Jag tog det genast som en fingervisning att DEN boken måste jag köpa, glöm att jag går och väntar på ett stort paket från Bokia. Först skriver Johan Anglemark att författaren är en av de som han &amp;quot;läser allt när det kommer ut&amp;quot; av, sen ramlar jag på den på bokrean, och om inte DET är ett &amp;quot;tecken&amp;quot; får du kalla mig blind. Eftersom jag läser mina böcker på Engelska letade jag upp den Engelska versionen av boken för att köpa den. Den var inte på bokrean men ett tecken ÄR ett tecken. Men vilken bedrövelse. Boken är snudd på en decimeter tjock! Jag har tyvärr små händer som dessutom alltid är &amp;quot;onda&amp;quot; av artrit så jag kan inte hålla i böcker av den formidabla digniteten. Jag får vänta på en nyutgåva då de av sympati med mig kapar upp boken i en trilogi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så, det var mitt bloggiinlägg. Hur jag velade runt bland bilar, filmer och Jonathan Strange and Mr Norrell för att komma på vad jag skulle skriva om...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;;o)&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Sf-musikens labyrinter</title>
<pubDate>Thu, 28 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/sf-musikens-labyrinter/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/sf-musikens-labyrinter/</guid>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href="./blogg/det_finns_inget_som_heter_science_fiction_musik/index.md"&gt;Anglemarks inlägg om sf-musik&lt;/a&gt; för ett tag sedan fick mig att fundera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag kom mig aldrig för att kommentera det, nej ämnet är så stort att jag
måste behandla det i ett eget inlägg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och visst har Johan principiellt rätt: sf-musik existerar inte som
självständig genre. Jag kan bygga vidare och säga att man aldrig i en
skivaffär kommer att få se kategorin &amp;quot;sf-musik&amp;quot;. Och det kommer aldrig att gå
att fastslå teoretiskt vad sf-musik är, till skillnad från vad sf-litteratur
är (à la &amp;quot;Larry Niven är sf, Ivar Lo-Johansson är inte sf&amp;quot;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sf-musik har något derivativt över sig, om vi nu ska bruka en lätt anglicism:
som Jeff Waynes rockopera som nämndes, samt i filmmusik och i enstaka
rocklåtar inspirerade av sf-böcker (exempel på det sista: Iron Maiden och &amp;quot;To
Tame a Land&amp;quot;, om &amp;quot;Dune&amp;quot;). Först kommer boken, sedan musiken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sf-musik finns alltså inte. Men ändå…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sf-musik har en viss existens i mitt psyke. Minnet av Williams musik till
&lt;a href="http://imdb.com/title/tt0076759"&gt;Star Wars&lt;/a&gt; behåller sin makt över mig,
trots att det bara är Liszt-Wagner-epigoneri. Och Carl Sagans TV-serie
&lt;a href="http://imdb.com/title/tt0081846"&gt;Cosmos&lt;/a&gt;, där mannen sågs flyga genom
universum i ett prismaformat skepp till tonerna av Vangelis, ja det är
mäktiga tongångar, musik och bild gifter sig osökt. Och Queens soundtrack
till &amp;quot;Flash Gordon&amp;quot; från 1980 är stark suggo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men även bortom dessa derivationer kan man hitta musik med sann
fantastik-prägel. Som Jean-Michel Jarres &amp;quot;Ecquinoxe&amp;quot; och &amp;quot;Oxygène&amp;quot;, där man
vid lyssnandet känner sig som gåendes genom en framtidsstad. Eller introt
till Stranglers &amp;quot;Toiler on the Sea&amp;quot;, som är som att flyga över klippor på en
ökenplanet. Eller Jethro Tulls &amp;quot;Broadsword&amp;quot;, som är den perfekta musikaliska
pendangen till Moorcocks fantasyromaner:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I see a dark sail &lt;br /&gt;
on the horizon &lt;br /&gt;
set under a black cloud &lt;br /&gt;
that hides the sun… &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En låt med mer fantasykänsla än, säg, Blue Öyster Cults &amp;quot;Black Blade&amp;quot;, med
text av samme Moorcock. Och som ju är exempel på sån där derivativ sf-musik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Annars lyckades Moorcock bra med texten till BÖC:s &amp;quot;Veteran of the Psychic
Wars&amp;quot;. Bra låt som helhet detta, en milstolpe i deras produktion: ödsliga
länder och fatalism. I brist på annan term kallar jag detta sf-musik när den
är som bäst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Således: på det privata planet har jag ett fack för sf-musik. Men bara där.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokrean – en kompromiss mellan förnuft och hagalenskap</title>
<pubDate>Wed, 27 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokrean-en-kompromiss-mellan-fornuft-och-hagalenskap/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokrean-en-kompromiss-mellan-fornuft-och-hagalenskap/</guid>
<description>&lt;p&gt;Så! Hur många av er andra känner som mig just nu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lätt nöjdhet över vissa kap/semikap/roliga slumpfynd&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Viss skamsenhet över den stora chansen att vissa av de nyinköpta böckerna inte kommer att orkas läsas, och kanske inte var jätteprisvärda&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Här är den något inkorrekta listan över de försyndelser jag begått mot min bokhylla och plånbok sedan igår, och deras diverse motivationer och framtidsutsikter:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Yoga {nånting nånting}&lt;/strong&gt; – 39 kr – Tja – jag gick ju på Yoga i ett år, så kanske kan jag kolla om det är nån vana jag kan få för mig att tänka mig att fundera på att utöva i hemmets ro – om bara katterna kan förmås att hålla sig utanför det hela&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;En kärleksförklaring till vårt svenska matarv&lt;/strong&gt; – 49 kr – Mycket seriöst prat och fina bilder runt klassisk svensk matlagning – man har säkert missat en massa höjdare! Kommer att slöläsas till helgfrukosten i min kökssoffa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;{nånting} Art Nuoveu&lt;/strong&gt; – 149 kr – Det är alltid svårt att hitta bra konstböcker, och denna verkar vara en helt ok en, som handlar om en av mina absoluta favoritstilar. Samma som ovan; jag måste skaffa en bokhylla i köket också!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Riddarbageriets bröd&lt;/strong&gt; – 99 kr – En riktig &amp;quot;Manskokbok&amp;quot;, med bistra men vänliga kockherrar som visar hur man gör Riktigt bröd. Snart är kvinnosläktet helt utträngt från köken, och då återstår bara att komma på hur vi gör barn själva för att äntligen få överhanden i den husliga maktkampen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Wokboken {typ}&lt;/strong&gt; – 99 kr (?) – Den vanliga samlingen med recept med allt för många pilliga ingredienser i för att man ska nyttja den annat än till fest; men när jag läser &amp;quot;karameliserat fläsk&amp;quot; plockar jag tydligen fram plånboken utan betänkligheter. Livet är kort, och &amp;quot;karameliserat fläsk&amp;quot; måste undersökas omedelbart&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;{nånting nånting} Tai Chi&lt;/strong&gt; – 39 kr – Tja, jag har alltid varit nyfiken, och kanske kan jag blanda ihop detta med Yogan och komma fram till ett helt nytt sätt att.. förbrylla mina katter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;100 stora tänkare&lt;/strong&gt; – 99 kr – Ett uppslag om varje tänkare, typ. Antagligen tillräckligt mycket för att göra mig förvirrad angående vartenda en av dem. Minst två upplag om varje borde det väl nästan vara? – Men jag hoppas ändå få ut något av den.. hoppet om allmänbildning hägrar! Kanske kan jag lyssna på klassisk musik medans jag läser den?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dag Hammarskjöld, biografi&lt;/strong&gt; – 69 kr(?) – Jag kan inte minnas att jag läst en enda biografi.. kanske är de jättebra? Dag Hammarskjöld borde väl vara en intressant person att läsa om i vilket fall&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Human Rights, by {någon}&lt;/strong&gt; – 49 kr – Denna verkade seriös, undrar bara om jag är tillräckligt seriös för att ta mig igenom den? Köpet var dock spikat när jag såg att den fanns både i paperback och hardback för samma pris.. alltså måste det betyda att jag gör någon slags vinst om jag då köper den i hardback?!.. vi kan bara hoppas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Boklådor</title>
<pubDate>Tue, 26 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/boklador/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/boklador/</guid>
<description>&lt;p&gt;Igår blev jag sugen på att konsumera lite rymdopera, men det fanns ingen i min hylla att läsa. Följaktligen promenerade jag ner till &lt;a href="https://bookshop.se"&gt;The UEB&lt;/a&gt; och såg efter vad de hade inne. Min första plan var Iain M. Banks nyutgivna &lt;em&gt;Matter&lt;/em&gt;, men den hade de sålt slut av.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det blev alltså till att botanisera i hyllorna, och jag fastnade till slut för novellsamlingen &lt;em&gt;Galactic North&lt;/em&gt; av Alastair Reynolds. Titeln skadade inte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;På väg hem slog det mig att det är väldigt sällan jag handlar i bokaffärer nuförtiden. Priserna men kanske främst utbudet tenderar att locka mig till webbhandlarna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men då och då händer det som inträffade igår. En ledig eftermiddag blir man sugen på rymdopera och två dagars leveranstid duger inte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag tänker knappast börja köpa alla mina böcker i butik, men någon slags princip kommer nog att införas. Den första bok jag köper varje månad som finns på UEB ska jag köpa där, tror jag.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Litterära förfalskningar</title>
<pubDate>Mon, 25 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/litterara-forfalskningar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/litterara-forfalskningar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Något som roar mig storligen är lärda bluffar. De är inte bara roliga att läsa om, utan det finns något alternativhistoriskt över dem. Tanken spinner loss och man börjar fundera på hur det hade varit om den eller den boken verkligen hade funnits. Och man börjar planera sina egna ståtliga förfalskningar. (Ni har glömt det här inlägget den dag jag hittar Strindbergs okända uppföljare till Fröken Julie uppe på vinden, va?) Inte bara en intellektuell lek, utan också en utmaning för händerna. Detta blir lättare i framtiden, när originalen är elektroniska, eller så kanske dör genren ut eftersom det aldrig går att bevisa något.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://books.guardian.co.uk/news/articles/0,6109,594060,00.html"&gt;The Guardian på webben&lt;/a&gt; listade vad man menade var historiens tio mest kända litterära förfalskningar för ett par år sedan och Loren Rosson III på &lt;a href="http://lorenrosson.blogspot.com/2005/10/top-20-literary-hoaxes.html"&gt;bloggen The Busybody&lt;/a&gt; fyllde på.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detta är skilt från de öppet deklarerade pastischerna, som också är roliga men inte alls har samma romantiska tjusning över sig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag undrar hur mycket man skulle bli hatad om man placerade Mormons bok och Koranen, som båda väl till skillnad mot Bibeln uppges vara dikterade av Gud själv, på en sådan här lista... och Castaneda borde kanske också hamna där, fast den gode Carlos påstår ju inte att det är den med största säkerhet uppdiktade Don Juan som har skrivit böckerna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man undrar också hur många verk som idag hålls för äkta som i själva verket inte är det. Det perfekta brottet är som bekant det som aldrig uppdagas.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Om sf-priser</title>
<pubDate>Sun, 24 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/om-sf-priser/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/om-sf-priser/</guid>
<description>&lt;p&gt;När den &lt;a href="http://www.sfsignal.com/archives/006113.html"&gt;preliminära listan&lt;/a&gt; på
nomineringar till årets Nebula-pris offentliggjordes kände jag mig lite stolt
över att upptäcka att jag faktiskt läst tre av böckerna i roman-kategorin:
&lt;em&gt;Vellum&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Mainspring&lt;/em&gt;, och &lt;em&gt;Harry Potter and the Deathly Hallows&lt;/em&gt; (den sista
har jag visserligen inte avslutat ännu, men ändå). Alla tre har försvunnit på
den &lt;a href="http://www.sfsignal.com/archives/006297.html"&gt;slutliga
nomineringslistan&lt;/a&gt;, men det var
detsamma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det fick mig i alla fall att fundera lite på det här med litteraturpriser.
För den som eventuellt inte känner till det kan jag ju nämna att
&lt;a href="http://www.sfwa.org/awards"&gt;Nebula&lt;/a&gt;n är det årliga pris som delas ut av
Science Fiction Writers of America för nyutkomna verk i olika kategorier. Det
andra stora sf-priset är &lt;a href="http://www.worldcon.org/hugos.html"&gt;Hugo&lt;/a&gt;n, som
röstas fram av medlemmarna i sf-världskongressen varje år.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I nummer 7 av fanzinet Steam Engine Time (som man kan ladda ner
&lt;a href="http://efanzines.com/SFC/index.html"&gt;här&lt;/a&gt;) fanns en gästledare som
kritiserade hela fenomenet med litteraturpriser och samtidigt sågade hela
systemet med citat som prisar böckerna (blurbar på omslaget). Det är bara en
tom marknadsföringsploj, det betyder ingenting för kvaliteten, menade
skribenten. Möjligen är det också svårt att bedöma kvaliteten på ett verk
eller ett författarskap när det är nytt, innan det har hunnit mogna och man
kan se ifall det höll för tidens tand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag minns plötsligt boken Kirinyaga, som är en fixup av ett antal noveller.
Författaren &lt;a href="http://www.fantasticfiction.co.uk/r/mike-resnick"&gt;Mike Resnick&lt;/a&gt;
skröt i förordet om att detta var världens mest prisbelönta bok, eller något
sådant, eftersom många av de ursprungliga novellerna fått ett eller annat
pris. Jag tyckte att det var lite fånigt, och boken var verkligen inte alls
så fantastiskt bra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;När jag lägger märke till hur jag själv faktiskt använder mig av vissa av de
här litteraturpriserna måste jag ändå invända lite mot kritiken. Saken är att
jag inte tror att de flesta priser egentligen handlar om att försöka välja ut
det objektivt bästa verket. Man väljer det som framstår som mest intressant
här och nu, enligt vissa kriterier och perspektiv som man kanske inte är
särskilt medveten om.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inom science fiction tycker jag att det är särskilt uppenbart att
litteraturpriser är en sorts replik i en konversation som pågår i
litteraturen men också omkring den. Science fiction är på gott och ont en
väldigt självmedveten kulturströmning, där olika författare läser och tar
intryck av varandra, och träffar både varandra och sina läsare på kongresser.
Det är ett ständigt utbyte av idéer. Det kan bli inkrökt, men det kan också
bli väldigt intressant. Att dela ut ett litteraturpris av något slag är
förstås ett sätt att sätta strålkastaren på verk som man tycker är värda att
uppmärksamma just nu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag som inte läser så där enormt mycket, och sällan hinner läsa böcker innan
de blir prisbelönta, har ganska god nytta av att följa nomineringar och sånt
för att hänga med i vad folk pratar om och vad som rör på sig i sf-fältet
just nu. Det finns många som följer specifika listor och läser de som
nomineras eller belönas just där, för att man har förtroende eller intresse
för den organisation eller de personer som är inblandade i att välja ut dem
som just då ska belönas. Till exempel vet jag folk som alltid ser till att
läsa årets &lt;a href="http://www.tiptree.org"&gt;Tiptree&lt;/a&gt;-pristagare. Det här är ju
meningsfullt bara om man känner till priset i fråga, och gör man inte det är
det nästan meningslöst att det står på boken att författaren fått en eller
annan utmärkelse, ungefär som det inte är särskilt informativt att läsa
braskande blurbar (&amp;quot;a new Stephen King!&amp;quot;) på ett bokomslag om man inte känner
till att den som skrivit det har bra smak och god urskiljning (fast det är en
bra ledtråd om han eller hon låter bli att fuska genom att jämföra
författaren med någon bästsäljande storhet).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är inte fråga om att försöka luska ut vad som är det objektivt bästa av
det som kommer ut, utan om att skaffa sig lite koll på vad det är folk
snackar om just nu. Tar man det för vad det är, och tycker att sånt är kul,
så kan det vara ganska användbart med ett eller annat pris.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Favoritförfattare</title>
<pubDate>Fri, 22 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/favoritforfattare/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/favoritforfattare/</guid>
<description>&lt;p&gt;&amp;quot;Vem är din favoritförfattare?&amp;quot; Hur många gånger har man inte fått den frågan
och suckat lika djupt varje gång. Det är ju bra böcker man är intresserad av,
inte författarna, och de bra böckerna kan man hitta varsomhelst, av
vemsomhelst...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ickedestomindre finns ju det några författare som jag läser allt av. Jag
skulle vilja dela in dem i två kategorier; författare som jag har läst
praktiskt taget allt av, vars böcker jag skaffar så fort de dyker upp, och
författare som jag har läst det mesta av och som jag planerar att läsa resten
av, men som jag inte har någon direkt tidplan för. Författarna är:&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="jag-laser-allt-nar-det-kommer-ut"&gt;Jag läser allt när det kommer ut&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Susanna Clarke&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Graham Joyce&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Guy Gavriel Kay&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ken MacLeod&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Christopher Priest&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geoff Ryman&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id="jag-tanker-lasa-allt-i-sinom-tid"&gt;Jag tänker läsa allt i sinom tid&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Peter Beagle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Italo Calvino&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;William Faulkner&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diana Wynne Jones&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Howard Norman&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mervyn Peake&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Colm Tóibín&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Connie Willis&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zoran Zivkovic&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jag kan också nämna författare som jag brukade läsa troget, men som med tiden
av olika anledningar halkat ner i mina prioriteter: Iain Banks, Jasper
Fforde, Alasdair Gray och Patrick McCabe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Och, för att avsluta, författare som &lt;strong&gt;borde&lt;/strong&gt; befinna sig under punkten
sådant som jag tänker läsa allt av (eftersom jag har tyckt mycket bra om allt
av dem jag läst), och som jag inte riktigt vet varför de inte gör det: Jane
Austen, Stig Dagerman, Roddy Doyle, John Fowles, Graham Greene, Ernest
Hemingway och China Miéville.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Vad är det jag läser egentligen?</title>
<pubDate>Thu, 21 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/vad-ar-det-jag-laser-egentligen/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/vad-ar-det-jag-laser-egentligen/</guid>
<description>&lt;p&gt;För några dagar sedan kom jag att tänka på Locus. Åka är den i familjen som håller sig a jour med vad som är nytt på bokmarknaden, och jag i min tur håller koll på rollspelsbranschen. Det slog mig att jag har faktiskt köpt ett par nummer av Locus i min dag, men att jag knappast försökt få valuta för vad jag betalt för dem. Ni vet alla säkert att Locus för utom en rejäl intervju i varje nummer, också innehåller recensioner av allt nyutkommet som romaner, noveller, rubbet. Frågan är, vad har jag för relation till recensioner? Läser jag recensioner för att få tips om nya intressanta böcker? Skulle jag hitta mer kul att läsa genom att hålla koll på recensionerna i Locus?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mycket enkel undersökning genomfördes. Eftersom jag har en bokjournal där jag skriver ner allt jag läser, med en kort kommentar, så kunder jag gå tillbaka till den och räkna efter hur många böcker jag läst, och av vilken anledning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu visade det att förra året hade en signifikant del av de böcker jag läst kommit från den lista med kurslitteratur som jag betade av under mina nystartade studier. De är ju inte typiska på minsta vis så om vi lämnar dem därhän, och dessutom tar en titt på året innan, börjar trender visa sig. Det visar sig att väldigt många av de böcker jag läst är saker som jag läst på rekommendation från någon. Det kan vara en rollspelsförfattare vars intressen jag vet att jag delar, eller kanske en fan vars smak jag vet överenstämmer med min, eller ett fall av entusiasm på ett av de bokrekommenderarmöten vi hade. John Varley hade jag nog t.ex. aldrig läst om det inte var för att Torbjörn och Tobias varit så översvallande eniga om två av hans böckers förträfflighet. Clandestine av James Ellroy hade jag nog inte läst om det inte varit för att Greg Stoltze, vars underbart välskrivna rollspel Unknown Armies fascinerat mig så, rekommenderat honom. Kombinerat med en hel del läs på den trygga grunden att författaren är någon jag tidigare uppskattat, ger alltså intrycket att jag ofta läser saker som jag är trygg i förvissningen om att jag kommer att gilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Harlot by the side of the road av Jonathan Kirsch är ett exempel på en annan intressant kategori. Det händer sig faktiskt at jag köper böcker bara för att jag råkar fastna för framsidan, baksides blurben, eller någon annan del av en boks rent fysiskt uppenbarelse. Sodoms dolk var en annan sådan bok. Hans Capelen som skrivit den är visst någon känd personlighet som skriver under pseudonym. Hade det inte varit för att den kostade en tia och hade en lockade mystisk framsida med en sinister dolk och en baksidestext som lovade spänning och en aning om övernaturliga mysterier, så hade jag säkert aldrig läst den. Nu var just den en intressant upplevelse för någon som växt upp med Dallas på TV. Folk rökte och drack som folk i nämnda TV-serie. Synnerligen osvenskt samtidigt som den dröp av Stockholmskänsla. Intressant uddahet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så, det verkar som om jag kan fortsätta att ignorera Locus, för tydligen lägger jag så stor vikt vid personliga rekommendationer och säkra kort, att jag med största sannolikhet inte skulle komma mig för att testa så värst många av alla de där nyutkommna sakerna de recenserar. När vi gjorde en liknande lista på Åkas läsvanor framkom ganska annorlunda tendenser, som du säkert anat. Prova själv, och ta reda på vad det är som styr dina läsval!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bokomslag som visar att det ÄR en SF bok utan att avskräcka. Är det möjligt?</title>
<pubDate>Wed, 20 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bokomslag-som-visar-att-det-ar-en-sf-bok-utan-att-avskracka-ar-det-mojligt/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bokomslag-som-visar-att-det-ar-en-sf-bok-utan-att-avskracka-ar-det-mojligt/</guid>
<description>&lt;p&gt;Hur ska ett bra bokomslag se ut? Det har jag ofta funderat på när det gäller SF. Ett allt för påträngande omslag kan ju få den tilltänkte bokköparen att backa medan ett allt för diskret kan få en att helt missa boken. Hur ser ett typiskt SF-omslag ut? Hur vill jag att det borde se ut? Borde? Mja, jag har som sagt funderingar men absolut inga självklara svar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För att du också ska fundera tar jag här ett litet exempel ur den flod av omslag som jag har åsikter om. Det är Elisabeth Moons bok &amp;quot;Command decision&amp;quot; som kom ut för något år sedan. Den är fjärde boken i en serie om &amp;quot;Vattas krig&amp;quot;. Du kan se flera av omslagen &lt;a href="http://www.librarything.com/work/1448619/covers"&gt;här i LibraryThing&lt;/a&gt;.  Jämför nu omslaget med en militärisk kvinna som bredbent står och funderar på en plattform och det med ett rymdskepp mot en turkos-grön-silvrig bakgrund. Vilken av omslagen skulle DU välja om du skulle köpa en bok och bägge låg framme? Vilket får dig sugen på att läsa boken innanför omslaget?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Riktig sf-film</title>
<pubDate>Tue, 19 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/riktig-sf-film/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/riktig-sf-film/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det finns en tendens till förakt för science fiction-film inom fandom. Med
visst fog, kan man nog också säga. Ganska ofta betyder sf på film
melodramatisk katastroffilm eller rymdopera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag tycker dock att de som totalt dömer ut &amp;quot;medie-sf&amp;quot; har fel. Det görs
ganska mycket film som måhända inte befinner sig i genrens utforskande
frontlinjer, men definitivt hanterar sf-teman på ett respektabelt sätt. Här
kommer nu några filmtips.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://imdb.com/title/tt0345061"&gt;Code 46&lt;/a&gt; (2003)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Förbjuden kärlek i en futuristisk dystopi. Vi har sett det förr i &lt;a href="http://imdb.com/title/tt0066434"&gt;THX
1138&lt;/a&gt; och
&lt;a href="http://imdb.com/title/tt0119177"&gt;Gattaca&lt;/a&gt;, men Michael Winterbottom gör det
bättre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://imdb.com/title/tt0390384"&gt;Primer&lt;/a&gt; (2004)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Något så ovanligt som en sf-berättelse om tidsresor, i filmform, som faktiskt
hanterar de paradoxer som uppstår, snarare än att handvifta bort dem. Det är
en lågbudgetfilm om några ingenjörer som mer eller mindre av en slump bygger
en tidsmaskin, och noggrant räknar ut hur de ska använda den för att bli
rika.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://imdb.com/title/tt0405296"&gt;A Scanner Darkly&lt;/a&gt; (2006)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En animerad film baserad på romanen av Philip K. Dick, mycket trogen
originalet. Animationstekniken tjänar perfekt syftet att sätta bilder till
Dicks skildring av paranoida hallucinationer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://imdb.com/title/tt0386741"&gt;Renaissance&lt;/a&gt; (2006)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fransk-brittisk animerad noir-sf. Precis som &lt;em&gt;A Scanner Darkly&lt;/em&gt; är den
rotoskoperad. De nästan monokroma bilderna är från och till rent av
hypnotiska.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://imdb.com/title/tt0448134"&gt;Sunshine&lt;/a&gt; (2007)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En grupp astronauter färdas mot solen i ett enormt rymdskepp lastat med allt
klyvbart material man kunnat hitta på jorden, för att försöka fördröja dess
utslocknande. Låter det som en tramsig katastroffilm? I själva verket är det
&lt;em&gt;Heart of Darkness&lt;/em&gt; möter &lt;em&gt;Solaris&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Det finns inget som heter science fiction-musik</title>
<pubDate>Mon, 18 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/det-finns-inget-som-heter-science-fiction-musik/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/det-finns-inget-som-heter-science-fiction-musik/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det är väldigt vanligt att sf- och fantasydiggare pratar om sf-musik och
fantasymusik, med vilket de verkar mena något slags symfonisk rock eller
hårdrock respektive svartmetall. Möjligen medeltidsliknande ballader om troll
eller skäggiga krigare. Jag är en smula allergisk mot detta. Fantasy och sf
är former av fiktion, berättelser som skildrar något som är tekniskt omöjligt
för att vår vetenskap inte kommit på hur man gör, respektive något som är
bryter mot våra naturlagar - magi och så vidare. Musikstycken, däremot,
bryter inte mot våra naturlagar eller är tekniskt omöjliga. Inte heller är de
berättelser om sådant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vad folk verkar mena med sf- eller fantasymusik är stämningsmusik som de
personligen associerar med sf eller fantasy, antingen för att musiksmaken
ingår som en del av en ungdomskultur som även innefattar rollspel eller
fantasy eller sf, eller för att musikerna använder sig av sf och fantasymotiv
på skivomslagen. Men det är ett nonsenssätt att se på det hela. Det som är
fantasymusik för den ene är det inte för den andre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Musik är en konstform som inte berättar något, med väldigt få undantag. Visst
&lt;em&gt;säger&lt;/em&gt; den något, &lt;em&gt;uttrycker&lt;/em&gt; något. Men den är inte narrativ. Det finns
inte deckarmusik, det finns inte spionmusik. Det finns religiös musik, men
det beror på att religion är ett budskap. Musik kan självklart uttrycka
budskap - den är till och med bra på det. Men sf och fantasy är berättelser,
inte budskap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/det-finns-inget-som-heter-science-fiction-musik/wayne.jpeg" alt="Albumomslag till Jeff Wayne: War of the Worlds" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De få undantagen är musik som verkligen utgör en sf-berättelse, som Jeff
Waynes &lt;em&gt;War of the Worlds&lt;/em&gt;. Men dessa undantag är ytterst sällsynta och är
väsensskilda från metallband som har en drake på omslaget och kallar en av
sina låtar för &lt;em&gt;Smaug&lt;/em&gt; och genast hyllas som skapare av fantasymusik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bah, säger jag. Sf och fantasy är berättelser, inte stämningar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Upsala i mina drömmar</title>
<pubDate>Mon, 18 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/upsala-i-mina-drommar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/upsala-i-mina-drommar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Sedan några månader tillbaka bor jag i Kanada. Upsala är långt borta, och jag är usel på att använda sociala webbgrejor som &lt;a href="https://forum.fandom.se"&gt;forumet på fandom.se&lt;/a&gt;. Facebook är ett ständigt dåligt samvete: jag vill inte logga in där och konfronteras med alla jobbiga förfrågningar som jag måste ta ställning till, alla töntiga lekar och test, men det känns ändå som om jag borde hänga där och hålla kontakt med mina vänner. En kombination av dålig känsla för tidsskillnaden med Sverige och dålig kontakt med min kalender ledde också till att jag missade &lt;a href="./blogg/12_timmar_hemsida.md"&gt;hemsidesbyggarjippot&lt;/a&gt; som jag hade kunnat delta i på avstånd. Jag är helt enkelt usel på det här med att vara social i cyberrymden. Jag vill träffa riktiga människor av kött och blod i den riktiga verkligheten!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inte för att det heller är så enkelt alla gånger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det är ungefär tio år sedan den där galna tiden när jag umgicks med vänner dygnet runt, klättrade över &lt;a href="http://detsvartastaketet.nu"&gt;svarta staket&lt;/a&gt; på vägen hem från synthklubbkvällar, &lt;a href="http://swingkatten.se"&gt;dansade lindy hop&lt;/a&gt; flera gånger i veckan, &lt;a href="http://2040.klingonska.org"&gt;sträcktittade på tv-serier&lt;/a&gt;, och pratade om science fiction med alla som kom i närheten. Alla de här sakerna fortsatte förekomma i mitt liv, men inte riktigt i samma tempo. Det var länge sedan jag ofta brukade stanna sent på våra pubmöten och gå på eftermöte på &lt;a href="http://www.norrlandsnation.se/?sc=sida&amp;amp;sidid=46&amp;amp;katid=20"&gt;Orvars&lt;/a&gt; när alla som inte hade kårleg hade gått hem. Redan innan jag blev mamma för ett par år sedan hade det sociala umgänget för min del minskat betydligt -- jag försökte jobba rätt mycket när jag var doktorand, och många andra blev också mer och mer uppbundna i sina respektive jobb och studier. Ibland kände jag mig nästan lite isolerad även där i staden där jag tidigare varit så hypersocial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Upsalafandom fortsatte ändå vara andningshålet i vardagen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Här har jag inget sådant liv som väntar på mig på fritiden. Jag trivs jobbet och kollegorna, men jag saknar den där sortens samtal som spinner av i oväntade riktningar och som handlar om saker som rymdhissar och döda forskare och möjliga katastrofer och knasiga måttsystem och gamla fanzines och böcker och datorer och antenner och konspirationsteorier och andra &lt;em&gt;saker&lt;/em&gt;. Sånt där som fans i största allmänhet ofta brukar vara bra på. Och så saknar jag att ha mer folk inpå mig som har gemensamma referensramar i form sf- och fantasylitteratur. Tur att jag har Ante med mig åtminstone, som förstår att uppskatta att jag släpar hem sånt som &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dangerous_Visions"&gt;Dangerous Visions&lt;/a&gt; från Book Market (hela boken i stället för de delar vi hade förut, och med originalomslaget -- fast bokklubbsutgåvan, så den var inte dyr) och som uppmuntrar mig att köpa Joe Haldeman (en gul bok, faktiskt!) på bokhandelns reabord.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Men jag traskar kring Kingston och sätter upp reklamlappar för vår lilla &lt;a href="http://fearlessfantasy.wordpress.com"&gt;fantasygrupp&lt;/a&gt;, och hoppas litegrann att det ska kunna växa till något lite mer vilt och obändigt än våra civiliserade entimmesmöten en gång i månaden. Och så dagdrömmer jag om fanzines, som jag inte riktigt kommer åt att få klart.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kanske är inte fandom i Upsala riktigt så där livlig och kreativ i verkligheten som i mina drömmar, men jag har ändå ett ideal som spökar i huvudet. Och så tror jag att jag har vänner där, i Upsalafandom. Riktiga människor, som jag känner och bryr mig om mer än deras skyltfönster på Facebook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I'll be back. Hoppas att ni är kvar då.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Tankar om böcker</title>
<pubDate>Thu, 14 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/tankar-om-bocker/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/tankar-om-bocker/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det finns för många böcker i verkligheten. Kanske är det fel, det finns för få böcker? Det borde i alla fall vara lättare att läsa alla böcker som skulle behöva finnas om de inte fanns. Vissa böcker innehåller så mycket dumheter att de inte borde läsas. Tur att de finns, dock.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Här i Kingston finns det en massa böcker. Som alla vet som försökt föra bok på vad de läser är det lätt att börja tävla med sig själv och andra. För man sedan bok på bok på dator, kan man plåga sig själv med en massa statistik. Hans Persson är bra på sådant. Man kan få ångest av mindre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Känslan av att inte hänga med där det händer är ju också nåt som kan ge en ångest. Lyckligtvis hjälper bokbeståndet här mig att inte få ångest över sånt. Nu har jag i och för sig redan insett att jag har fullt upp med att hålla mig a jour med vad som händer i rollspelsvärlden, så att dessutom hålla koll på vad som publiceras av sf och fantasy är helt enkelt för mycket. Lyckligtvis kommer då stadens bibliotekarier till undsättning. Uppskatta din lokala bibliotekarie och deras gärning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi har nämnligen en hylla för science fiction på biblioteket. Inget nytt, säger du? Smaka på det här då. Nyutgiven science fiction. Det är inte kattskit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I Sverige har det ju länge funnits en hylla med böcker, ofta med gula ryggar, som man kunnat söka sig till, men här har vi alltså faktiskt något så modernt som böcker i andra färger än gult.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så, nu kan man faktiskt skryta med att ha sett de nya sakerna när de fortfarande är nya, och att man läst den där nya omtalade volymen innan den ens kommit i pocket. Man kan svänga sig med författarnamn som låter nya och fräscha och behöver inte erkänna att man nyligen läste en bok som var 40 år gammal och tyckte den var bra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tyvärr så har jag ju vanföreställningen att det redan skrivits en massa bra saker och att jag kanske borde läsa dem först. Ibland händer det ju till och med att jag hittar en ny bok av någon författare och sedan köper en begagnad volym som denne skrev för 30 år sedan, bara för att den är känd och anses vara en &amp;quot;klassiker&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plötsligt hinner man inte med att läsa de böcker som står på hyllan för nyinkommet, för man har en lista på saker man tänkte läsa först.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så, då sitter man där. Det finns för många böcker igen. Det är så man kan få ångest. Det finns för många böcker i verkligheten.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Bloggare sökes</title>
<pubDate>Tue, 12 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/bloggare-sokes/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/bloggare-sokes/</guid>
<description>&lt;p&gt;Johan Anglemark kom med förslaget att några av oss skulle gå samman och tillsammans turas om att skriva något här varje dag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag, Johan Anglemark, Anna och Andreas Davour samt Lennart Svensson har redan hoppat på. Vi är tillräckligt många för att sätta igång, men ett par skribenter till skulle inte göra något. Vi förväntar oss inga epos. Det går bra att skriva så mycket man är bekväm med. Vad gäller ämnesval är vi också flexibla. Tänk på vår gruppblogg som ett e-fanzine med högt i tak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="mailto:bkhl@fandom.se"&gt;Skriv till mig&lt;/a&gt; om du vill vara med.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Paging Mr. Murphy</title>
<pubDate>Tue, 12 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/paging-mr-murphy/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/paging-mr-murphy/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag undrar om jag någonsin har varit med om att lansera en ny webbplats utan
att servern har brutit samman just när man gått ut och meddelat världen att
de kan komma och titta på den nya skapelsen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Murphy är den engelska formen av det gäliska efternamnet
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Surnames"&gt;Surnames&lt;/a&gt; &lt;em&gt;Ó Murchadha&lt;/em&gt; eller &lt;em&gt;Mac
Murchaidh&lt;/em&gt; - ättling eller son till &lt;em&gt;Murchadh&lt;/em&gt; (som betyder sjökrigare - man
undrar om det ursprungligen var vikingar som åsyftades? I så fall är Murphy
en av oss, och det är ju passande i sammanhanget.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I vilket fall är Upsalafandoms webbplats uppe igen, och vi får hoppas att den
så förblir. Det ska ha varit en kritisk säkerhetsuppdatering av Linuxkärnan
som sänkte servern. Själv tänkte jag äta semla ikväll.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>12 timmar hemsida</title>
<pubDate>Sun, 10 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/12-timmar-hemsida/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/12-timmar-hemsida/</guid>
<description>&lt;p&gt;Idag har vi ägnat 12 timmar åt att bygga klart Upsalafandoms nya hemsida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi har mödosamt flyttat över allt relevant material från de gamla sidorna, och en del irrelevant.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
