<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/williams/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Fri, 29 May 2009 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Upsalafandoms månadsmöten flyttar</title>
<pubDate>Fri, 29 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/manadsmotenaflyttar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/manadsmotenaflyttar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Upsalafandoms första-tisdagen-i-månaden-pubmöten byter mötesplats från och med nästa möte, nu på tisdag 2 juni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den pub som vi brukade träffas på har bytt ägare och plötsligt stod den trevliga serveringspersonalen utan anställningsavtal, för att den nye ägaren förhalade undertecknandet av dem i all oändlighet. De sade upp sig och talade om för sina vänner vad som hade hänt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi har inte varit odelat nöjda med puben i vilket fall efter ägarbytet, så vi flyttar. Vi får se var vi hamnar till slut, men till en början försöker vi med Pipes of Scotland (den pub där dead-doggen efter Kontext hölls).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vad:&lt;/strong&gt; Upsalafandoms 150:e månatliga pubmöte
&lt;strong&gt;Var:&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.pipesofscotland.se/uppsala"&gt;Pipes of Scotland&lt;/a&gt;, puben som ingår i Hotel Uppsala i korsningen Kungsgatan-S:t Olofsgatan.
&lt;strong&gt;När:&lt;/strong&gt; Tisdag 2 juni, 18.30 och framåt&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi får se om vi orkar hitta på något extra för att det både är 150:e mötet sedan traditionen återupptogs januari 1997 &lt;strong&gt;och&lt;/strong&gt; inflyttningsfest på Pipes of Scotland!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Williams, kvadratrotsdagen 2009</title>
<pubDate>Wed, 04 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/williams-kvadratrotsdagen-2009/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/williams-kvadratrotsdagen-2009/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ja, kvadratrotsdagar kallas de dagar då produkten av dagens datum och månadens ordningstal blir lika med årets sista två siffror. Det finns bara nio per sekel, och de är alltså 1/1 -01, 2/2 -04, 3/3 -09, 4/4 -16,  5/5 -25, 6/6 -36, 7/7 -49, 8/8 -64, samt 9/9 -81.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi blev cirka tjugo personer i går, eller något fler. Flera av besökarna var där för första gången. Anders A. från Västerås som hade med sig en bunt egna alster, både i ord och bild, samt en fin tvåhundraårig bok av sf-karaktär ur sitt exklusiva personliga sf-bibliotek. George, vår filosofiske amerikanske expat och flykting undan det nederländska sjukförsäkringssystemets brister. Miriam, som hängde med sin kompis Henrik för att få tips om hur hon skulle kunna få sin roman förlagd. Hans, som befinner sig i exil från Linköping i några dagar, för att undervisa i Stockholm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det stora irritationsmomenten på Williams är som vanligt de bisarrt klumpiga och feldimensionerade stolarna och borden, som passar bättre i ett kälkborgerligt vardagsrum än på en pub. Allt är trångt och bökigt, precis hela tiden. Maten är dock god, ölsortimentet hyggligt (fast ovanligt mycket var slut - jag undrar om de har hittat en ny ägare till slut och börjar tömma lagren?) och den beklagligtvis ensamma servitrisen var ett charmtroll som lyfte kvällen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lennart var där för att kränga sin Antropolis, hoppas att han blev av med något exemplar eller två. Vi diskuterade dagens medielandskap med Facebook och mobiltelefoni och allt, och försökte förklara för Saga hur det var förr i tiden, när man var beroende av uppgjorda möten för att kunna ses på stan och ofta fick gå från en uppgjord mötesplats utan att veta varför den man skulle träffa aldrig hade dykt upp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;George förklarade varför han flyttade till Sverige i januari, och hur mycket bättre behandling han erbjuds för sin sjukdom här jämfört med i Nederländerna, där han var bosatt från 1972 fram till nu. Han berättade också om sin uppväxt i 50- och 60-talens New York, om hur han började läsa science fiction - fr.a. tack vare biblioteket där han hittade böcker av Clarke, Asimov och Stapledon, och om sina favoriter bland dagens författare: Al Reynolds, Ken MacLeod, Peter Watts. George hade också med några böcker som han ville donera till Alvarfonden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anders A. ville visa en fin sf-bok från 1786 som han hade köpt som yngling, men hittade den inte. Efter att vi hade letat ett tag visade det sig att han hade tappat den i snön utanför, och att den där upphittats av några andra gäster på puben. Den var rejält blöt och det är bara att hoppas att den torkar och inte tar alltför mycket skada. Imponerande var den i alla fall, med en fantastisk kopparstickskarta som inklistrat utvik längst bak. Hans medtagna reproduktioner av sin bildkonst gjorde också intryck på mig. Han hade rest hit enkom för pubmötets skull och skulle övernatta på hotell innan det var dags att bege sig hem till Västerås igen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marie dök upp från Stockholm, men drack bara mjölk för att inte skada den främmande varelsen som växer inuti henne. (Insert obligatory Alien reference.) Vi tvistade lite om huruvida hon var Simon eller Fantomen, världshistoriens två mest berömda mjölkdrickare-på-pub. Hon fick tillbaka den &lt;strong&gt;Vietato Fumare&lt;/strong&gt;-skylt som hon gav till mig för fem år sedan för att jag skulle skanna in den. &lt;em&gt;Host&lt;/em&gt;. Sten dök också upp från Stockholm, och hade med sig en uppsättning fanzines från Tomas Cronholm, som ska skickas ut med SFF. (Fanzinen, inte Tomas.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hans noterade att Oscar och Stina inte var där och vi andra undrade vilka dolska fejder som gjorde att de undvek honom. Den stora chocken för kvällen var i alla fall att det avslöjades att götarna anser att Uppsala är huvudstad i Götaland. Dags att göra upp räkningen med de där fake-svenskarna. Var är alla nationalistiska politiker som försöker att vinna poäng på att spela ut svear och götar mot varandra?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det var en massa andra människor där också som jag knappt kom åt att prata med: August, Ylva, Lena-Marie, Lennart J, Erik G, ja, försöker jag räkna upp alla så glömmer jag garanterat någon, så jag låter bli. Ni vet vilka ni är! Fast jag måste nämna att August kom dit nyförlovad och svävade på de karakteristiska små molnen. Grattis!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag delade ut Ansible, samlade in pengar för den som skulle skriva rapport från mötet, samt försökte värva fler skribenter till denna blogg. Att hitta skribenter till bloggen, både rapportskrivare och stadiga, gick uselt, men det gick lätt att skramla pengar.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Inte i Limerick</title>
<pubDate>Wed, 03 Sep 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/inte-i-limerick/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/inte-i-limerick/</guid>
<description>&lt;p&gt;Igår var det terminsstart för Upsalafandoms månadsmöten. Nå, mötena har
hållits varje månad utan undantag sedan 1 januari 1997, så några särskilda
terminer har vi knappast, men det lokala universitetet har kört igång och en
färsk filosofie student vid namn Erik från Vagnhärad hade sökt sig till
vitterhetens källa för att insupa visdom runt borden på Williams. Evelina som
gjorde ett nedslag på ett möte för fyra år sedan var också där, samt Bertil
och Otto - nykomlingar från förra mötet. Otto, som är den ende fan jag vet
som raggats till fandom av en taxichaufför i tjänst. Dessutom var ett urval
av the usual suspects närvarande; Lennart K, Gunnar, Lena, Johan J, Jesper,
Gabriel, Lennart J, Jolkkonen, August och Carl-Henrik. Har jag glömt någon
beklagar jag, jag förde inga anteckningar utan detta minne är silat genom - i
tur och ordning - en otillräckligt salt lassi, en Gem, en Hell, en Westmalle
Tripel samt en Tripel Karmeliet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Däremot ingen Oscar eller Stina! Aufröhrend. Vi trodde att vi skulle
infiltreras och tas över i publikt försåt av Linköpingsfandom, men denna
invasion verkar utebli. Kanske var det etiketten &lt;em&gt;pubmöte&lt;/em&gt; som förvirrade;
LSFF:s bokmöten handlar ju inte om böcker så Oscar och Stina kanske inte
förstod att pubmötet skulle hållas på puben?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fraktion av bordet diskuterade med pannor lagda i djupa veck den planet de
befann sig på, och de krigiska och primitiva grannar de försökte hålla sig
undan i väntan på att deras upptäcktsresande och uppfinnare skulle göra de
framsteg som krävs för världsherravälde och avancerad civilisation. Planeten
företer tydligen drag som för tankarna till Farmers flodvärld, och som av en
slump diskuterades Farmer - helt utan samband med detta - senare vid en annan
del av bordet, fast där var det mer hans Tarzan- och Doc Savage-pastischer
som var ämnet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Williams nyheter var ett annat samtalsämne. En av servitriserna var helt ny
för kvällen (hoppas jag!) och behärskade varken sortimentet eller svenska
särskilt bra. Lite farsartat när jag försökte beställa ölen med gul etikett i
mitten på ölkylen när hon varken förstod fraserna &amp;quot;gul etikett&amp;quot; eller &amp;quot;i
mitten&amp;quot;, men efter att hon i tur och ordning med frågande min hade pekat på
hälften av ölflaskorna, med början längst ner till höger, kom hon ju faktiskt
fram till den gula i mitten, så det var bara lite tålamod som krävdes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De har också börjat med mat i bufféform. Maten är några av deras vanliga
rätter, och hade man kommit strax efter att de öppnade klockan fem hade den
säkert varit god. Som det var nu tror jag att jag kommer att återgå till à la
carte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tre Kontextarrangörer pratade om planeringen framöver, och avlade högtidliga
löften om att sätta sprutt på arbetet nu, med 58 dagar kvar. Otto tipsade om
YouTubefilmer med inspelningar från finlandssvensk lokal-TV:s sändningar från
älgjakten med mera. &lt;em&gt;Sjukt lokal lokal-TV&lt;/em&gt;. Måste kollas upp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Annars var det det vanliga sladdret om Star Trek, Orhan Pamuk, alkohol,
hurritisk meningsbyggnad, essäer om skiffy och annat som förgyller
Upsalafanens pubtimmar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Till sist en uppmaning: På nästa möte, oktobermötet, är det dags för första
gången på fem år att utse en
&lt;a href="http://sfweb.dang.se/a/gosta/gostapriset.html"&gt;Göstapristagare&lt;/a&gt;! Slut upp
och rösta fram en värdig vinnare!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Tirsdag</title>
<pubDate>Wed, 02 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/tirsdag/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/tirsdag/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det var Tisdag, och som det lätt blir på Tisdagar samlades diverse löst folk
på Williams för att umgås. Ett gäng &lt;a href="https://catahya.net/"&gt;catahyaner&lt;/a&gt;
(Therese, Christian, Mats, Cecilia och Peter) passade på att lysa upp
tillställningen med sin närvaro, och någonstans runt två dussin personer bör
ha närvarat under kvällen.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Williams i tisdags</title>
<pubDate>Thu, 08 May 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/williams-i-tisdags/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/williams-i-tisdags/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag räknade till sammanlagt 14 vuxna och ett barn, men eftersom en del gick tidigt och andra kom sent var vi nog som flest 10 på plats samtidigt. Williams var tommare än det brukat vara de senaste månaderna, kanske fanns det 20 gäster förutom oss. Det gick alltså raskt att få mat efter beställning.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tony avslöjade att hans småflickor drabbats av något slags elakartad mutation och plötsligt kommit in i tonåren; den äldsta av töserna ska till och med börja gymnasiet till hösten. Naturligtvis på samma skola och samma program där Tony undervisar, så han kommer att ta sig an tvåorna i höst istället för ettorna som det egentligen var tänkt, för att slippa ha dottern som elev. Vi väntar med spänning på hennes debutfanzine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi pratade om junikongressen i Linköping, men det verkar inte som om särskilt många ska åka. Maria måste vara i Norge då, annars hade hon och Samuel åkt. Men några stycken blir vi i alla fall.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För andra gången i våra liv fick jag tillfälle att påpeka en otillåten talspråksform i Mikaels språkbruk; förra gången var 1991 trodde Mikael. Dessvärre minns jag inte längre vad det rörde sig om.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nästa gång vi samlas på Williams är den 3 juni, men först är det pubkväll för oss med kårleg på Orvars den 20 maj.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
