<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/kategorier/nyheter/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Wed, 16 Jun 2010 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>The Bring Peter Watts To Aussiecon Campaign</title>
<pubDate>Wed, 16 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/the-bring-peter-watts-to-aussiecon-campaign/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/the-bring-peter-watts-to-aussiecon-campaign/</guid>
<description>&lt;p&gt;Dr Peter Watts' story, &amp;quot;The Island,&amp;quot; was nominated for a Hugo. Let's &lt;a href="http://catsparx.livejournal.com/200299.html"&gt;support this initiative&lt;/a&gt; to get him to Aussiecon, so that he can attend the Hugos and the con. It's a raffle with an interesting prize.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Dom över sf-författare</title>
<pubDate>Sat, 20 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/dom-over-sf-forfattare/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/dom-over-sf-forfattare/</guid>
<description>&lt;p&gt;Den kanadensiska sf-författaren Peter Watts förklarades i fredags skyldig
till överfall på en gränsvakt i USA. Exakt vad som har hänt är inte helt
klart men det verkar som om vakterna överreagerat rätt ordentligt. Det är
inte första gången de har uppträtt arrogant, de verkar vara närmast
slumpmässiga i sin ämbetsutövning. Domen kommer i slutet av april.
Förhoppningsvis inte det strängaste tänkbara straffet, vilket är två år, för
något som närmast motsvarar våld mot tjänsteman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.cbc.ca/canada/toronto/story/2010/03/19/watts-convicted.html"&gt;Nyhetsartikel om händelsen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bakgrunden finns på &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Peter_Watts"&gt;https://en.wikipedia.org/wiki/Peter_Watts&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Skurkens utanförskap</title>
<pubDate>Thu, 20 Aug 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/skurkens-utanforskap/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/skurkens-utanforskap/</guid>
<description>&lt;p&gt;Freke Räihä, som är student vid Växjö Universitet, har skrivit en uppsats i litteraturvetenskap om Erik Granströms serie av rollspelsäventyr kända som konfluxsviten. Uppsatsen &lt;a href="arkiv/freke_raiha-skurkens_utanforskap_i_erik_granstroms_konfluxsvit.doc"&gt;finns att läsa här&lt;/a&gt;, och Erik &lt;a href="http://erik-granstrom.blogspot.com/2009/08/utanforskap-i-konfluxsviten.html"&gt;kommenterar artikeln på sin blogg&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Intervju med Morrow</title>
<pubDate>Tue, 23 Jun 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/intervju-med-morrow/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/intervju-med-morrow/</guid>
<description>&lt;p&gt;James Morrow, som bland annat skrivit &lt;em&gt;Only Begotten Daughter&lt;/em&gt;, en
bokpratsbok vi diskuterade för något år sedan, blir intervjuad i
radioprogrammet &lt;em&gt;Atheists Talk&lt;/em&gt;. Man kan &lt;a href="http://mnatheists.org/content/view/355/1"&gt;lyssna på intervjun
här&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS. För er som skriver här på bloggen kan jag meddela att jag just
uppgraderat den till WordPress 2.8. Det finns en lite töntig &lt;a href="http://wordpress.org/development/2009/06/wordpress-28"&gt;film som
sammanfattar de viktigaste
nyheterna&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Upsalafandoms månadsmöten flyttar</title>
<pubDate>Fri, 29 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/manadsmotenaflyttar/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/manadsmotenaflyttar/</guid>
<description>&lt;p&gt;Upsalafandoms första-tisdagen-i-månaden-pubmöten byter mötesplats från och med nästa möte, nu på tisdag 2 juni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den pub som vi brukade träffas på har bytt ägare och plötsligt stod den trevliga serveringspersonalen utan anställningsavtal, för att den nye ägaren förhalade undertecknandet av dem i all oändlighet. De sade upp sig och talade om för sina vänner vad som hade hänt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi har inte varit odelat nöjda med puben i vilket fall efter ägarbytet, så vi flyttar. Vi får se var vi hamnar till slut, men till en början försöker vi med Pipes of Scotland (den pub där dead-doggen efter Kontext hölls).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vad:&lt;/strong&gt; Upsalafandoms 150:e månatliga pubmöte
&lt;strong&gt;Var:&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.pipesofscotland.se/uppsala"&gt;Pipes of Scotland&lt;/a&gt;, puben som ingår i Hotel Uppsala i korsningen Kungsgatan-S:t Olofsgatan.
&lt;strong&gt;När:&lt;/strong&gt; Tisdag 2 juni, 18.30 och framåt&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vi får se om vi orkar hitta på något extra för att det både är 150:e mötet sedan traditionen återupptogs januari 1997 &lt;strong&gt;och&lt;/strong&gt; inflyttningsfest på Pipes of Scotland!&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Årets nordiska kongresser</title>
<pubDate>Mon, 11 May 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/arets-nordiska-kongresser/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/arets-nordiska-kongresser/</guid>
<description>&lt;p&gt;Årets första sf-kongress i Norden har redan ägt rum, det var &lt;a href="http://www.clubcosmos.net/Alcocon3"&gt;Alcocon 3 i Göteborg&lt;/a&gt;, som avhölls 24-26 april. Bilder en masse därifrån finns på &lt;a href="https://www.flickr.com/photos/tags/alcocon3"&gt;Flickr&lt;/a&gt;. Resten av årets kongresser är:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://acon3.wordpress.com"&gt;Åcon 3 i Mariehamn&lt;/a&gt;, 21-24 maj. Författarhedersgäst: Steph Swainston.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.norensoversattningar.se/Aplakonen"&gt;Aplakonen i Bredaryd&lt;/a&gt;, 12-14 juni.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://norcon.fandom.no"&gt;Norcon i Oslo&lt;/a&gt;, 19-20 juni. Författarhedersgäster: Richard Morgan och Iselin Alvestad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://2009.finncon.org/en"&gt;Finncon i Helsingfors&lt;/a&gt;, 10-12 juli. Författarhedersgäster: George R.R. Martin, Alastair Reynolds, Irmelin Sandman Lilius och Adam Roberts.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.fantasticon.dk/fantasticon2009"&gt;Fantasticon i Köpenhamn&lt;/a&gt;, 29-30 augusti. Författarhedersgäster: Charles Stross och Gwyneth Jones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.imagicon.se"&gt;Imagicon 2 (Swecon) i Stockholm&lt;/a&gt;, 16-18 oktober. Författarhedersgäst: Liz Williams.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jag hade tänkt att åka på åtminstone de två finska samt Swecon i Stockholm.
Kanske på Fantasticon i Köpenhamn, förmodligen inte på Norcon och tyvärr inte
på Aplakonen. Hur ser det ut för er andra som läser den här bloggen?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Aaah, det är EN MILJON de vill ha...</title>
<pubDate>Fri, 13 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/aaah-det-ar-en-miljon-de-vill-ha/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/aaah-det-ar-en-miljon-de-vill-ha/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag läste nyheten på flera bloggar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Fine Books Company i Rochester, Michigan, erbjuder en uppsättning förstaupplagor av alla Hugo- och Nebula-vinnande romaner för 116,50 dollar. Huh? Hur kan det vara så billigt? Varför beklagar folk att de inte har råd? Det är väl bara att slå till? Vad är det jag missar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sedan gick jag till&lt;a href="http://www.abebooks.com/books/collecting-hugo-nebula/science-fiction-fantasy-awards.shtml?cm_ven=nl&amp;amp;cm_cat=nl&amp;amp;cm_pla=cme_hugo_nebula&amp;amp;cm_ite=feature-top"&gt; sidan som de hänvisade till&lt;/a&gt; och insåg hur jag hade läst fel. Aha.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Den där boken</title>
<pubDate>Fri, 19 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/den-dar-boken/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/den-dar-boken/</guid>
<description>&lt;p&gt;&amp;quot;Jag mötte en snubbe på en bar som kunde göra pdf av boken. Sedan gick jag runt och sålde den färdiga boken på samma bar...&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Så kan man ju sammanfatta &amp;quot;Eld och rörelse&amp;quot;s begynnelse. Det började på Williams pub våren 2007 då jag bad Anglemark layouta boken, och sedan delade jag ut friex och (senare) sålde ex till Uppsalafans. Om det sedan i framtiden kommer att låta som i det fiktiva citatet ovan, som om jag bara råkade träffa folk på Williams som var intresserade av boken, well, that's &amp;quot;such stuff that legends are made of&amp;quot;...&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>"Endast jag är vaken"</title>
<pubDate>Sat, 13 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/endast-jag-ar-vaken/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/endast-jag-ar-vaken/</guid>
<description>&lt;p&gt;För ett par veckor sedan &lt;a href="./blogg/catahyapriset_for_2007.md"&gt;påpekade&lt;/a&gt; jag att &lt;a href="https://catahya.net/"&gt;Catahya&lt;/a&gt; delat ut sitt årliga novellpris, som gått till Johan Theorins novell &amp;quot;Endast jag är vaken&amp;quot; – som trycktes i en antologi som är i princip omöjlig att få tag på längre (själv läste jag den en natt hemma hemma hos &lt;a href="http://www.vildvittra.se"&gt;en av jurymedlemmarna&lt;/a&gt; efter att ha firat hennes fördelsedag, till exempel).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu har novellen lagts upp på &lt;a href="https://catahya.net//litteratur/endastjagarvaken.html"&gt;Catahyas hemsida&lt;/a&gt;, så att de som vill kan läsa den.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Catahyapriset för 2007</title>
<pubDate>Thu, 27 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/catahyapriset-for-2007/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/catahyapriset-for-2007/</guid>
<description>&lt;p&gt;Fantasyföreningen Catahya (som var med och hjälpte till att arrangera Kontext
nyligen) delar sedan förra året ut ett novellpris, som årligen skall
uppmärksamma den mest förtjänta fantastiknovellen. I år gick det till Johan
Theorins &amp;quot;Endast jag är vaken&amp;quot;, ur antologin &lt;em&gt;Mardrömmar i midvintertid och
andra morbiditeter&lt;/em&gt;. Juryns motivering:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Endast jag är vaken&amp;quot; är en morbid komedi som förenar 1800-talets
sagotradition med den moderna blodiga skräckberättelsen. Invånarna i en
nybyggd idyll får se sin strävan efter materiell och fysisk säkerhet slå
tillbaka mot dem själva. Det är något både karikatyrartat och charmigt över
dem, dessa representanter för en samhällsklass och ett sätt att leva som
många eftersträvar, men även något överspänt med deras präktighet. Med
skräckblandad förtjusning följer man Theorin när han stänker blod på deras
livspussel.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Läs mer &lt;a href="https://catahya.net//nyhet.asp?id=2735"&gt;här&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Nobelpriset i psykohistoria</title>
<pubDate>Fri, 17 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/nobelpriset-i-psykohistoria/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/nobelpriset-i-psykohistoria/</guid>
<description>&lt;p&gt;Om nu någon har missat det: &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Paul_Krugman"&gt;Paul Krugman&lt;/a&gt;, som får Nobelpriset i ekonomi i år, kom in på denna bana för att han &lt;a href="http://krugman.blogs.nytimes.com/2008/05/04/economic-science-fiction"&gt;ville bli psykohistoriker&lt;/a&gt;. (Om du -- liksom en kille jag pratade med häromdagen -- inte förstår vad jag syftar på har du läst för lite Isaac Asimov. Särskilt böckerna om Stiftelsen.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://nielsenhayden.com/makinglight/archives/010673.html"&gt;Via Making Light&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Fanspan har tuffat igång igen</title>
<pubDate>Mon, 07 Jul 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/fanspan-har-tuffat-igang-igen/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/fanspan-har-tuffat-igang-igen/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jag har det inte alltid lätt att motivera mig att uppdatera Fanspan, med tanke på hur många bloggar det numera finns som rapporterar nyheter från sf-fältet. Finns behovet fortfarande? Nåja, jag har börjat skönja lite mer obunden fritid, så då passade jag på att uppdatera Fanspan med sådant som har inträffat senaste månaden, kongresser, Tolkienistjubileer, Alvarpriset, filmfestivalnyheter och annat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://sfweb.dang.se/a/span.html"&gt;http://sfweb.dang.se/a/span.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Om någon nu missat den kommande järnhimlen (Iron Sky!)</title>
<pubDate>Fri, 27 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/om-nagon-nu-missat-den-kommande-jarnhimlen-iron-sky/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/om-nagon-nu-missat-den-kommande-jarnhimlen-iron-sky/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jaaaa!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De galna finnar som tillverkade den charmiga StarTrek parodin StarWreck håller tydligen på att begå ytterligare en egensinnig produktion, utan hänsyn till ifall folk tänker ge dem pengar för det eller inte (är mitt intryck)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.ironsky.net/site/?p=16"&gt;Site med Teaser-trailer&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tydligen körde de gamla pålitliga antagonisterna i nazityskland ihop en månbas precis innan det tredje riket föll samman - nu har de (i tystnaden på månens mörka sida) vuxit i styrka sedan dess, och tänker få resten av världen att förstå det fantastiska med vakuumtorkad knackwürst (får man anta), med hjälp av sina avancerade vapen och flygande tefat :) &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag kan inte förstå hur detta skulle kunna bli något annat än otroligt underhållande.. men det är klart.. jag tänkte likadant om den där filmen med nazi-zombies på en tropisk ö. Vi kan inte göra annat än hoppas..&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Swecon 2009 och Alvarpriset</title>
<pubDate>Sat, 14 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/swecon-2009-och-alvarpriset/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/swecon-2009-och-alvarpriset/</guid>
<description>&lt;p&gt;Mer från ConFuse: &lt;a href="http://www.imagicon.se"&gt;Imagicon 2&lt;/a&gt; vann budet om att bli 2009 års Swecon. Nästa års Swecon kommer alltså att hållas i Stockhom den 16-18 oktober, med Liz Williams som hedersgäst.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alvar Appeltoffts Minnespris för 2007 vanns av Anders Reuterswärd.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Mot Linköping!</title>
<pubDate>Fri, 13 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/mot-linkoping/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/mot-linkoping/</guid>
<description>&lt;p&gt;Idag åker jag till &lt;a href="https://www.lysator.liu.se/confuse"&gt;ConFuse/Swecon&lt;/a&gt; i Linköping. Riktigt intressanta val av hedersgäster, &lt;a href="https://www.lysator.liu.se/confuse/program.pdf"&gt;kul program&lt;/a&gt; och bra människor. Det här skall bli roligt.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Nomineringar till Hugopriset 2008</title>
<pubDate>Sat, 22 Mar 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/nomineringar-till-hugopriset-2008/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/nomineringar-till-hugopriset-2008/</guid>
<description>&lt;p&gt;Den här veckan blir det inget &lt;a href="/taggar/bokslut2007"&gt;Bokslut 2007&lt;/a&gt;, då jag glömde
listan med böcker när jag reste hem till mina föräldrar över påsken. Istället
kan jag meddela att de nominerade till årets Hugopris nu har
&lt;a href="http://www.denvention.org/hugos/08hugonomlist.php"&gt;tillkännagivits&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Romankategorin är den som åtminstone jag tycker är av störst intresse, men
den ser tyvärr inte jättespännande ut i år. Ian McDonalds &lt;em&gt;Brasyl&lt;/em&gt; och
Michael Chabons &lt;em&gt;The Yiddish Policeman's Union&lt;/em&gt; verkar vara
intressanta romaner, men utöver dessa är det inget som direkt lockar.
Noterbart är att Charles Stross är nominerad i denna kategori för för femte
året i rad; vi får se om detta utnötningskrig kan betala sig till slut.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Ken Slater är död</title>
<pubDate>Tue, 19 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/ken-slater-ar-dod/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/ken-slater-ar-dod/</guid>
<description>&lt;p&gt;Ken Slater var 20 år gammal när Storbritanniens sf-fandom kom igång på
allvar. Det var 70 år sedan. Jag träffade honom senast för två år sedan, på
den brittiska påskkongressen i Glasgow. Då stod han som vanligt och sålde
böcker, och såg inte ut att vara en dag äldre än 75. En makalös människa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han har fått äran av att vara den som fick brittisk fandom på fötter igen efter andra världskriget. Så här skriver Rob Hansen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Many who lived through this period credit Ken Slater with British fandom's
eventual revival nationally. In September 1947 he published OPERATION
FANTAST, which [...] sparked off the first post-war boom in fanzine
publishing. OF remained associated with the BFL and Slater found himself
running a department in the organisation that he describes as:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;...a sort of 'bring-and-buy' agency for the BFL's surplus magazines and
books — and, of course, my own material. Officially, the original OPERATION
FANTAST was the liaison department of the BFL and it remained that way
through most of 1948.&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;[…] Beginning to find their feet again British fans began to think about
holding a convention. Ted Carnell appears to have been the first to push the
idea, and in the January 1948 OF Trading Supplement, Slater urged interested
fans to get in touch with him and passed their names along to Carnell. In the
event, however, neither Slater or Carnell would be responsible for the
convention that actually came about.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The WHITCON, Britain's first post-war convention, took place on Saturday
15th May 1948. It was put on with little advance publicity but still
succeeded in attracting 50 attendees, quite good for those days, and was held
at The White Horse. Its organiser was John Newman:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;In 1948 I decided that I would like to attend an SF convention and came to
the conclusion that I would have to organise it myself. Ken Chapman gave
(calling it a loan but refused to accept repayment) money to arrange things
and be certain of covering the expense of the buffet and hire of the upstairs
room at the White Horse.&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;The youngest attendee was undoubtedly Gillings 14 year-old son, Ron, and
one of those who couldn't be there, Ken Slater, sent £2 along so that
everyone present could have a drink on him.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/ken-slater-ar-dod/ken_slater_1980.jpeg" alt="Porträtt av Ken Slater från 1980" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bilden tagen av Lars-Olov Strandberg på Sfancon 11 i Gent, september 1980&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kens &lt;strong&gt;Operation Fantast&lt;/strong&gt; utvecklades till en bokhandel  och det var så man stötte på honom på senare dagar, som en oförtruten bokhandlare på brittiska kongresser, äldre för varje år utan att det syntes. Uttrycket &lt;em&gt;the end of an era&lt;/em&gt; är slitet, men mycket mer sant än så här blir det inte. Denne man var aktiv inom science fiction innan Michael Moorcock föddes och Arthur C. Clarke slog igenom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Han dog nu i helgen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/ken-slater-ar-dod/ken_slater_2005.jpeg" alt="Porträtt av Ken Slater från 2005" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bilden tagen av Chaz Baden på världskongressen i Glasgow, augusti 2005&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;I like to take a book, a glass or cup of some liquor appropriate to the
time and season, a comfortable chair, cigarettes or pipe ...and a few
hours.&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Ken om sina läsvanor)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Några nya böcker</title>
<pubDate>Sun, 17 Feb 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-nya-bocker/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-nya-bocker/</guid>
<description>&lt;p&gt;Det här är mitt första bidrag till Upsalafandoms blogg och jag tänkte använda det till att tipsa om några nyutgivna fantasyböcker som har fått en hel del uppmärksamhet ute i bloggosfären.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-nya-bocker/last_dragon.jpeg" alt="Omslag till Last Dragon" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den första är &lt;em&gt;&lt;a href="https://www.amazon.com/Last-Dragon-Discoveries-J-M-Mcdermott/dp/0786948574"&gt;Last Dragon&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; av J. M. McDermott. McDermotts första roman är utgiven på Wizard of the Coasts nya etikett &lt;em&gt;Discoveries&lt;/em&gt;, som är ämnad för ny fantasylitteratur som inte hör ihop med deras rollspelsvärldar. Han hade turen, eller oturen, att bli jämförd med både Gabriel Garcia Marquez och Gene Wolfe i press-releasen som förlaget skickade ut, vilket visserligen gjorde att jag fick upp ögonen för boken, men samtidigt skapade förväntningar som är ytterst svåra att leva upp till.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;McDermott har &lt;a href="http://charles-tan.blogspot.com/2008/01/feature-interview-with-jm-mcdermott.html"&gt;sagt&lt;/a&gt; att hans mål med &lt;em&gt;Last Dragon&lt;/em&gt; var att skriva en stor episk fantasyserie i en en enda volym, genom att använda olika &amp;quot;litterära och postmoderna tekniker&amp;quot;, något som tydligast verkar göra sig gällande i att han avstår från ett linjärt berättande och istället låter världen och berättelse träda fram i brottstycken och vinjetter. Detta låter som ett väldigt ambitiös och vågat projekt som antingen skulle kunna bli mycket intressant eller alldeles oläsligt, men utifrån de flesta recensioner jag stött på låter det som om McDermott faktiskt har lyckats. Jeff VanderMeer &lt;a href="http://www.jeffvandermeer.com/2008/01/21/last-dragon-by-jm-mcdermott-best-first-novel-of-the-year-or-just-one-of-the-best-period"&gt;frågar sig&lt;/a&gt; om vi i denna bok redan har fått årets bästa debutroman, Paul Witcover &lt;a href="http://www.scifi.com/sfw/books/sfw18134.html"&gt;prisar&lt;/a&gt; McDermotts skickliga hantlag och originalitet och &lt;a href="http://ofblog.blogspot.com/2008/02/jm-mcdermott-last-dragon.html"&gt;OF Blog of the Fallen&lt;/a&gt; framhäver författarens ekonomiska berättarstil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Personligen tycker jag detta låter som en av de mest intressanta fantasyböcker som jag stött på på länge och den redan beställd och på väg hem med posten. Med lite tur kanske jag till och med kommer hinna läsa och recensera den inom en inte allt för avlägsen framtid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-nya-bocker/shadowbridge.jpeg" alt="Omslag till Shadowbridge" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den andra boken jag hade tänkt skriva om är Gregory Frosts &lt;em&gt;&lt;a href="https://www.amazon.com/Shadowbridge-Gregory-Frost/dp/0345497589"&gt;Shadowbridge&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Denna bok är del ett av två i en serie och utspelar sig på ett oändligt nät av broar, som korsar en ocean utan stränder. Huvudpersonen är en dockmakare och historieberättare och tillhör ett resande dockteatersällskap. Världen skildras genom deras resor och de berättelser och skådespel de framför, vilket verkar skapa en Tusen och en natt-liknande väv av berättelser, myter och skådespel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Även denna bok har lyckats samla på sig en mängd positiva recensioner. &lt;a href="http://www.fantasybookspot.com/node/2233"&gt;FantasyBookSpot&lt;/a&gt; gillar den och även &lt;a href="http://ofblog.blogspot.com/2008/01/gregory-frost-shadowbridge.html"&gt;OF Blog of the Fallen&lt;/a&gt; är positiv och framhåller bokens komplexa berättarstil. Dock nöjde sig inte &lt;a href="http://www.scifi.com/sfw/books/column/sfw17975.html"&gt;John Clute&lt;/a&gt; med att såga den, utan valde att &lt;a href="http://antickmusings.blogspot.com/2008/01/great-whomping-load-of-condescension.html"&gt;ge sig på alla ungdomsböcker&lt;/a&gt; när han ändå var i farten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Det kan också påpekas att både _Shadowbridge _och &lt;em&gt;Last Dragon&lt;/em&gt; är paperbackoriginal, vilket gör att den ekonomiskt lagde inte behöver vänta på en billigare utgåva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://upsala.fandom.se/blogg/nagra-nya-bocker/thunderer.jpeg" alt="Omslag till Thunderer" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Den sista boken för idag är också den en debutroman: &lt;em&gt;&lt;a href="https://www.amazon.com/Thunderer-Felix-Gilman/dp/0553806769"&gt;Thunderer&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; av Felix Gilman. _Thunderer _verkar ansluta sig till New Weird-genren, där författare som China Mièville och Jeff VanderMeer är de stora namnen och i likhet med dessa herrars böcker utspelar sig Gilmans roman i en stor stad fylld med bisarra företeelser och varelser. Här blir en ung musiker indragen i en maktkamp mellan några av staden Ararats oändliga gudar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Går man efter vad som skrivits på nätet om boken verkar Gilman vara en skicklig författare och en god stilist. &lt;a href="http://www.scifi.com/sfw/books/sfw18034.html"&gt;Paul Di Filippo&lt;/a&gt; berömmer honom för hans fantasi och jämför boken med Mark Helprins ypperliga &lt;em&gt;Winter's Tale&lt;/em&gt; och &lt;a href="http://fantasybookcritic.blogspot.com/2007/12/thunderer-by-felix-gilman.html"&gt;Fantasy Book Critic&lt;/a&gt; håller i stort sett med. Författaren har själv samlat en mängd recensioner på sin egen &lt;a href="http://felixgilman.com/books.html"&gt;hemsida&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dessa är de tre fantasyromaner som verkar mest intressanta av allt som hittills givits ut under 2008 och jag kommer även forsättningsvis försöka hålla koll på nya böcker som kan tänkas vara av särskilt intresse. Då kommer jag nog dock att försöka vara lite mer kortfattad än i den här artikeln, som jag nu märker blev längre än vad jag hade tänkt mig.&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
