<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Upsalafandom</title>
<link>https://upsala.fandom.se</link>
<description>Sällskap för vetenskaplig vitterhet</description>
<language>sv</language>
<atom:link href="https://upsala.fandom.se/taggar/rymdkrig/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<lastBuildDate>Fri, 27 Jun 2008 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Om någon nu missat den kommande järnhimlen (Iron Sky!)</title>
<pubDate>Fri, 27 Jun 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/om-nagon-nu-missat-den-kommande-jarnhimlen-iron-sky/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/om-nagon-nu-missat-den-kommande-jarnhimlen-iron-sky/</guid>
<description>&lt;p&gt;Jaaaa!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De galna finnar som tillverkade den charmiga StarTrek parodin StarWreck håller tydligen på att begå ytterligare en egensinnig produktion, utan hänsyn till ifall folk tänker ge dem pengar för det eller inte (är mitt intryck)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.ironsky.net/site/?p=16"&gt;Site med Teaser-trailer&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tydligen körde de gamla pålitliga antagonisterna i nazityskland ihop en månbas precis innan det tredje riket föll samman - nu har de (i tystnaden på månens mörka sida) vuxit i styrka sedan dess, och tänker få resten av världen att förstå det fantastiska med vakuumtorkad knackwürst (får man anta), med hjälp av sina avancerade vapen och flygande tefat :) &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jag kan inte förstå hur detta skulle kunna bli något annat än otroligt underhållande.. men det är klart.. jag tänkte likadant om den där filmen med nazi-zombies på en tropisk ö. Vi kan inte göra annat än hoppas..&lt;/p&gt;
</description>
</item>
<item>
<title>Och Honor Harrington tuffar på...</title>
<pubDate>Fri, 18 Apr 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
<link>https://upsala.fandom.se/blogg/och-honor-harrington-tuffar-pa/</link>
<guid>https://upsala.fandom.se/blogg/och-honor-harrington-tuffar-pa/</guid>
<description>&lt;p&gt;Nu har stackaren blivit en &amp;quot;prisoner of war&amp;quot;, hon som bara själv har tagit POWar ska nu vara en själv. Deprimerad är hon också… Tänk, &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Honor_Harrington"&gt;Honor Harrington&lt;/a&gt; räddade &amp;quot;bara&amp;quot; ca 100 000 andra människor genom att försätta sig i den knipa som ledde till att hon blev tillfångatagen. Då måste man naturligtvis lägga hela skulden på sig själv och deppa ihop… Jag ser fram emot den dag som &lt;a href="http://www.davidweber.net"&gt;David Weber&lt;/a&gt; avslutar serien om Honor Harrington. För läsa klart alla 17 böckerna MÅSTE jag ju! De har massor av bra delar också, och bra innehåll, och bra story, och… Speciellt alla stycken om &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Treecats"&gt;Honor's katt Nimitz&lt;/a&gt; gör att böckerna skiljer sig från mängden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eller hur?&lt;/p&gt;
</description>
</item>
</channel>
</rss>
